<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">Oktober 1860–<date when="1861-02-02">2. Februar 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="221">Sitzung 221</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1860-10-24"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b3-z221.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 3 Oktober 1860–2. Februar 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2009">2009</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">609</idno>
                  <idno type="KZ">3558</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1860-10-24"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Gołuchowski; BdE. und anw. (Gołuchowski 24. 10.), Vay 28. 10., Lasser 27. 10., Szécsen 29. 10., Plener 30. 10.; abw.: Rechberg, Mecséry, Degenfeld.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-10-24">1860-10-24</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8679">
                     <surname>Vay</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-10-28">28. 10.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8668">
                     <surname>Lasser</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-10-27">27. 10.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8078">
                     <surname>Szécsen</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-10-29">29. 10.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-10-30">30. 10.</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_3_221_1">Freilassung von 17 Internierten in Josefstadt</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_3_221_2">Gebarung der Versicherungsgesellschaft „Der Anker“</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_3_221_3">Änderung in den Voranschlägen einiger Ministerien pro 1861</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-03-0-18601024-P-0221" ana="a4-b3-z221">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b3-pdf.xml#a4-b3_z221.pdf">
               <title type="num">Nr. 221</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1860-10-24">24. Oktober 1860</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Gołuchowski; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Gołuchowski 24. 10.), Vay 28. 10., Lasser 27. 10., Szécsen 29. 10., Plener 30. 10.; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice>: Rechberg, Mecséry, Degenfeld.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3558</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1860-10-24">24. Oktober 1860</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Staatsministers Grafen v. Gołuchowski.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_3_221_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Freilassung von 17 Internierten in Josefstadt</head>
                  <p>Infolge einer Bitte der 17 in Josefstadt Internierten um ihre Freilassung und infolge eines telegrafisch eingelangten Ah. Befehles, über die politische Seite der wider dieselben verhängten Maßregel in der Konferenz zu beraten<note type="footnote" n="1">Zur Internierung politischer Wühler in der Festung Josefstadt siehe z. B. <bibl type="archival">KA., MKSM. 3463/1860</bibl>. Der Kaiser befand sich in Warschau, vgl. MK. v. <date when="1860-10-21">21. 10. 1860</date>, Anm. 1; die Korrespondenz zu dieser Frage <bibl type="archival">HHSTA., PA. 40, Interna, Varia 1860 (Karton 106), Z. 3681/1860</bibl>.</note>, äußerten sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Szécsen</rs>
                     </hi> und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler</rs>
                     </hi> übereinstimmend dahin, daß – ohne Erlassung einer allgemeinen Amnestie für alle Internierten – dermal die unverzügliche Freilassung der Bittsteller zu bewirken wäre, nachdem unter den gegenwärtigen politischen Verhältnissen kein Grund zu deren längeren Internierung mehr besteht, sie auch vom Festungskommandanten der hohen Berücksichtigung empfohlen werden und Herr v. Karácsony sich für ihr Wohlverhalten verbürgt hat, sie auch nach ihrer Entlassung unter Polizeiaufsicht bleiben können, nachdem endlich die bereits erfolgte Aufhebung der wider v. Kempelen verhängten Internierung den Bittstellern Anspruch auf gleiche Behandlung geben dürfte<note type="footnote" n="2">Festungskommandant war FML. Carl Ritter v. Ripp; bei Karácsony handelte es sich vielleicht um Ladislaus v. Karácsonyi, der im Dezember zum Obergespan des Torontáler Komitats ernannt wurde, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 4142/1860</bibl>; der Redakteur Viktor v. Kempelen war auf Befehl Benedeks Anfang September nach Josefstadt interniert und am <date when="1860-10-21">21. 10. 1860</date> wieder entlassen worden, <bibl type="archival">HHSTA., Informationsbüro (BMAkten), GZ. 2245/1860</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> erklärte sich in der Hauptsache damit einverstanden, bemerkte jedoch, daß hierzu die Ah. Ermächtigung Sr. Majestät einzuholen wäre, weil die Befugnis der Landeschefs in Ungern, Siebenbürgen, Kroatien und in der Woiwodina zur Internierung bedenklicher Individuen auf der speziellen Ah. Ermächtigung der ersteren beruht. Unter Zustimmung der Konferenz würde daher der Staatsminister den bezüglichen Antrag Sr. Majestät im telegrafischen Wege unterbreiten<note type="footnote" n="3">Fortsetzung MK. v. <date when="1860-10-27">27. 10. 1860</date>/V.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_3_221_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Gebarung der Versicherungsgesellschaft „Der Anker“</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> brachte teils mit Rücksicht auf die Wichtigkeit des Gegenstandes, teils wegen einer im Komitee für Vereinsangelegenheiten vorgekommenen Meinungsverschiedenheit die Verhandlung zum Vortrage, welche über die Einsprache des lf. Kommissärs der Gesellschaft „Der Anker“ gegen die Gewinnberechnung, vornehmlich in bezug auf die Verwaltungsgebühren für die Assoziationen, bei dem gedachten Komitee gepflogen worden ist<note type="footnote" n="4">Die Lebens- und Rentenversicherungsgesellschaft „Der Anker“ war 1858 errichtet und zugelassen worden. Die Bilanz für 1859 war die erste Geschäftsbilanz der Gesellschaft, siehe allgemein <bibl type="secondary">
                           <title>Der Anker</title> 17 ff.</bibl>, die Verwaltungsgebühr wurde als viel zu hoch beurteilt, vgl. Beilage zu diesem Protokoll, zit. Anm. a; ein lithographiertes Exemplar auch bei <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 5363/1860</bibl>.</note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="6" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b3-pdf.xml%23a4-b3_einzelseiten/a4-b3_s6.pdf"/>Der Sachverhalt und die Anträge des Referenten und des Komitees sind in der Beilage umständlich dargestellt.<ref xml:id="fn_4_3_221_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_3_221_a">Dem Originalprotkoll liegt als Beilage 1 bei ein Auszug aus der Verhandlung über die Einsprache des lf. Komissärs der Gesellschaft „der Anker“ gegen die Bilanz- und Gewinnberechnung derselben pro 1859, sowie das Ergebnis der am 5. September abgehaltenen Beratung des ständigen Komitees in Vereinsangelegenheiten.</note>
                  </p>
                  <p>Während die Anträge des Referenten einstimmig als grundsätzlich richtig anerkannt und künftig sowohl für den „Anker“ als auch für ähnliche Gesellschaften vorzuschreiben befunden wurden, hat sich bezüglich eines Hauptpunktes, nämlich der Anwendung auf die Gewinnberechnung des „Anker“ für das Jahr 1859 eine Meinungsverschiedenheit ergeben. Der Referent des Komitees war nämlich der Meinung, daß die von ihm entwickelten Grundsätze schon bei der Bilanz für 1859 in Anwendung gebracht, dagegen der Gesellschaft zu einiger Ausgleichung der hiernach sich ergebenden Gewinnabgänge einige Begünstigungen in der Amortisierung und Verteilung von Ausgaben auf mehrere Jahre zugestanden werden mögen, wogegen der Repräsentant des Finanzministeriums aus Rücksicht für die leitenden Persönlichkeiten der Gesellschaft und für die Kapitalisten Belgiens, welche ihr Geld hergegeben haben, und aus Rücksicht für die Erhaltung des Kredits des „Anker“ den Antrag stellte, daß die von der Gesellschaft beabsichtigte Gewinnverteilung pro 1859 gegen dem gestattet werde, daß sie die zweite Hälfte ihres Aktienkapitals emittiere, dagegen für die Zukunft sich den vom Referenten entwickelten Grundsätzen konformiere. Endlich war der Vorsitzende des Komitees, gegenwärtig Minister Ritter v. Lasser, zwar mit dem Antrage des Vertreters des Finanzministeriums jedoch mit der Beschränkung einverstanden, daß die Gesellschaft nur die im Jahre 1859 wirklich eingehobene Hälfte der Verwaltungsgebühren diesem Jahre, die zweite Hälfte aber erst dem Jahre 1860 zugute rechne. Nach diesen verschiedenen Anträgen würde sich der Gewinn der Gesellschaft pro 1859 also stellen: nach jenem des Abgeordneten des Finanzministeriums, gleich der Berechnung der Gesellschaft, mit 274.000 f. oder 91 %, nach jenem des Ritters v. Lasser mit 190.000 f. oder 60 %, nach jenem des Referenten mit 96.000 f. oder 32 % des eingezahlten Aktienkapitals per 300.000 f.</p>
                  <p>Der Staatsminister erklärte sich für die Ansicht des Referenten des Komitees (welcher auch die Abgeordneten des Justiz- und Polizeiministeriums beigetreten waren), weil die Staatsverwaltung, zur Überwachung der Gebarung berufen, bei Vorgängen, welche die Interessen der Beteiligten gefährden, keine Nachsicht üben dürfe noch sich der Gefahr einer Komprommittierung aussetzen könne, wenn die dadurch benachteiligten Assoziationsmitglieder gegen die Gesellschaft im Rechtswege auftreten und mit ihrer Forderung durchdringen sollten. Belangend die angedeutete Aktienemission war der Staatsminister der Meinung, daß dermal kein Grund vorhanden sei, die Gesellschaft dazu zu verhalten.</p>
                  <p>
                     <pb n="7" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b3-pdf.xml%23a4-b3_einzelseiten/a4-b3_s7.pdf"/>Entgegen hielt der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> seinen im Komitee gestellten Vermittlungsantrag auch in der Konferenz aufrecht, <ref xml:id="fn_4_3_221_b">dessen Motivierung in der Beilage 2 umständlich enthalten ist.</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_3_221_b">Einfügung b–b Marherrs. Gestrichen: <quote>weil die Gesellschaft statutenmäßig berechtigt war, die ganze  Verwaltungsgebühr von den ersten Assoziationseinlagen einzuheben, und weil durch das sukzessive Eingehen der weiteren Raten der Assoziationseinlagen doch wieder einiger Fonds für die Assoziierten geschaffen wird, während bei einer allzu strengen Auffassung der Kredit des „Anker“ vollends erschüttert werden würde.</quote>
                     </note>dessen Motivierung in der Beilage 2<ref xml:id="fn_4_3_221_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_4_3_221_c">Liegt dem Originalprotkoll bei.</note> umständlich enthalten ist.</p>
                  <p>Aus dieser und aus der vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Grafen Szécsen</rs>
                     </hi> weiter hervorgehobenen Rücksicht, für derlei Unternehmungen noch ferner Kapitalien aus dem Auslande hereinzuziehen, traten alle übrigen Votanten dem Antrage des Ministers v. Lasser bei<note type="footnote" n="5">Mit Erlaß v. <date when="1860-11-23">23. 11. 1860</date> wurden die von den Gesellschaften zu beobachtenden Grundsätze verlautbart, <bibl type="secondary">
                           <title>Der Anker</title> 22</bibl>. Siehe auch die Belehrung über die Bildung der Assekuranzfonde für Lebensversicher­ungen und über die Gebarung mit denselben (für die den Lebensver­sicherungsgesellschaften beigegebenen lf. Kommissäre), <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 5363/1860</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_3_221_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Änderung in den Voranschlägen einiger Ministerien pro 1861</head>
                  <p>Durch die Ah. Verfügungen vom <date>20. Oktober l. J.</date> sind die Voranschläge pro 1861 für einige Ministerien, wie solche im verstärkten Reichsrate festgestellt wurden, namentlich für das Ministerium des Inneren, in ihren Grundlagen wesentlich verrückt worden<note type="footnote" n="6">Zum Budget für 1861 siehe zuletzt MK. v. <date when="1860-10-05">5. 10. 1860</date>/II, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a4-b2-z217" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2/pdf/a4-b2-z217.pdf" target="MRP-1-4-02-0-18601005-P-0217.xml">ÖMR. IV/2, Nr. 217</ref>
                        </bibl>, und MK. v. <date when="1860-10-06">6. 10. 1860</date>/IV, <quote>ebd. Nr. 218</quote>.</note>. Eine Umarbeitung derselben ist nicht mehr möglich. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Leiter des Finanzministeriums</rs>
                     </hi> erachtete daher, daß die Ziffern derselben im ganzen aufrecht erhalten und den Chefs, die es betrifft, überlassen werde, die Verteilung der Quoten unter sich zu vereinbaren.</p>
                  <p>Im allgemeinen wurde hiergegen nichts erinnert. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> jedoch, welcher voraussieht, daß nach Konstituierung der ungrischen und siebenbürgischen Hofkanzlei mit der für das Ministerium des Inneren präliminierten Summe nicht wird ausgelangt werden können, verlangte zu seiner Deckung die Ermächtigung, für die bei den seither geänderten Verhältnissen etwa sich ergebenden Mehrauslagen beizeiten Vorsorge treffen zu können, um dem etwaigen Vorwurfe zu begegnen, daß er die Zusage, mit seiner Präliminarsumme auszulangen, nicht erfüllt habe.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Leiter des Finanzministeriums</rs>
                     </hi> behielt sich vor, den diesem Begehren entsprechenden Beisatz in den Entwurf des bezüglichen Ah. Kabinettschreibens einzuschalten<note type="footnote" n="7">Damit waren die Beratungen zum Budget für 1861 abgeschlossen. Mit Vortrag v. <date when="1860-10-24">24. 10. 1860</date>, Präs. 4485, legte Plener den endgültigen Voranschlag vor, er wurde mit Ah. E. v. <date when="1860-10-29">29. 10. 1860</date> genehmigt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3480/1860</bibl>. Gołuchowski, aber auch Lasser (Justiz) und Unterstaatssekretär Helfert (Kultus und Unterricht) wurden angewiesen, das Einvernehmen mit dem ungarischen und dem noch zu ernennenden siebenbürgischen Hofkanzler zu pflegen und über die sich herausstellenden Veränderungen des Bedarfsaufwandes einverständliche Anträge zu stellen unter größtmöglicher Schonung des Staatsschatzes, <quote>ebd.</quote>, und <bibl type="archival">ebd., CBProt. 190c/1860</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1860-10-24">24. Oktober 1860</date>. Gołuchowski.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Ischl, den <date when="1860-11-04">4. November 1860</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>