<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="6">Band 6</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1863–<date when="1863-10-12">12. Oktober 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="349">Sitzung 349</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1863-05-04"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <editor ref="#editor_Koch">
               <persName>
                  <forename>Klaus</forename>
                  <surname>Koch</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b6-z349.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>Thomas Kletečka</persName>
                     </editor>
                     <editor>
                        <persName>Klaus Koch</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 6 Mai 1863–12. Oktober 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1153</idno>
                  <idno type="KZ">1531</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1863-05-04"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 5. 5.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Hein; BdR. Erzherzog Rainer 13.<orig> 5.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 5. 5.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Hein; BdR. Erzherzog Rainer 13.<orig> 5.</orig>
            </p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_6_349_1">Gerichtliche Untersuchungen gegen Führer des polnischen Aufstandes</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_6_349_2">Bekanntgabe der russischen Amnestie an die aufständischen polnischen Internierten</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-06-0-18630504-P-0349" ana="a5-b6-z349">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml#a5-b6_z349.pdf">
               <title type="num">Nr. 349</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1863-05-04">4. Mai 1863</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 5. 5.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Hein; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 13.<orig> 5.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1153</idno>
                  <idno type="KZ">1531</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1863-05-04">4. Mai 1863</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzoges Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_6_349_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Gerichtliche Untersuchungen gegen Führer des polnischen Aufstandes</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Dr. Hein</rs>
                     </hi> referierte, daß die Fälle, wo Leiter oder hervorragende Teilnehmer des polnischen Aufstandes von den politischen und polizeilichen Behörden an die galizischen Gerichte abgeliefert werden, sich immer mehr häufen<note type="footnote" n="1">Aus dem erläuternden Text des Präsidialindex des Justizministeriums geht hervor, daß es sich um folgende Akten handelte: <bibl type="archival">AVA., JM., Präs. 137/1863, Präs. 143/1863 und Präs. 609/1863</bibl>.</note>. Nach einem heute eingelangten Berichte sollen wieder fünf Revolutionärs, darunter Drawinski und Gregorowicz, in Untersuchung gezogen werden. Unter den obwaltenden Verhältnissen aber hält es sehr schwer, mit Konsequenz den gesetzlichen Weg einzuhalten, ohne nach der einen oder der anderen Seite anzustoßen. Soeben liegt dem Justizministerium das Einschreiten des Krakauer Landesgerichts vor, welches bei den Warschauer Behörden Auskünfte über das Vorleben etc. des in Untersuchung stehenden Kurzyna-Pelszewski einholen will<note type="footnote" n="2">Das war der nur mehr im Präsidialindex verzeichnete Akt <quote>Landesgericht Krakau um Vermittlung einer Korrespondenz mit Russisch-Polen in dieser Untersuchung</quote> unter der Rubrik <quote>Stempkowski Wictor (recte Kurzyna), ebd., Präs. 595/1863</quote>.</note>, welche Korrespondenz in Anwendung des § 39 StGB<note type="footnote" n="3">§39 StGB, lautete: <quote>Hat aber ein Fremder im Auslande ein anderes als die im vorstehenden Paragraphe bezeichneten Verbrechen begangen, so ist er bei seiner Betretung im Inland zwar immer in Verhaft zu nehmen; man hat sich aber zugleich mit demjenigen Staate, wo er das Verbrechen begangen hat, über die Auslieferung desselben in Vernehmen zu setzen</quote>.</note> zur Auslieferung desselben führen dürfte, wenn Allerhöchstenortes nicht eine Ausnahme statuiert werden sollte. Der referierende Minister hat nun vorsichtsweise alle direkten Korrespondenzen der galizischen Justizbehörden mit den ausländischen in solchen Prozessen abgestellt, und es nehmen jetzt alle Requisitionsschreiben ihren Weg durch das Ministerium, wodurch man die Sache in der Hand behält und voreiligen Schritten vorgebeugt wird. Allein dies genügt nicht, und es muß ein meritorischer Beschluß über die ganze Behandlung von derlei Straffällen gefaßt werden, um die häufigen Anfragen der Gerichte und Staatsanwaltschaften erledigen zu können. Es ist die Gewinnung einer festen Norm nötig, wodurch die in politischer Beziehung unerwünschten Schritte der österreichischen Gerichtsbehörden hintangehalten werden, die aber doch von den Bestimmungen des Strafgesetzes und den übernommenen internationalen Verbindlichkeiten so wenig als möglich abweicht. <pb n="4" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml%23a5-b6_einzelseiten/a5-b6_s4.pdf"/>Um zu diesem Ziele zu gelangen, bringe Minister Dr. Hein die Sache heute zur Konferenzberatung<note type="footnote" n="4">Die Angelegenheit kam auf Anregung Rechbergs im Ministerrat zur Sprache, der im Schreiben vom <date when="1863-05-03">3. 5. 1863</date> dem Justizminister vorschlug, die Behandlung der im österreichischen Gewahrsam befindlichen polnischen Aufständischen ministeriell zu regeln und dafür allgemeingültige Richtlinien auszuarbeiten, <bibl type="archival">AVA., JM., Präs. 610/1863</bibl>; zwar hatte sich der Ministerrat bereits wiederholt mit dieser Thematik befaßt, so vor allem im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18630126-P-0315.xml#top_5_5_315_1">MR. I v. <date when="1863-01-26">26. 1. 1863</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b5-z315" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5/pdf/a5-b5-z315.pdf" target="MRP-1-5-05-0-18630126-P-0315.xml">ÖMR. V/5, Nr. 315</ref>
                        </bibl>, und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18630223-P-0325.xml#top_5_5_325_3">MR. v. <date when="1863-02-23">23. 2. 1863</date>/III</ref>, <quote>ebd., Nr. 325</quote>, und Hein hatte mit der Ah. E. v. <date when="1863-03-16">16. 3. 1863</date> auf seinen Vortrag v. <date when="1863-03-03">3. 3. 1863</date> eine vorläufige Regelung dieser Fälle erreicht, <bibl type="archival">AVA., JM., Präs. 248/1863</bibl> und <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 714/1863</bibl>, doch waren die Probleme damit nicht restlos geklärt; über die innerösterreichische Behandlung des polnischen Aufstandes gibt <bibl type="secondary">
                           <author>Wereszycki</author>, Austrja 135 ff.</bibl>, einen guten Überblick.</note>.</p>
                  <p>Im Laufe der hierüber gepflogenen längeren Erörterung wurde einstimmig anerkannt, daß es nicht rätlich wäre, von den Untersuchungen gegen Leiter und hervorragende Teilnehmer des polnischen Aufstands, der ja doch nur die Wiederherstellung des alten Polens (la Pologne une et libre) verfolgt, abzulassen, da eine solche Nachsicht, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> heraushob, nur ein Hieb in das eigene Fleisch wäre. Heutzutage habe man es nicht mehr – wie 1831 – mit den Trümmern einer geschlagenen Armee, mit den Teilnehmern einer bereits unterdrückten Revolution zu tun. Österreich könne nicht zugeben, daß Krakau zum offenkundigen, sicheren Asyl des revolutionären Zentralkomitees und zu einer unangreifbaren Operationsbasis werde, von welcher aus man mit Anwendung aller unerlaubten Mitteln, auf Unkosten der drei teilenden Mächte, die Restauration des polnischen Staates gewaltsam durchsetzen will. Die Untersuchungen sind daher mit Festhaltung dieses Gesichtspunktes, hauptsächlich aufgrund hochverräterischer Unternehmungen gegen Österreich (und nicht gegen Rußland) zu führen, wodurch sich die Auslieferung von selbst behebt. Aber selbst bezüglich der, ausschließend gegen Rußland, sei es dortlands, sei es in Österreich begangenen Verbrechen der Störung der öffentlichen Ruhe, seien die österreichischen Gerichte, nach § 66, zur Untersuchung und Aburteilung kompetent. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Dr. Hein</rs>
                     </hi> behielt sich vor, die Justizbehörden in diesem Sinne anzuweisen und denselben gleichzeitig, nach einem weiteren Konferenzbeschluß, zu bedeuten, daß sie sich im Zuge der Untersuchungen weder an russische noch an preußische Behörden behufs von Auskünften oder Erhebungen zu wenden haben<note type="footnote" n="5">Bei der praktischen Umsetzung der im Ministerrat gefaßten Beschlüsse ergaben sich allerdings Schwierigkeiten. Den zuständigen Behörden in Krakau und Lemberg wurde bedeutet, daß Auslieferungen der am polnischen Aufstand beteiligten russischen Untertanen nicht im Interesse der österreichischen Regierung lagen. Andererseits war man sich dessen bewußt, daß das Justizministerium <quote>nicht wohl eine Abweichung von den gesetzlichen Vorschriften – sei es mit oder ohne kaiserliche Genehmigung – verordnen</quote> konnte. Die Erlässe, die an die zuständigen Gerichtsbehörden ergingen, waren daher recht allgemein gehalten und enthielten keine spezifischen Weisungen. Überdies setzte sich das Justiz- mit dem Polizei- und Staatsministerium ins Einvernehmen, <quote>daß dieselben durch die geeigneten Weisungen dahin wirken mögen, damit jene Individuen, bezüglich welcher nach den Absichten der Regierung eine ausnahmsweise Behandlung eintreten soll, den Gerichten gar nicht angezeigt und übergeben werden, weil es nach begonnenem Einschreiten der Gerichte nicht mehr in der Macht des Justizministeriums gelegen wäre, die Intentionen der Regierung zuverlässig der Realisierung zuzuführen.</quote> Siehe die Erlässe an das Oberlandesgericht, den Oberlandesgerichtspräsidenten und den Oberstaatsanwalt in Krakau und die Noten an das Staats-, Polizei- und Außenministerium, alle v. <date when="1863-05-06">6. 5. 1863</date>, <bibl type="archival">AVA., JM., Präs. 610/1863</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_6_349_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Bekanntgabe der russischen Amnestie an die aufständischen polnischen Internierten</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> brachte zur Sprache, daß es angezeigt sein dürfte, den Inquisiten und Internierten aus den russischen Staaten, die vom Kaiser bewilligte Amnestie und deren Bedingungen kundzumachen, damit sie nicht in der Folge über Präjudizierung klagen können. Bis jetzt hat die k. k. Regierung russischerseits keine offizielle Mitteilung über den Amnestieakt erhalten, den man hier nur aus den Zeitungen kennt<note type="footnote" n="6">Der österreichische Gesandte in St. Petersburg, Graf Thun, hatte bereits am <date when="1863-04-12">12. 4. 1863</date>
                        <quote>(Bericht Nr. 11)</quote> über diese Amnestie berichtet und mit entsprechenden Zeitungsausschnitten dokumentiert, <bibl type="archival">HHSTA., PA.X 54</bibl>; am <date when="1863-04-14">14. 4. 1863</date> hatte allerdings Balabin, der russische Gesandte in Wien, die russische Amnestie Rechberg angezeigt, <quote>ebd., fol. 77</quote>; die deutsche Übersetzung des zaristischen Amnestieerlasses v. <date when="1863-04-12">12. 4. 1863</date> abgedruckt in <bibl type="secondary">
                           <title>Staatsarchiv</title> 4, 211 f., Nr. 602</bibl>.</note>. Die Sache erscheint aber aus dem Grund dringend, weil der Termin, um von der Amnestie Gebrauch zu machen, schon am 13. d. M. abläuft. Graf Rechberg würde daher, wenn die Konferenz damit einverstanden ist, den russischen Gesandten sofort um Mitteilung des kaiserlichen Erlasses ersuchen und denselben an die Minister Dr. Hein und Baron Mecséry zur Veranlassung der Publikation an Internierte und Inquisiten leiten.</p>
                  <p>Sämtliche Stimmführer waren hiemit einverstanden. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Seine k. k. Hoheit</rs>
                     </hi> bemerkte hiebei, diese Publikation sei nur eine Formsache, erscheine aber doch nötig, und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> erklärte, er betrachte diese Publikation aus demselben Gesichtspunkte, da diejenigen, welche geneigt wären, von der Amnestie Gebrauch zu machen, ohne Zweifel durch Terrorismus davon werden abgehalten werden<note type="footnote" n="7">Am selben Tag übermittelte der russische Gesandte offiziell den Text des Amnestieerlasses dem Grafen Rechberg, der diesen umgehend an Hein weiterleitete; das Justizministerium leitete ihn am <quote>5. 5.</quote> 1863 an die Oberlandesgerichte in Krakau und Lemberg weiter. <quote>Eine Mitteilung an das Polizeiministerium ist nicht notwendig, weil nach der eingezogenen Erkundigung von demselben bereits Verfügung getroffen wurde, daß den internierten Ausländern dieses Manifest publiziert wurde</quote>, <bibl type="archival">AVA., JM., Präs. 611/1863</bibl>. Dem Justizministerium kamen Bedenken, ob die Amnestie auch auf die bereits in Österreich Internierten Anwendung findet, da sie nur für jene gedacht war, die bis zum 13. <quote>5.</quote> 1863 <quote>die Waffen ablegen und zum Gehorsam zurückkehren würden.</quote> Der um Aufklärung ersuchte russische Gesandte antwortete dann auch, daß die in der österreichischen Anfrage <quote>gemeinten Flüchtlinge nicht in die Kategorie der Amnestierten eingezählt werden können.</quote> Schreiben Meysenbugs an Hein v. <date when="1863-05-14">14. 5. 1863</date>, <quote>ebd., Präs. 673/1863</quote>; von der Amnestie hat übrigens keiner von den in österreichischer Untersuchungshaft befindlichen polnischen Insurgenten Gebrauch gemacht; Bericht des Krakauer Oberlandesgerichts v. <date when="1863-05-24">24. 5. 1863</date>, <quote>ebd., Präs. 711/1863</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1863-05-05">5. Mai 1863</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1863-05-13">13. Mai 1863</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1863-05-13">13. Mai 1863</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>