<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="287">Sitzung 287</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-05-26"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z287.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1612</idno>
                  <idno type="KZ">1755</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-05-26"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 26. 5.), Bach (2. 6.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-05-26">1855-05-26</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-06-02">2. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_287_1">Einlösung der Grundentlastungsobligationen in den altösterreichischen Kronländern</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_287_2">Gnadenpension der Pflegegerichtskonzipistenswitwe Barbara Strobl</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_287_3">Einführung der Verzehrungssteuer auf gebrannte Flüssigkeiten im lombardischvenezianischen Königreich und in Tirol</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18550526-P-0287" ana="a3-b4-z287">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z287.pdf">
               <title type="num">Nr. 287</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-05-26">26. Mai 1855</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 26. 5.), Bach (2. 6.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1755</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1855-05-26">26. Mai 1855</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_287_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Einlösung der Grundentlastungsobligationen in den altösterreichischen Kronländern</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte über die Modalitäten der Einlösung der Grundentlastungsobligationen in den altösterreichischen Provinzen. Nach dem Ah. Patent vom <date when="1851-04-11">11. April 1851</date> hat diese Einlösung längstens zwei Jahre nach Beendigung der Grundentlastung in jedem Kronlande zu beginnen und ist binnen 40 Jahren mittelst Verlosung zu bewerkstelligen<note type="footnote" n="1">Das Patent v. <date when="1851-04-11">11. 4. 1851</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 83/1851</bibl>, das die Bildung von Grundentlastungsfonds festsetzte, und das Patent vom gleichen Datum, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 84/1851</bibl>, das das Verfahren der Gerichtsbehörden bei der Zuweisung der Entschädigungs- und Ablösungskapitalien an die Bezugsberechtigten regelte, galt im allgemeinen für die deutschen und slawischen Kronländer.</note>. Da die Grundentlastungsoperationen <pb n="70" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s70.pdf"/>in allen altösterreichischen Kronländern vollkommen geschlossen<note type="footnote" n="2">Die letzten Kronländer in der Reihenfolge, in der die Durchführung in Angriff genommen wurde, waren Galizien und Lodomerien sowie die Bukowina; vgl. MK. v. <date when="1853-07-19">19. 7. 1853</date>/IV und V, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z142" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z142.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530719-P-0142.xml">ÖMR. III/2, Nr. 142</ref>
                        </bibl>.</note>, und in vielen auch die obbemerkte zweijährige Frist bereits verstrichen ist, so muß demnächst zur Verlosung geschritten werden. Sie soll in allen diesen Kronländern – der wünschenswerten Gleichförmigkeit wegen und um die Obligationen der einzelnen Kronländer gegeneinander nicht den bei verschiedenen Verlosungsterminen unvermeidlichen Wertschwankungen auszusetzen – gleichzeitig beginnen, und der Zeitpunkt dazu frühestens auf den <date when="1856-04-30">30. April 1856</date> festgesetzt werden, damit die nötigen Vorbereitungen getroffen und die im Patent vorgesehenen Anmeldungen sechs Monate vorher eingereicht werden können. Die Zurückzahlung wäre in der Art eines Sinkingfonds dergestalt zu bewerkstelligen, daß in den zur Tilgung festgesetzten 40 Jahren, bei zweimaligen Ziehungen im April und Oktober, jährlich 5,91% zur Tilgung des Kapitals mit Inbegriff der 5%igen Zinsen und Prämien verwendet werden. Diese Hauptbestimmungen und die Details der Verlosungsmodalitäten sind in dem der Ah. Sanktion zu unterziehenden Entwurfe einer Ministerialverordnung für diese Kronländer (für Tirol abgesondert, weil dort keine Anmeldung stattfindet) enthalten, mit welcher sich die Konferenz vollkommen einverstanden erklärte.</p>
                  <p>Nur der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erhob zu §§ 7–13 das Bedenken, ob es recht und billig sei den Gläubiger, der sich angemeldet hat, aber wegen Menge der Anmeldungen bei der sechs Monate darauf erfolgten Ziehung durchgefallen ist, der 5%igen Prämie für immer verlustig zu erklären. Denn die mit der Verzichtleistung auf die Prämie verbundene Anmeldung bezweckt doch nur die vorzugsweise Rückzahlung des Kapitals, die Verzichtleistung auf die Prämie ist also eine bedingte. Wird die Bedingung nicht erfüllt, d. h. erhält der angemeldete Gläubiger in der nächsten Ziehung sein Geld nicht, so dürfte er auch an die Verzichtleistung auf die Prämie nicht gebunden und ihm die Zurücknahme derselben zu gestatten sein, besonders da es geschehen kann, daß bei einer großen Anzahl von Anmeldungen, unter denen nach § 8 keine Priorität, sondern nur das Los entscheidet, seine Obligation erst nach Jahren gezogen wird, er also trotz der Verzichts auf die Prämie seinen Zweck nicht erreichen kann.</p>
                  <p>Allein die Anmeldung – entgegnete der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> – begründet kein anderes Recht als vor den nicht angemeldeten Gläubigern, jedoch nur in dem Maße befriedigt zu werden, als es die zur sukzessiven Tilgung der Gesamtschuld in 40 Jahren planmäßig für jede Ziehung festgesetzte Quote zuläßt. Ist die Anzahl der Anmeldungen so groß, daß sie alle durch die Tilgungsquote in einer Ziehung nicht befriedigt werden können, so müssen sich die nicht gezogenen Obligationsinhaber gefallen lassen, mit ihrer Befriedigung bis zur nächsten oder einer weitern Ziehung zu warten, ohne deswegen die Verzichtsleistung auf die Prämie zurücknehmen zu können, weil die daran geknüpfte Bedingung, die Befriedigung der angemeldeten Forderungen vor den nicht angemeldeten, jedenfalls erfüllt wird. Eine Zurücknahme der Anmeldung könnte auch niemals stattfinden, weil die Anmeldungen in den Büchern vorgemerkt und bei Anordnung der Serienverlosung <pb n="71" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s71.pdf"/>berücksichtigt werden müssen, mithin willkürliche Änderungen in dieser Beziehung Schreiberei ohne Ende verursachen würden; weil ferner die mit der Anmeldung verbundene Verzichtleistung auf die 5%ige Prämie dem durch Beiträge dreier Interessenten gebildeten Grundentlastungsfonds zugute kommt, demselben infolge der Anmeldung verfallen ist und nicht willkürlich verschenkt werden kann, weil endlich, wenn eine Zurücknahme stattfinden könnte, der Anmeldende sich den doppelten Vorteil der Befriedigung vor den nicht Angemeldeten und des Wiedereintritts in den Bezug der Prämie sichern könnte, während doch die Verzichtleistung auf letztere eben der Preis für diese vorzugsweise Befriedigung sein soll<note type="footnote" n="3">Siehe Vortrag Bachs v. <date when="1855-05-30">30. 5. 1855</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1632/1855</bibl>. Die Ah. E. v. <date when="1855-07-15">15. 7. 1855</date> lautete: <quote>Ich genehmige, daß in den hier genannten Kronländem die mit Meinem Patente vom <date when="1851-04-11">11. April 1851</date> festgesetzten Maßregeln zur Einlösung der Grundentlastungsschuldverschreibungen schleunigst in Ausführung gebracht werden und daß die Verlosung für diese Länder an einem und demselben Tage beginne. Der Anfang der Verlosungen darf für diese Länder in keinem Falle über den <date when="1856-04-30">30. April 1856</date> hinausgerückt werden, und ist von der Einteilung der Schuldverschreibungen in Serien nicht abhängig zu machen. Vorläufig haben die Verlosungen nach den einzelnen Schuldverschreibungen zu erfolgen, und es ist, erst nachdem mit der Hinausgabe der Grundentlastungsschuldverschreibungen weiter vorgeschritten worden sein wird und so weit die bei den stattgefundenen Verlosungen erlangten Erfahrungen für die Kronländer, in denen die Anzahl der Grundentlastungsschuldverschreibungen sehr bedeutend ist, die Einteilung derselben in Serien rätlich darstellen, dieselbe neuerdings in Beratung zu ziehen, ohne deswegen den Fortgang der Verlosungen zu hemmen. Aus den entworfenen Verordnungen hat alles dasjenige, was sich auf die Einteilung in Serien und die Ziehung nach Serien bezieht, hinwegzubleiben, und es ist statt dessen der Vorbehalt einzuschalten, die Einteilung der Schuldverschreibungen in Serien und die Verlosung nach denselben, soweit solches in der Zukunft zur Vereinfachung der Operation rätlich erkannt werden sollte, mittelst einer besonderen Bekanntmachung anzuordnen. In Beziehung auf den Tilgungsplan ist es Mein Wille, daß die Geldmittel, die den Grundentlastungsfonds durch die Einzahlung von Seite der Verpflichteten zugeflossen sind, und noch zufließen werden, zur Beschleunigung der Einlösung der Grundentlastungsschuldverschreibungen in dem Maße verwendet werden, als es ohne empfindlichen Nachteil für die Staatsfinanzen geschehen kann. Ehe Ich den in Absicht auf den Tilgungsplan gestellten Anträgen Meine Genehmigung erteile, ist im Einvernehmen mit Meinem Finanzminister zu erörtern, in welchen Zeitfristen der Staatsschatz die bei dem allgemeinen Tilgungsfonds angelegten Summen der Grundentlastungsfonds denselben zurückzuzahlen und die dem Ärar obliegende Entschädigung für die Veränderungsgebühren zu leisten haben werden. Auf dieser Grundlage sind die Anträge über den Tilgungsplan für die verschiedenen Länder in Beratung zu ziehen und Mir zur Entscheidung vorzulegen, wobei auch nachzuweisen sein wird, in welcher Art der von den Verpflichteten eingeflossene Betrag von 64,558.390 fr. 34 Kreuzer, soweit solcher nicht bei dem allgemeinen Tilgungsfonds angelegt ist, verwendet wurde, und welchen Teil dieses Betrages Kapitalzinsen ausmachen</quote>. Zu den Verhandlungen im Reichsrat <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 517/1855 und GA. 675/1855</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_287_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Gnadenpension der Pflegegerichtskonzipistenswitwe Barbara Strobl</head>
                  <p>Der Minister des Inneren glaubte seinen Antrag vom 9. d. M., KZ. 1498, MCZ. 1368, wegen Erwirkung einer Gnadenpension von 100 fr. für die Pfleggerichtskanzlistenswitwe Barbara Strobl – gegen die Einsprache des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzministers</rs>
                     </hi>, der sich von seinem Standpunkte aus dagegen erklärte – durch die im Vortrage angeführten Billigkeitsrücksichten im Wege der Gnade vertreten zu können, wogegen von Seite der übrigen Votanten nichts erinnert ward<note type="footnote" n="4">Demgemäß lautete die Ah. E. v. <date when="1855-05-31">31. 5. 1855</date> zu dem im Protokoll zit. Vortrag: <quote>Ich bewillige der Pflegekanzlistenswitwe Barbara Strobl eine Gnadengabe jährlicher 100 fl. vom Tage dieser Meiner Entschließung angefangen auf die Dauer ihres Witwenstandes</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_287_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Einführung der Verzehrungssteuer auf gebrannte Flüssigkeiten im lombardischvenezianischen Königreich und in Tirol</head>
                  <p>Der Finanzminister erhielt die Zustimmung der Konferenz zu dem bei Sr. Majestät zu stellenden Antrage auf Entlassung eines Ah. Patents, womit die Verzehrungssteuer von gebrannten geistigen Flüssigkeiten im lombardisch-venetianischen Königreiche und in Tirol auf gleichem Fuße wie in den anderen Kronländern eingeführt werden soll<note type="footnote" n="5">Siehe Vortrag Brucks v. <date when="1855-05-23">23. 5. 1855</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1655/1855</bibl> und Ah. E. v. <date when="1855-06-29">29. 6. 1855</date>, welche lautete: <quote>Ehe Ich eine zur öffentlichen Kundmachung geeignete Anordnung erlasse, ist zwar bei den nachfolgenden Weisungen von dem Grundsatze auszugehen, daß die Verzehrungssteuer von den gebrannten geistigen Flüssigkeiten in Tirol und dem lombardisch-venezianischen Königreiche nach den für die übrigen Kronländer erlassenen Bestimmungen eingerichtet wurde. Es ist Mir aber noch das Gutachten der Landesbehörden für Tirol und Vorarlberg mit der Aufklärung vorzulegen, ob und welche Bestimmungen der mit den Herzogtümern Parma und Modena geschlossene Zollvertrag in Absicht auf die angetragene Änderung in der Einhebung der Verzehrungssteuer von den gebrannten geistigen Flüssigkeiten enthalte, und worin die Verfügungen zu bestehen hätten, welche aus Anlaß dieser Änderung für die Einfuhr gebrannter und geistiger Flüssigkeiten aus Parma und Modena in das österreichische Zollgebiet zu treffen wären. Dabei ist auch die Überlegung zu ziehen, ob in den Gebietsteilen, welche durch die Traubenkrankheit hart getroffen worden sind, nicht wenigstens vorübergehend ein günstigeres Ausmaß der steuerfreien Erzeugung aus selbstgewonnenen Stoffen für den eigenen Hausbedarf als mit einem niederösterreichischen Eimer zu bewilligen wäre</quote>. Siehe auch Vortrag Brucks v. <date when="1855-10-09">9. 10. 1855</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3274/1855</bibl> (Ah. E. v. <date when="1855-11-18">18. 11. 1855</date>) zu diesem Gegenstand. Über die Verzehrungssteuer in den anderen Kronländern siehe MK. v. <date when="1852-06-29">29. 6. 1852</date>/V/II, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z22" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z22.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18520629-P-0022.xml">ÖMR. III/1, Nr. 22</ref>
                        </bibl> (betraf Österreich ober und unter der Enns, Salzburg, Böhmen, Mähren und Schlesien, Galizien, Bukowina, Tirol, Steiermark, Kärnten, Krain, Görz und Gradiska, Istrien und Triest), und MK. v. <date when="1853-09-03">3. 9. 1853</date>/X, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z156" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z156.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530903-P-0156.xml">ÖMR. III/2, Nr. 156</ref>
                        </bibl> (betraf das Krakauer Gebiet). Die Meinung des Reichsrates in <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 529/1855, GA. 1053/1855, GA. 597/1855 und GA. 1170/1855</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1855-05-26">26. Mai 1855</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Laxenburg, den <date when="1855-07-15">15. Juli 1855</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>