<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="020">Sitzung 20</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-07-05"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z20.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">143</idno>
                  <idno type="KZ">2451</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-07-05"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Bach; BdE. und anw. (Bach 5. 7.), Thun 6. 7., Toggenburg 6. 7., Bruck, Kempen 7. 7., Nádasdy 6. 7., Eynatten; abw. Rechberg.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-07-05">1859-07-05</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-07-06">6. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-07-06">6. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-07-07">7. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-07-06">6. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8607">
                     <surname>Eynatten</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_20_1">Behandlung mehrerer im Venediger Oberlandesgerichtssprengel anhängiger politischer Prozesse</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_20_2">Bemerkung über einen Artikel der „Presse“</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18590705-P-0020" ana="a4-b1-z20">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z20.pdf">
               <title type="num">Nr. 20</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-07-05">5. Juli 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Bach; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Bach 5. 7.), Thun 6. 7., Toggenburg 6. 7., Bruck, Kempen 7. 7., Nádasdy 6. 7., Eynatten; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Rechberg.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2451</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 5. Julius 1859 abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Inneren Freiherrn v. Bach in Abwesenheit des Ministers des Äußern Grafen Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_20_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Behandlung mehrerer im Venediger Oberlandesgerichtssprengel anhängiger politischer Prozesse</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte über die Behandlung nachstehender im Venediger Oberlandes­gerichtssprengel vor der Aktivierung der Kriegsgerichte anhängiger politischer Prozesse: 1. wegen Störung der öffentlichen Ruhe etc. nach § 65 Strafgesetzbuch a) wider Giulio Bergonzoli und Genossen wegen Verfertigung und Verkaufs von Gipsstatuetten vorstellend Felix Orsini<note type="footnote" n="1">Felice Orsini (1819–1858), italienischer Revolutionär, überzeugter Republikaner und Anhänger Mazzinis, verübte am <date when="1858-01-14">14. 1. 1858</date> in Paris ein Attentat auf Kaiser Napoleon III; er wurde am <date when="1858-03-13">13. 3. 1858</date> hingerichtet.</note> mit der Inschrift: „Italiano, figlio di una patria che lo straniero opprime etc.“ und „Viva la Francia, viva l’Italia“, in welchem Prozesse die Angeklagten obwohl der Tatsachen überführt, doch teils ab instantia wegen Mangels der bösen Absicht absolviert, teils für schuldlos erklärt wurden; b) wider Ambrosio Pisciutta und Johann Vaglianetti wegen Verfertigung und Verkaufs von Pfeifen in Form des italienischen Stiefels als Demonstration gegen das Zigarrenrauchen, welche Handlung in erster Instanz nicht als Verbrechen erkannt, sondern ad politicum verwiesen wurde; c) wider Nicola Canal wegen Veranstaltung einer Demonstration auf dem Friedhofe San Cristoforo zur Feier des Andenkens an Manin<note type="footnote" n="2">Daniele Manin (1804–1857), Advokat, Anführer der Revolution von 1848 in Venedig, stand als Leiter und Präsident an der Spitze der Republik Venedig von März 1848 bis August 1849.</note>, in erster Instanz behandelt wie das Faktum b, wogegen die Staatsanwaltschaft Berufung eingelegt hat; 2. wider mehrere Studenten wegen Teilnahme an der bekannten Demonstration bei der Beerdigung des Professors Zambra<note type="footnote" n="3">Bernardino Zambra, Professor für Physik und Direktorstellvertreter am Obergymnasium in Venedig, Vizesekretär des Istituto di Scienze, Lettere ed Arti.</note>, wo gegen das freisprechende Urteil bezüglich eines Angeklagten die Berufung eingelegt wurde; 3. wider Luigi Mondini und Domenico Ferraglio wegen Mißhandlung eines Zigarrenrauchenden, noch in erster Instanz anhängig; 4. wider Anton Furlan und Konsorten wegen Störung des Balles in der Fenice, wie ad 3.; 5. wider G. Rubini und Josef Segala wegen gleicher Störung der Karnevalsbelustigung in Vicenza, wie ad 3.; 6. und 7. wider Gaet. Pontirolo, der im trunkenen Zustande, dann wider fünf andere, die in einem Wirtshause, endlich 8. wider Johann Franceschi, der bei seiner Arretierung wegen Diebstahls, um während des Zusammenlaufs von Menschen zu entwischen, aufrührerisches Geschrei ausgestoßen, welche Untersuchungen ebenfalls noch in erster Instanz schweben<note type="footnote" n="4">Die Akten zu diesen Fällen sind verzeichnet in <bibl type="archival">AVA., JM., Präsidialindex</bibl>, sie sind jedoch nicht mehr vorhanden.</note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="69" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s69.pdf"/>Das Urteil der ersten Instanz in den Fällen ad 1. und 2. hat in dem Oberstaatsanwalt und dem Venediger Oberlandesgerichtspräsidenten die Besorgnis hervorgerufen, daß die Richter, durch die gegenwärtigen Verhältnisse im Königreiche eingeschüchtert, in diesen Prozessen ein unbefangenes Urteil zu fällen kaum geeignet sein dürften. Es wurde daher der Antrag gestellt und vom Venediger Militärgouverneur und Festungskommandanten unterstützt, daß zur gesetzmäßigen Abtuung dieser Fälle, wenn nicht die gänzliche Niederschlagung der Prozesse, doch im Sinne des § 49 Strafprozeßordnung eine Delegation<note type="footnote" n="5">Delegierung: Abtretung, Übertragung des Falles.</note> der Untersuchung an einen Gerichtshof beziehungsweise an ein Oberlandesgericht in einem andern Kronlande verfügt werden möge. Der Justizminister setzte sich hierwegen mit dem Obersten Gerichtshofe in das Einvernehmen; dieser sprach sich jedoch wiederholt gegen eine Delegation aus, weil hierdurch Mißtrauen der Regierung gegen ihre eigenen Gerichte zu erkennen gegeben, die Beschuldigten ihrem gesetzmäßigen Richter entzogen und einem andern unterworfen würden, gleichsam als wollte man ihre Verurteilung um jeden Preis, was gewiß den übelsten Eindruck machen würde; dann, weil die Delegierung mit der Transportierung der Verhafteten zu dem neuen Gerichte, also mit großer Umständlichkeit und Kosten verbunden wäre. Der Oberste Gerichtshof war daher für die Niederschlagung sämtlicher Prozesse. Falls aber dieser Antrag die Ah. Genehmigung nicht erhielte, erklärte er sich zur Delegierung bereit. Der Justizminister teilte die Meinung des Obersten Gerichtshofes umso mehr, als dieselbe auch dem ersten Antrage der Landesautorität entspricht, und würde daher in den Fällen ad 1. und 2. die Zurückziehung der Berufung des Staatsanwalts gegen das Urteil erster Instanz in seinem Wirkungskreise verfügen, bezüglich der übrigen aber die Ah. Ermächtigung zur Ablassung von dem Verfahren nachsuchen.</p>
                  <p>Beim Vortrage dieses Gegenstandes in der Konferenz bemerkten vor allem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Chef der Obersten Polizeibehörde</rs>
                     </hi> und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, daß das zur Ablehnung der Delegation geltend gemachte Motiv, es würden dadurch die Richter von der eigenen Regierung kompromittiert, nicht gelten könne, weil Richter, die ihre Schuldigkeit nicht tun, keine Schonung verdienen; andererseits bemerkte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi>, es seien auch die Fälle an sich so geringfügig (etwa mit Ausnahme jener sub 1. a &amp; b, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> beifügte), als daß es sich der Mühe lohne, die Delegation eines Gerichtshofes in einem anderen Kronlande mit allen ihren Konsequenzen eintreten zu lassen. Aber auch zu einer Begnadigung beziehungsweise Niederschlagung der wider die Beschuldigten anhängig gemachten Untersuchung sei kein genügender Grund vorhanden, indem solche unter den gegenwärtigen Verhältnissen der Regierung als Schwäche angerechnet werden würde; endlich sei auch das Unglück nicht so groß, wenn die venezianischen Gerichte in sämtlichen acht Fällen, von denen sich ohnehin die meisten mehr zur polizeilichen als kriminellen Amtshandlung eignen dürften, ein freisprechendes oder ablassendes Erkenntnis fällen. Der Handelsminister würde daher der Meinung sein, daß einfach dem Gesetze sein Lauf gelassen werde. </p>
                  <p>Die Konferenz teilte einstimmig diese Meinung; der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> mit dem Beisatze, (der auch angenommen wurde), daß der Staatsanwalt angewiesen werde, gegen weitere freisprechende Erkenntnisse der ersten Instanz keine Berufung einzulegen, <pb n="70" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s70.pdf"/>sondern die Überweisung der Beschuldigten an die politische Behörde zu veranlassen, welche die für die öffentliche Sicherheit bedenklichen Individuen unter ihnen <ref xml:id="fn_4_1_20_a">außerhalb des Landes zu konfinieren</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_20_a">Korrektur a–a Bachs aus: <quote>ins Innere des Landes zu verweisen</quote>.</note> haben würde. Nach dieser Abstimmung trat auch der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> von seinem Antrage zurück und wird wegen der weiteren Amtshandlung der venezianischen Gerichte das Nötige verfügen<note type="footnote" n="6">Ein Vortrag wurde diesem Beschluß gemäß nicht erstattet. Die Akten sind nicht mehr vorhanden, vgl. Anm. 4.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_20_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Bemerkung über einen Artikel der „Presse“</head>
                  <p>Als ein neuer Beweis der bedenklichen Richtung, welche das Journal „Die Presse“ verfolgt<note type="footnote" n="7">Siehe zuletzt MK. v. <date when="1859-06-16">16. 6. 1859</date>/II.</note>, wurde vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> der Artikel derselben im Montagsblatte vom 4. Juli über die Unhaltbarkeit unserer Stellung etc. hervorgehoben, ein Artikel, der, wie <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Baron Eynatten</rs>
                     </hi> bemerkte, nicht genug mißbilligt werden kann, auch wurde vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> die stets wachsende feindliche Haltung bemerkt, welche ausländische und selbst inländische Blätter gegen Österreich annehmen<note type="footnote" n="8">Zu diesem Tagesordnungspunkt siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempen, Eintragung vom <date when="1859-07-05">5. Juli 1859</date>
                        </bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1859-07-05">5. Juli 1859</date>. Bach.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Laxenburg, <date when="1859-07-18">18. Juli 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>