<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="9">Band 9</title>
            <title level="m" type="sub">Dezember 1864–<date when="1865-07-11">11. Juli 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="553">Sitzung 553</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-03-20"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b9-z553.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 9 Dezember 1864–11. Juli 1865</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1358</idno>
                  <idno type="KZ">856</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-03-20"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 20. 3.), Mecséry, Plener, Mažuranić; BdR. Erzherzog Rainer 31. 3.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-03-20">1865-03-20</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8688">
                     <surname>Mažuranić</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_553_1">Geheime Auslagen für den kroatisch-slawonischen Landtag</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-09-0-18650320-P-0553" ana="a5-b9-z553">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml#a5-b9_z553.pdf">
               <title type="num">Nr. 553</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1865-03-20">20. März 1865</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 20. 3.), Mecséry, Plener, Mažuranić; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 31. 3.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1358</idno>
                  <idno type="KZ">856</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1865-03-20">20. März 1865</date> unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer abgehaltenen Konferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_553_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Geheime Auslagen für den kroatisch-slawonischen Landtag</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatisch-slawonische Hofkanzler</rs>
                     </hi> referierte, die magyarische Oppositionspartei in Kroatien habe in neuester Zeit aus Pest Subsidien im Betrag von 30.000 fl. zur Förderung ihrer Zwecke im nächsten kroatischen Landtage<note type="footnote" n="1">Zum kroatisch-slawonischen Landtag siehe Einleitung XXX f.</note> erhalten. Dieser nur allzu rührigen Partei gegenüber dürfe die Regierung nicht untätig bleiben, sondern sie müsse, um nicht den kürzeren zu ziehen, durch „landesübliche Mittel“, als Traktamente<note type="footnote" n="2">Bewirtung, Ehrenmahl.</note> etc., auf die Erzielung guter Deputiertenwahlen wirken. Durch entsprechende Verwendung eines Betrages von 100.000 fl. würde es gelingen, der Regierung im Landtage eine Majorität zu verschaffen, die zwar nicht sofort die Beschickung des Reichsrates beschließen, aber doch das Vorhandensein der gemeinsamen Angelegenheiten Kroatiens und der übrigen Länder und die Notwendigkeit ihrer gemeinsamen Behandlung anerkennen werde<note type="footnote" n="3">Der Landtag von 1861 hatte sich geweigert, das Februarpatent anzuerkennen und den Reichsrat zu beschicken, er war daher aufgelöst worden, vgl. die betreffenden Protokolle in <quote>ÖMR. V/2</quote>.</note>. Auf die Bemerkung des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiministers</rs>
                     </hi>, mit dieser Anerkennung sei nichts gewonnen, da selbst die ungarische Beschlußpartei die Tatsache des Vorhandenseins gemeinsamer Angelegenheiten und die Notwendigkeit einer gemeinsamen Behandlung nicht in Abrede stellen kann, erwiderte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Hofkanzler</rs>
                     </hi>, es komme vor allem darauf an, den Anschluß an Ungarn zu hintertreiben, und dies werde eben dadurch bewirkt, wenn der kroatische Landtag die Gemeinsamkeit der kroatischen Angelegenheiten mit jenen der übrigen Länder anerkennt und die Hand zu einer Verständigung über die Frage bietet, wie kroatischerseits diese Angelegenheiten direkt zu behandeln seien. Mögen auch anfangs die Vorschläge aus Agram über den Modus der Behandlung absonderlich klingen, man wird doch nach und nach zu besserer Einsicht kommen. Der Hofkanzler stelle daher den Antrag, Se. Majestät wären au. zu bitten, den Dispositionsfonds der kroatischen Hofkanzlei für 1865 auf 100.000 fl. Ag. zu erhöhen. Die Bestimmung und Verwendung des Geldes müßte natürlich als das größte Geheimnis bewahrt werden, widrigens die Regierung und speziell der Referent den heftigsten Angriffen ausgesetzt wären. Daher dürfte es geraten sein, den vorläufig benötigten Betrag von 20.000 fl. unmittelbar dem Ban vor seiner Abreise von Wien nach Agram zu behändigen [sic!]. Schon die Übersendung dieser Summe mittels Post an den Ban würde im gegenwärtigen Augenblicke Verdacht erregen! Sollte an der Gesamtsumme von 100.000 fl. etwas erspart werden, so würde der Rest den Finanzen zurückersetzt.</p>
                  <p>
                     <pb n="230" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s230.pdf"/>Im Laufe der längeren Besprechung über den obigen Antrag äußerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, die erwähnte Summe werde, wenn sie zur Erreichung eines wichtigen Staatszwecks absolut nötig ist, zur Verfügung gestellt werden; <ref xml:id="fn_5_9_553_b">die Übernahme könne wohl nur auf den allgemeinen Dispositionsfonds geschehen, welcher sofort bedeutend überschritten werden wird; diese Überschreitung oder die besondere Vorausgebung nicht präliminierter Ausgaben durch Erwirkung einer Ah. Ermächtigung decken zu wollen, wäre ganz verfehlt. Da wird es vielmehr Pflicht der Minister, mit interner Ah. Zustimmung und Ermächtigung</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_9_553_b">Korrektur b–b Pleners aus <quote>allein der Gegenstand sei zu delikater Natur, als daß man es wagen dürfe, sich hiezu einen positiven Ah. Auftrag wegen Erhöhung des Ziffers des kroatischen Dispositionsfonds zu erbitten. Dies ist vielmehr ein Fall, wo es als Pflicht der Minister erscheint</quote>.</note> auf eigene Verantwortung zu handeln und die von ihnen verfügte Überschreitung der Dotation <ref xml:id="fn_5_9_553_c">gegenüber der Reichsvertretung</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_9_553_c">Einfügung c–c Pleners.</note> plausibel zu verteidigen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi>, hiermit vollkommen einverstanden, hob nur die Schwierigkeit einer solchen Verteidigung heraus, da man sich bei einer Mehrauslage gerade dieser Art nicht mit einer allgemeinen Phrase begnügen könne. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Hofkanzler</rs>
                     </hi> erklärte, diese Verteidigung nicht übernehmen zu können.</p>
                  <p>Bei Erörterung der Frage, ob die fragliche Auslage nicht mit den „Landtagsauslagen“ kumulativ aus dem kroatischen Landesfonds bestritten werden könne, äußerte der Hofkanzler, dies sei nicht tunlich, nachdem über die Ausgaben des kroatischen Landesfonds dem Landtage eine detaillierte Rechnung gelegt werden muß, wobei diese geheime Auslage ans Licht der Öffentlichkeit gezogen werden würde.</p>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> geäußert hatte, es sei vorauszusehen, daß die Bedeckung und Verrechnung geheimer Landtagsauslagen für Ungarn ebenfalls, und zwar in einem noch größeren Maßstabe, vorauszusehen sei, und die übrigen Konferenzglieder dieser Meinung beigetreten waren, erklärten Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Herr Erzherzog,</rs>
                     </hi> Höchstdieselben gedächten die vorliegende Frage demnächst einer wiederholten Beratung mit Zuziehung des ungarischen Hofkanzlers unterziehen zu lassen<note type="footnote" n="4">Siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650330-P-0557.xml#top_5_9_557_1">MR. I v. <date when="1865-03-30">30. 3. 1865</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1865-03-20">20. März 1865</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1865-03-31">31. März 1865</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1865-03-31">31. März 1865</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>