<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="9">Band 9</title>
            <title level="m" type="sub">Dezember 1864–<date when="1865-07-11">11. Juli 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="524">Sitzung 524</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-01-04"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b9-z524.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 9 Dezember 1864–11. Juli 1865</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1328</idno>
                  <idno type="KZ">126</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-01-04"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 5. 1.), Mecséry, Nádasdy, Schmerling, Lasser, Plener; BdR. Erzherzog Rainer 15. 1.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-01-05">1865-01-05</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8668">
                     <surname>Lasser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_524_1">Haltung der Regierung bei den Verhandlungen mit dem Reichsrat über den Staatsvoranschlag für 1865; Revision des Budgets; ständiges Ministerkomitee</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_524_2">Ausschreitungen der Wiener Presse</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-09-0-18650104-P-0524" ana="a5-b9-z524">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml#a5-b9_z524.pdf">
               <title type="num">Nr. 524</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1865-01-04">4. Jänner 1865</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 5. 1.), Mecséry, Nádasdy, Schmerling, Lasser, Plener; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 15. 1.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1328</idno>
                  <idno type="KZ">126</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1865-01-04">4. Jänner 1865</date> unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzoges Rainer abgehaltenen Konferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_524_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Haltung der Regierung bei den Verhandlungen mit dem Reichsrat über den Staatsvoranschlag für 1865; Revision des Budgets; ständiges Ministerkomitee</head>
                  <p>Über eine höchste Aufforderung von Seite des durchlauchtigsten Vorsitzenden entwickelte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> seine mit dem Minister Ritter v. Lasser besprochenen Anträge über die Haltung der Regierung bei den Verhandlungen mit den beiden Häusern des Reichsrates über den Staatsvoranschlag für 1865<note type="footnote" n="1">Zum Staatsvoranschlag für 1865 siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-08-0-18641024-P-0502.xml#top_5_8_502_3">MR. v. <date when="1864-10-24">24. 10. 1864</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b8-z502" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8/pdf/a5-b8-z502.pdf" target="MRP-1-5-08-0-18641024-P-0502.xml">ÖMR. V/8, Nr. 502</ref>
                        </bibl>. Der Finanzminister hatte den Voranschlag am <date when="1864-11-17">17. 11. 1864</date> dem Abgeordnetenhaus vorgelegt, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1864/65, 25–29 (3. Sitzung)</bibl>. Am <date when="1864-11-24">24. 11. 1864</date> wählte das Haus den aus 36 Abgeordneten bestehenden Finanzausschuß, <quote>ebd., 51 f. (6. Sitzung)</quote>. Der Ausschuß konstituierte sich am <date when="1864-11-25">25. 11. 1864</date>, <quote>ebd., 57 (8. Sitzung)</quote>, begann aber erst am <date when="1865-01-07">7. 1. 1865</date> mit seiner Tätigkeit, <quote>ebd., 617 (30. Sitzung)</quote>. Sehr bald zeigte es sich, daß er mit dem Budget nicht einverstanden war und eine bedeutende Verminderung des Defizits forderte. Damit begann der lange Kampf zwischen Regierung und Reichsrat um das Budget 1865, der sich auch in den Protokollen dieses Bandes widerspiegelt; siehe dazu Einleitung X–XIV.</note>.</p>
                  <p>Wenn die Regierung bei diesen Verhandlungen sofort zu bedeutenden Restriktionen ihre Zustimmung gäbe, würde sie nur den Vorwurf wissentlich überspannter Forderungen auf sich laden; „die Konzessionen aus Angst“ würden im Abgeordnetenhause ohne Anerkennung hingenommen und gleich als Stützpunkte zu weiteren Abstrichen benützt werden.</p>
                  <p>1. Die Minister müssen es sich daher zur Aufgabe machen, das vorgelegte Budget im ganzen und großen ernstlich zu verteidigen.</p>
                  <p>2. Da jedoch keine Aussicht vorhanden ist, daß die Dotationsanforderungen ganz ungeschmälert bleiben können, muß man sich schon rechtzeitig klarmachen, bei welchen Rubriken und wieviel man nachgeben könnte, ohne die wichtigsten Interessen des Dienstes zu gefährden. Jeder Minister und Hofkanzler hätte daher schon jetzt, bloß pro foro interno, sein Budget einer strengen Revision in der angedeuteten Richtung zu unterziehen. Diese Prüfung hätte sich insbesondere auf die Vorschläge für die Armee und Kriegsmarine zu erstrecken, nachdem beide Häuser des Reichsrates bei diesen Zweigen die größten Abstriche vorzunehmen gedenken. Das größte Geheimnis wäre über die Vornahme einer solche Revision zu beobachten.</p>
                  <p>3. Der Zeitpunkt, wann die Regierung sich zu den größeren von ihr zulässig befundenen Reduktionen bereit erklären soll, wird im Ministerrate nach Maßgabe der Wendung zu bestimmen sein, welche die Verhandlungen nehmen werden. Es erscheint aber angezeigt, <pb n="62" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s62.pdf"/>dieses nicht eher zu tun, als sich das Herrenhaus ausgesprochen hat und ebenfalls eine Stellung gegen die Regierung bezüglich des Staatsvoranschlages annimmt – um heuer diesem Faktor in den Augen der Bevölkerung das Verdienst zuzuwenden, den Ausschlag bei den Ersparungen gegeben zu haben. Dann erst wird es an der Zeit sein zu untersuchen, ob und wie ein Ausgleich zustande zu bringen, ob ein Finanzgesetz und mit welchen Vorbehalten zur Ah. Sanktion empfohlen werden kann.</p>
                  <p>4. Bei der Schwierigkeit und den häufig wechselnden Phasen der Budgetverhandlungen, namentlich in den Ausschüssen des Reichsrates<note type="footnote" n="2">Es gab nur einen Finanzausschuß des Abgeordnetenhauses (und die ständige Finanzkommission des Herrenhauses); gemeint sind wohl die Auschußsitzungen.</note>, und bei dem Umstande, daß das Verteidigen oder Aufgeben eines Standpunkts von Seite eines Ministers auf die Verhandlungen seiner Kollegen einen wesentlichen Einfluß übt, erscheint ein einheitliches Vorgehen den Schritten der wohldisziplinierten Opposition gegenüber sehr nötig, und die heute versammelten Minister, die von den Tendenzen sowie von der Taktik der Parteien im Reichsrate am besten unterrichtet sind, hätten daher ein ständiges Komitee zur Überwachung und Leitung der parlamentarischen Verhandlungen über das Budget zu bilden. Die Erfahrung der früheren Jahre hat den Mangel einer solchen Leitung schwer empfinden lassen. Der Ministerrat ist ein zu großer Körper, als daß er stets so oft und so schnell, als es nötig wird, einberufen werden könnte, während die vier Minister, Baron Mecséry, Ritter v. Schmerling, Ritter v. Lasser und Edler v. Plener, sich oft unaufsichtlich versammeln, beraten und mit Zuziehung des etwa noch beteiligten Fachministers in dringenderen Fällen das momentan Nötige vorkehren können. Eine solche Beratung werde sich insbesondere auf die Beantwortung wichtiger Fragen beziehen, wie sie nicht selten in den Ausschüssen auftauchen und wobei es klug ist, sich - gleich wie bei Interpellationen - einer sofortigen Beantwortung zu enthalten.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> war mit den Anträgen 1 – 4 einverstanden und bemerkte nur zu 1, daß einzelne Positionen, je nach ihrer Wichtigkeit, mit mehr oder minderem Nachdruck zu verteidigen wären, was der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> selbstverständlich fand. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister v. Plener</rs>
                     </hi> glaubte aber auch noch 5. beantragen zu sollen, daß für das persönliche Erscheinen der Hofkanzler v. Privitzer und Mažuraninć, dann des Hofvizekanzlers Baron Reichenstein in den Sitzungen der Finanzausschüsse über die betreffenden Zweige zu sorgen wäre. Daß dieses früher nicht stets geschah, hatte man Ursache zu bedauern, indem Finanzbeamte weder die Kenntnisse noch die Autorität haben, um eine Hofkanzlei mit Erfolg dort zu vertreten. Sämtliche übrige Stimmführer waren mit den Anträgen 1 bis 5 einverstanden.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> sieht voraus, daß sich der Hauptangriff gegen den Voranschlag des Kriegsministers richten werde. Es werden in bezug auf dessen Reduktion schwer realisierbare, vielleicht unmögliche Forderungen gestellt werden. Sollte es <ref xml:id="fn_5_9_524_b">was Votant nicht zu beurteilen vermöge und zuoberst wohl nur von der Ah. Entscheidung abhänge, ganz unmöglich sein, in diesem Budget nicht weitergehende Abstriche als die in petto behaltenen 5 Millionen zu machen (welche Abstriche bejahenden Falles eventuell dem Herrenhause zu konzedieren wären), und sollte es in Ermangelung solcher Abstriche</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_9_524_b">Korrektur und Einfügung b–b Lassers aus <quote>infolge derselben</quote>.</note>was Votant nicht zu beurteilen vermöge und zuoberst wohl nur von der Ah. Entscheidung abhänge, ganz unmöglich sein, in diesem Budget <pb n="63" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s63.pdf"/>nicht weitergehende Abstriche als die in petto behaltenen 5 Millionen<note type="footnote" n="3">Eigentlich vier Millionen für die Armee, die die Regierung als Reserve in den Voranschlag genommen hatte, siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-08-0-18640922-P-0492.xml#top_5_8_492_4">MR. v. <date when="1864-09-22">22. 9. 1864</date>/IV</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b8-z492" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8/pdf/a5-b8-z492.pdf" target="MRP-1-5-08-0-18640922-P-0492.xml">ÖMR. V/8, Nr. 492</ref>
                        </bibl>; zur Marine <quote>ebd., Tagesordnungspunkt V</quote>.</note> zu machen (welche Abstriche bejahenden Falles eventuell dem Herrenhause zu konzedieren wären), und sollte es in Ermangelung solcher Abstriche zum Bruch kommen müssen, wäre es sehr angezeigt, die Verhandlungen so zu leiten, daß der unvermeidliche Konflikt faktisch aus einem anderen Anlaß ausbreche, weil man im großen Publikum wie im Reichsrate gewohnt ist, die Armee als eine Angelegenheit nicht sowohl des Kriegsministers, als Sr. Majestät des Kaisers selbst zu betrachten, und die Allerhöchste Person mit der Auflösungsmaßregel nicht in Verbindung zu bringen wäre<note type="footnote" n="4">Das Ergebnis dieser Ministerkonferenz wurde den anderen Ministern im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650107-P-0526.xml#top_5_9_526_3">MR. v. <date when="1865-01-07">7. 1. 1865</date>/III</ref> mitgeteilt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_524_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Ausschreitungen der Wiener Presse</head>
                  <p>Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Erzherzog Rainer</rs>
                     </hi> brachten schließlich die häufigen Ausschreitungen der Wiener Journale, namentlich der „Presse“, zur Sprache, welche letztere, hauptsächlich in dem „Localblatt“, die Polizei und sonstige Behörden konsequent mit Spott überschüttet.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> erwiderte, die Gesetze gäben keine wirksamen Mittel zur Unterdrückung solcher Unfüge. Was die falschen Nachrichten betrifft, so stammen dieselben großenteils aus den sogenannten Privatkorrespondenzen, deren hier nicht weniger als 15 existieren. Wenn auch der Versuch gelänge, ihre autographierte Vervielfältigung einzustellen, wird man sie doch nicht hindern können, ihre Mitteilungen dictando zu vervielfältigen und in alle Welt zu schicken. Berichtigungen von Unwahrheiten kommen meist zu spät und schaden sogar mehr als sie nützen, indem die Berichtigung oft erst die Aufmerksamkeit auf die Lüge lenkt, et semper aliquid haeret!<note type="footnote" n="5">Zur Presse siehe zuletzt <ref type="protocol-link" target="toc.html?collection=editions#myTable=f19861031" ana="prot0 top0">MR. v. <date when="1986-10-31"/>31. 10. 1986</ref>4/II, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b8-z506" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8/pdf/a5-b8-z506.pdf" target="MRP-1-5-08-0-18641031-P-0506.xml">ÖMR. V/8, Nr. 506</ref>
                        </bibl>.</note>
                  </p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1865-01-05">5. Jänner 1865</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1865-01-13">13. Jänner 1865</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1865-01-15">15. Jänner 1865</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>