<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">Oktober 1863–<date when="1864-05-23">23. Mai 1864</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="452a">Punktation über die Einberufung und Zusammensetzung des kroatischen Landtages, dann die demselben zu machenden königlichen Propositionen, o. O., o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="452a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-07-0-18640302-P-0452.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-07-0-18640302-P-0452.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1864"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b7-z452a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 7 Oktober 1863–23. Mai 1864</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1992">1992</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="452a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-07-0-18640302-P-0452.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-07-0-18640302-P-0452.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1864"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage zum Protokoll II des Ministerrates vom <date when="1864-03-02">2. März 1864</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum Protokoll II des Ministerrates vom <date when="1864-03-02">2. März 1864</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_7_452a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-07-0-00000000-P-0452a" ana="a5-b7-z452a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml#a5-b7_z452a.pdf">
               <title type="num">Nr. 452a</title>
               <title type="descr">Punktation über die Einberufung und Zusammensetzung des kroatischen Landtages, dann die demselben zu machenden königlichen Propositionen, o. O., o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-07-0-18640302-P-0452.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-07-0-18640302-P-0452.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage zum Protokoll II des Ministerrates vom <date when="1864-03-02">2. März 1864</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_7_452a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>1. Der kroatische Landtag, falls die politischen Verhältnisse es gestatten, wäre im Laufe des Jahres 1864, womöglich im Juni oder doch gegen Ende des Sommers, jedenfalls aber vor dem ungarischen Landtag, auf Grundlage einer neuen Wahlordnung, welcher <pb n="277" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s277.pdf"/>der einschlägige Entwurf des letzten Landtages zur Basis zu dienen hätte und wobei auch eine angemessene Vertretung der Militärgrenze zu berücksichtigen wäre, einzuberufen und demselben nebst Mitteilung des Oktoberdiploms und des Grundgesetzes vom 26. Februar eine Geschäftsordnung von oben vorzuschreiben.</p>
                  <p>2. In dem an den versammelten Landtag zu richtenden königlichen Reskripte wäre derselbe aufzufordern, das unverhandelt gebliebene königliche Reskript vom <date when="1861-11-08">8. November 1861</date> in Verhandlung zu nehmen, und es wären ihm von Seite der Krone, neben der unerledigt gebliebenen königlichen Proposition zur Koordinierung des Landtages, zunächst die Regelung der Komitatsadministration sowie die Regelung der königlichen Freistädte, der freien Distrikte, der Marktflecken und der Landgemeinden als Beratungsgegenstände zu bezeichnen.</p>
                  <p>3. Um den Ban den unmittelbaren Angriffen der Versammlung zu entziehen und unzeitigen Interpellationen tunlichst zu begegnen, wären zur Leitung des Landtages ein Präsident und ein Vizepräsident von Seite der Krone zu ernennen.</p>
                  <p>4. Um bei dem Landtage den Einfluß der Regierung möglichst zu stärken, wären in allen Wahlbezirken Regierungskandidaten aufzustellen, und es wäre mittelst der Obergespäne und mit allen üblichen konstitutionellen Mitteln dafür Sorge zu tragen, daß diese Kandidaten auch wirklich durchgesetzt werden. In der Militärgrenze würden in dieser Richtung die betreffenden Regimentskommandanten mit Erfolg wirken können. Sowohl im Provinzial- als im Grenzgebiet wäre die Wiederwahl der aus dem letzten Landtage bekannten Oppositionellen kräftigst zu bekämpfen.</p>
                  <p>5. Zur Durchsetzung der Regierungskandidaten sowie später zur ersprießlichen Leitung des Landtages wäre der Hofkanzlei für den Ban, für die Obergespäne und das Landtagspräsidium ein angemessener Fonds zur Disposition zu stellen.</p>
                  <p>6. Bei dem Landtage wäre, nachdem der einfache, definitive Beitritt des Landes zu der Reichsverfassung vorderhand nicht zu erwarten ist, zunächst die Beschickung ad hoc des bevorstehenden weiteren Reichsrates anzustreben, in welchem Falle die betreffenden Abgeordneten die vom Landtage etwa formulierten Ausgleichsmodalitäten der Regierung Sr. k. k. apost. Majestät, etwa in Form einer Adresse, überbringen und bei derselben für deren Annahme in ihrer gleichzeitigen Eigenschaft als Landesdeputation wirken könnten. In letzter Linie (falls nämlich auch eine Beschickung ad hoc nicht zu erreichen wäre) sollte jedenfalls dahin gewirkt werden, daß der Landtag einen positiven Ausgleichsvorschlag formuliere und denselben mittelst einer Deputation in Form einer au. Adresse an die Krone unmittelbar Sr. k. k. apost. Majestät unterbreite. Adressen oder Deputationen an den Reichsrat sowie Anträge, mit dem Reichsrate oder dessen Ausschüssen oder Deputationen unmittelbar in Berührung zu treten, sind als gänzlich unzulässig sorgsamst hintanzuhalten.</p>
                  <p>7. Ebenso wären Anträge, welche das volle Bestimmungsrecht des Landes über seine finanziellen und militärischen Hilfsquellen und den Landtag als alleinigen Träger dieses Rechtes mit Ausschließung der Reichsvertretung und der Reichsorgane zum Gegenstande haben sollten, als unannehmbar fernzuhalten.</p>
                  <p>8. Auch wäre die von einer gewissen Partei zum Zwecke eines engeren Anschlusses an Ungarn angestellte Revision des im letzten Landtage zustande gekommenen Gesetzes über die staatsrechtlichen Verhältnisse Kroatiens und Slawoniens zu Ungarn mit aller Energie zu bekämpfen.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>