<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1862–<date when="1862-10-31">31. Oktober 1862</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="263a">Stellungnahme Degenfelds zur Gemeindeordnung und Gemeindewahlordnung, o. O., o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="263a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18621001-P-0263.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18621001-P-0263.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1862-09-18"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b4-z263a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 4 Mai 1862–31. Oktober 1862</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1985">1985</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="263a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18621001-P-0263.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18621001-P-0263.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1862-09-18"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage zum Sammelprotokoll v. 18. 9. und <date when="1862-10-01">1. 10. 1862</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum Sammelprotokoll v. 18. 9. und <date when="1862-10-01">1. 10. 1862</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_4_263a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-04-0-00000000-P-0263a" ana="a5-b4-z263a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_z263a.pdf">
               <title type="num">Nr. 263a</title>
               <title type="descr">Stellungnahme Degenfelds zur Gemeindeordnung und Gemeindewahlordnung, o. O., o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18621001-P-0263.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18621001-P-0263.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage zum Sammelprotokoll v. 18. 9. und <date when="1862-10-01">1. 10. 1862</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_4_263a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Das Kriegsministerium hält bezüglich des Wahlrechtes der Offiziere bei Gemeindewahlen folgende Ansichten fest: Belangend das aktive und passive Wahlrecht der im definitiven Ruhestande befindlichen und mit Beibehalt des Militärcharakters ausgetretenen Offiziere hat das Kriegsministerium über den Entwurf nichts zu erinnern. Was aber die aktiven Offiziere betrifft, so wird zugestanden:</p>
                  <p>1. Daß diese Offiziere, sofern sie einen Realbesitz in der Gemeinde haben oder ein steuerbares Einkommen daselbst besitzen, mithin zu den Gemeindegliedern zählen, nach § 1, Absatz 1, der entworfenen Wahlordnung für wahlberechtigt (aktives Wahlrecht) erklärt werden und daß sie dieses Wahlrecht nach § 4, Absatz 2, der entworfenen Wahlordnung nur durch Bevollmächtigte ausüben können.</p>
                  <p>2. Daß ein aktiver Offizier, sofern er von seinem Besitze wenigstens ein Vierteil von den gesamten in der Gemeinde vorgeschriebenen direkten Steuern entrichtet, auch ohne Wahl in den Gemeindeausschuß als Mitglied eintreten könne (Virilstimme), sich jedoch, wenn er von diesem Rechte Gebrauch machen will, durch einen Bevollmächtigten vertreten lassen müsse (Entwurf Hauptstück III, § 16).</p>
                  <p>Dagegen ist das Kriegsministerium nicht der Meinung, daß aktive Offiziere, welche nur durch ihre Geburt einer Gemeinde angehören oder nur zeitlich sich daselbst aufhalten, das aktive Wahlrecht bei Gemeindewahlen ausüben sollen, wenngleich durch Bevollmächtigte. Der vorzüglichste Grund dieser Negation liegt darin, daß es notwendig erscheint, dienende Offiziere überhaupt und unter den dermaligen politischen Zuständen insbesondere von politischen Versammlungen und Verhandlungen möglichst fernzuhalten. Zwar wurde in der Ministerkonferenz von einer Stimme die Bemerkung gemacht, daß Gemeinden keine Politik zu treiben, sondern nur für ihre eigenen Angelegenheiten zu sorgen haben. Allein, obgleich diese Einwendung theoretisch richtig ist, so lehrt doch die Erfahrung, daß sich gerade bei Gemeindewahlen stets auch politische Tendenzen geltend machen, indem die auf dem politischen Gebiete einander entgegenstehenden Parteien zu diesen Wahlen ihre politischen Parteiansichten mitbringen und ihr Wahlrecht vorzugsweise nach diesen ihren Anschauungen ausüben. Am sichtbarsten zeigt sich diese Erscheinung in den städtischen Gemeinden Böhmens, wo bei Gemeindewahlen die politischen Bestrebungen der Ultratschechen mit jenen der Verfassungspartei in sehr lebhafte Kämpfe geraten.</p>
                  <p>Wäre es nicht sehr bedenklich, alle aktiven Offiziere ohne Unterschied an solchen Agitationen teilnehmen zu lassen? Und welches Interesse kann ein Offizier, der in einer Gemeinde nichts besitzt, an den Wahlakten derselben haben? Welche unfruchtbare Schreiberei würde dadurch veranlaßt, wenn z. B. Offiziere, die weit entfernt von ihrer Gemeinde, der sie als heimatberechtigt angehören und mit der sie meistens nicht einmal in persönlichen Beziehungen stehen, an solchen Akten, wenngleich durch Bevollmächtigte, teilnehmen sollten? Schließlich kann nicht unbemerkt gelassen werden, daß der von dem Herrn Staatsminister zur Unterstützung <pb n="225" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einzelseiten/a5-b4_s225.pdf"/>seiner Ansicht angeführte Grund, es müsse nämlich der Regierung daran liegen, daß an den Ausschußberatungen 30—40 verläßliche Männer sich beteiligen, kaum maßgebend sein dürfte, denn wenn es, wie der Entwurf verlangt, den aktiven Offizieren zur Pflicht gemacht wird, sich an den Ausschußverhandlungen nur durch Bevollmächtigte zu beteiligen, so hängt alles davon ab, ob die Offiziere solche Bevollmächtigte zu wählen in der Lage sein würden, deren loyale Gesinnung keinem Zweifel unterliegt. Dies ist aber bei den nur sehr lockeren Beziehungen, worin die Vollmachtgeber mit den Gemeindegliedern leben, im höchsten Grade problematisch. Nur bei jenen Offizieren, die in einer Gemeinde einen Realbesitz haben, daher auf einen näheren Verkehr mit der Gemeinde angewiesen sind, läßt sich dies annehmen, nicht aber auch bei jenen, die bloß durch ihre Geburt Gemeindeangehörige sind und seit ihrer Geburt vielleicht gar nicht wieder in die Gemeinde gekommen sind. Degenfeld, FZM.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>