<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="261">Sitzung 261</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-12-12"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z261.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3840</idno>
                  <idno type="KZ">4592</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-12-12"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 12. 12.), Bach 16. 12., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-12-12">1854-12-12</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-12-16">16. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_261_1">Weitere Wirksamkeit der Kriegsgerichte in Ungarn</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_261_2">Auszeichnung für Industrielle</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_261_3">Gnadengehalt für Sigmund v. Keresztes</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_261_4">Statutarische Verfassung der Wiener Universität (= Sammelprotokoll Nr. 263)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18541212-P-0261" ana="a3-b3-z261">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z261.pdf">
               <title type="num">Nr. 261</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-12-12">12. Dezember 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 12. 12.), Bach 16. 12., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4592</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1854-12-12">12. Dezember 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_261_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Weitere Wirksamkeit der Kriegsgerichte in Ungarn</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte über einen vom Militär- und Zivilgouvernement in Ungarn erhobenen Zweifel in betreff der Kompetenz der Kriegsgerichte seit 1. Mai l. J. als dem Tage der Aufhebung des Belagerungszustands in Ungarn<note type="footnote" n="1">Zur Aufhebung der Kriegsgerichte vgl. ausführlich MK. II v. <date when="1854-05-20">20. 5. 1854</date>; bezüglich Ungarns siehe Ministerialverordnung v. <date when="1854-04-11">11. 4. 1854</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 87/1854</bibl>; vgl. auch MK. II v. <date when="1854-04-14">14. 4. 1854</date> und MK. v. <date when="1854-05-13">13. 5. 1854</date>/I. Über die Auflösung der Kriegsgerichte 1854 und die weitere Wirksamkeit, bis die Zivilgerichte in Kraft traten, vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Böhm</author>, A Hadtörténelmi Levéltar őrizetében levű Cs. kir. eredetü fondok az 1848/49, 263—292</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Es meinte nämlich, daß alle bei den Kriegsgerichten itzt noch im Zuge befindlichen Untersuchungen, welche vor dem 1. Mai anhängig waren, von den Kriegsgerichten zu Ende zu führen seien und daß die bei den Kriegsgerichten selbst nach dem 1. Mai gegen Zivilpersonen vorgenommenen, aus Komplizitäten mit den vor dem 1. Mai der kriegsgerichtlichen Kompetenz unterworfenen Verbrechern hervorgegangenen Untersuchungen bei den Kriegsgerichten zu verbleiben haben. Es hat demnach auch einer wegen Übergabe der fraglichen Untersuchungen an die Zivilgerichte vom Justizminister erlassenen Weisung vor Einholung der Ah. Entscheidung über seine Ansicht nicht nachkommen zu sollen erachtet. Handelte es sich bloß um einen Zweifel des Militär- und Zivilgouvernements <pb n="375" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s375.pdf"/>über die Auslegung der Ah. Entschließung vom <date when="1854-04-09">9. April 1854</date>
                     <note type="footnote" n="2">Vgl. <bibl type="archival">RGBL. Nr. 87/1854</bibl> und MK. II v. <date when="1854-04-14">14. 4. 1854</date> und MK. v. <date when="1854-05-13">13. 5. 1854</date>/I.</note>, so wären die beiden Ministerien des Inneren und der Justiz berufen, denselben im eigenen Wirkungskreise zu lösen, und das Gouvernement wäre seiner Stellung nach verpflichtet, der Entscheidung der kompetenten Zentralbehörde Folge zu geben. Da jedoch das Justizministerium in der hierwegen mit dem Minister des Inneren gepflogenen Rücksprache selbst bemerkt hat, daß das Militär- und Zivilgouvernement wenigstens in bezug auf die vor dem 1. Mai schon anhängigen Untersuchungen zwar nicht die Absicht, wohl aber den Wortlaut der Ah. Entschließungen vom 9. April und 15. Juli l. J.<note type="footnote" n="3">Ah. E. v. <date when="1854-07-15">15. 7. 1854</date> zum Vortrag Bachs v. <date when="1854-06-12">12. 6. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1872/1854</bibl>; siehe MK. II v. <date when="1854-05-20">20. 5. 1854</date>, Anm. 9; das Strafgesetz von 1852 in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 117/1852</bibl>.</note> für sich habe, so fand sich der Minister des Inneren bestimmt, die Sache in der Konferenz und sofort bei Sr. Majestät mit nachstehender, auch vom Justizminister geteilter Ansicht in Vortrag zu bringen: Die Ah. Entschließung vom 9. April hat zwischen den Verbrechen des Hochverrates, Majestätsbeleidigung, Beleidigung der Glieder des kaiserlichen Hauses usw. und zwischen den übrigen infolge des Belagerungzustands den Kriegsgerichten zugewiesenen strafbaren Handlungen unterschieden und jene speziell genannten Verbrechen bis zur vollständigen Aktivierung der Zivilgerichte den Kriegsgerichten vorbehalten, die übrigen strafbaren Handlungen vom 1. Mai an den Zivilgerichten mit der Ausnahme zugewiesen, daß die noch anhängigen oder aus Komplizitäten hervorgegangenen kriegsrechtlichen Untersuchungen von den Kriegsgerichten zu beendigen seien. Ebenso sagt die Ah. Entschließung vom 15. Juli ausdrücklich, daß sich die Kompetenz der Kriegsgerichte in Ungarn mit Ausnahme der bis zur vollständigen Aktivierung der neuen Zivilbehörden vorbehaltenen Verbrechen usw. nur mehr auf die Beendigung der beim Aufhören des Belagerungsstandes schon anhängigen oder die nachher aus Komplizitäten anhängig gemachten erstrecke, deren Abschluß bis Ende August erfolgen kann. Endlich ist in der Ah. Entschließung vom <date>30. November l. J.</date>, womit die Aufhebung des Belagerungszustands in Siebenbürgen angeordnet wurde, unter ganz gleichen Verhältnissen kategorisch erklärt (§ 2), daß die bei den Kriegsgerichten gegen Zivilpersonen anhängigen Untersuchungen, in welchen am 15. Dezember (Tag der Aufhebung des Belagerungszustands) noch kein Urteil ergangen, mit Ausnahme der vorbehaltenen Fälle des Strafgesetzes von 1852, in welchen Zivilpersonen den Militärgerichten unterstehen, an die kompetenten Zivilgerichte zu übergeben und von diesen fortzuführen seien<note type="footnote" n="4">Zur Aufhebung des Belagerungszustandes in Siebenbürgen MK. v. <date when="1854-10-28">28. 10. 1854</date>/I. Die im Protokoll erwähnten Ah. Entschließungen zit. Anm. 3.</note>. Aus dem Zusammenhalten dieser Ah. Bestimmungen ergibt sich zweifellos die Ah. Absicht, der Wirksamkeit der Kriegsgerichte über Zivilpersonen in Ungarn überhaupt mit 1. Mai und rücksichtlich der vorbehaltenen Verbrechen mit der Aktivierung der Zivilbehörden ein Ende zu machen. Der Minister des Inneren schloß daher mit dem Antrage, daß die bei den Kriegsgerichten in Ungarn schon vor dem 1. Mai gegen Zivilpersonen anhängig gemachten Untersuchungen, in welchen noch kein Urteil ergangen, mit Ausnahme der im Strafgesetz von 1852 vorgesehenen Fälle, wo <pb n="376" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s376.pdf"/>Zivilpersonen überhaupt dem Militärgerichte unterstehen, an die kompetenten Zivilgerichte zu übergeben seien, wodurch sich die Frage wegen der nach dem 1. Mai aus Komplizitäten anhängig gemachten Untersuchungen behebt.</p>
                  <p>Die Konferenz erklärte sich mit dem Antrage einverstanden<note type="footnote" n="5">Der Antrag wurde eingebracht mit Vortrag Bachs v. <date when="1854-12-14">14. 12. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3842/1854</bibl>, und mit Ah. E. v. <date when="1854-12-26">26. 12. 1854</date> bewilligt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_261_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Auszeichnung für Industrielle</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> eröffnete nachträglich zu seinen in der Konferenz vom 2. d. [M.] sub I gestellten Anträgen wegen Auszeichnung mehrerer inländischer Industriellen aus Anlaß der Münchner Ausstellung, daß er das damals vorgetragene Verzeichnis der Namen jener Industriellen einer nochmaligen Revision unterworfen und sich zur Ausscheidung oder Versetzung einiger derselben in eine andere Kategorie bestimmt gefunden habe. Namentlich erklärte er in Ansehung des für den Orden vorgeschlagenen Christian Fischer, daß er von demselben ganz Umgang zu nehmen erachtet habe, nachdem sich herausgestellt hat, daß Fischer, welcher auch in Sachsen eine Porzellanfabrik besitzt, sich bei der Münchner Ausstellung bloß als sächsischer Fabrikant beteiligt hat. Statt dessen wurde Carl Möring, jedoch bloß für das Verdienstkreuz, aufgenommen.</p>
                  <p>Das sonach rektifizierte Verzeichnis der zu Belohnungen angetragenen Industriellen lautet daher folgendermaßen:</p>
                  <p>Ritterkreuz des Franz-Joseph-Ordens für: 1. Joseph Bossi, 2. Ludwig v. Brevillier, 3. Franz Klein, 4. Joseph Liebig, 5. Carl Offermann, 6. Johann Pfeiffer, 7. Florentin Robert, 8. Matthäus v. Rosthorn, 9. Heinrich Schmid, 10. Emil Seybel, 11. Wilhelm Sigmund, 12. Franz Wertheim, 13. J. Zeisel.</p>
                  <p>Goldenes Verdienstkreuz mit der Krone für: 1. Franz Bujatti, 2. Anton Chwalla, 3. Philipp Haas, 4. Carl Hardtmuth, 5. David Hollenbach, 6. J. Lemann, 7. Carl Möring, 8. Eduard Seuffert, 9. Christian Starke.</p>
                  <p>Goldenes Verdienstkreuz für: 1. Simon Alba, 2. Heinrich Bolzani, 3. V. F. Cerveny, 4. A. Frese, 5. A. Lebeda, 6. J. Marenzeller<note type="footnote" n="6">Weiters wurde das Ritterkreuz des Franz-Joseph-Ordens für Jacob Reuter und Peter Tunner und die <quote>Bezeichnung der Ah. Zufriedenheit</quote> für Adam Burg und Adolph Parmentier beantragt.</note>.</p>
                  <p>Die Konferenz fand hiergegen nichts zu erinnern<note type="footnote" n="7">Mit Ah. E. v. <date when="1854-12-16">16. 12. 1854</date> zum Vortrag Baumgartners v. <date when="1854-12-07">7. 12. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3803 ex 1854</bibl>, wurde jedoch entschieden, diesem <quote>Antrag keine Folge zu geben</quote>, Anträge auf Auszeichnungen <quote>für einzelne besonders hervorragende Industrielle</quote> könnten <quote>abgesondert</quote> gestellt werden (Ah. Entschließung in der Handschrift Franz Josephs). Innenminister Bach stellte daraufhin einen Antrag auf Verleihung einer Auszeichnung für Franz Wertheim, die diesem auch mit Ah. E. v. <date when="1855-03-04">4. 3. 1855</date> (siehe <bibl type="archival">ebd., MCZ. 493/1855</bibl>) bewilligt wurde.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_261_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Gnadengehalt für Sigmund v. Keresztes</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte über die laut seines Vortrags vom 6. d. M., KZ. 4561, MCZ. 3780, zwischen ihm und dem Finanzminister obwaltende Meinungsdifferenz über den Betrag [des] für den Gerichtstafelbeisitzer Sigmund v. Keresztes angetragenen Gnadengehalts.</p>
                  <p>Während der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> auf dem Antrage für 200 f. beharrte, traten der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren und der Kultusminister</rs>
                     </hi> dem Vorschlage des Justizministers für 300 f. bei, weil sie diesen letzteren Betrag, wenn man überhaupt <pb n="377" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s377.pdf"/>eine Beteilung des Keresztes für zulässig erkennt, sowohl dessen bekleideter Charge als dessen Bedürfnissen angemessener fanden<note type="footnote" n="8">Mit Ah. E. v. <date when="1854-12-15">15. 12. 1854</date> zu dem im Protokoll zit. Vortrag wurde auch im Sinne der Mehrheit entschieden.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_261_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Statutarische Verfassung der Wiener Universität (= Sammelprotokoll Nr. 263)</head>
                  <p>Statut der Wiener Universität (im besonderen Protokolle<note type="footnote" n="9">Siehe MK. v. 5., 12., 16. und <date when="1854-12-19">19. 12. 1854</date> und 13. 1. und <date when="1855-04-24">24. 4. 1855</date> (= Sammelprotokoll Nr. 263).</note>).</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-12-12">12. Dezember 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1854-12-18">18. Dezember 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>