<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="082">Sitzung 82</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-12-20"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z82.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">308</idno>
                  <idno type="KZ">4364</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-12-20"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 20. 12.), Thun 22. 12., Bruck 22. 12., Nádasdy 22. 12., Gołuchowski 22. 12., Thierry 23. 12., Schmerling.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-20">1859-12-20</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-22">22. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-22">22. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-22">22. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-22">22. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-23">23. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_82_0">Staatsschuldendirektion und Kontrolle</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18591220-P-0082" ana="a4-b1-z82">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z82.pdf">
               <title type="num">Nr. 82</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-12-20">20. Dezember 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 20. 12.), Thun 22. 12., Bruck 22. 12., Nádasdy 22. 12., Gołuchowski 22. 12., Thierry 23. 12., Schmerling.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4364</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1859-12-20">20. Dezember 1859</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses etc. Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_82_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Staatsschuldendirektion und Kontrolle</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war der vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> infolge der reichsrätlichen Beratung umgearbeitete Entwurf des Ah. Patents über die Direktion der Staatsschuld und die zur Überwachung derselben einzusetzende Kontrollkommission, dann der hierüber neuerdings vom Reichsrate gemachten Bemerkungen<note type="footnote" n="1">Fortsetzung von MK. v. <date when="1859-12-01">1. 12. 1859</date>/IV; <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 864ff.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>Derselbe wird samt den letzteren und den einschlägigen Akten in der Nebenlage<ref xml:id="fn_4_1_82_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_82_a">Bleistiftrandnotiz: <quote>Konvolut. Hier liegen der neue Entwurf und die Bemerkungen des Reichsrates darüber bei.</quote> Die Beilagen wurden aber nach einer Notiz auf dem Mantelbogen wieder zu den Reichsratsakten gegeben.</note> zur Ah. Schlußfassung mit nachstehenden Bemerkungen au. vorgelegt: In der Hauptsache verharrt die Konferenz auf der Beibehaltung des Textes des neuen Entwurfs und glaubte, daß die in dem reichsrätlichen Votum vom 4. Dezember<note type="footnote" n="2">
                        <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 946/1859</bibl>.</note> gemachten Bemerkungen 1. gegen die Bedeutung der Worte „im Einklange mit den von Uns angeordneten Arbeiten zur Herstellung des Gleichgewichts im Staatshaushalte“, dann 2. gegen den „erweiterten Wirkungskreis der Direktion“ durch die Gegenbemerkung entfallen dürften, daß die Herstellung des Gleichgewichts im Staatshaushalte notwendigerweise auch günstig auf das Staatsschuldenwesen zurückwirken muß, und daß die Bestimmungen des § 2 auch die gebrauchten Worte „erweiterten Wirkungs[kreis]“ rechtfertigen dürften. </p>
                  <p>3. In Anerkennung der Richtigkeit der Bemerkung, daß das an der Seite der Direktion stehende Kontrollorgan nicht verstärkt wird, weil es eigentlich neu gestaltet wird, hat die Konferenz sich einstimmig für die Änderung des Ausdrucks „zu verstärken“ in „neu zu gestalten“ ausgesprochen.</p>
                  <p>Was dagegen die Bemerkung ad 4. über die Unabhängigkeit des Kontrollorgans betrifft, so verwahrte sich die Konferenz gegen die Auffassung, als ob damit die Unabhängigkeit von dem Staatsoberhaupte hätte gemeint sein können. Wohl aber legt sie, wie schon in den früheren Beratungen bemerkt worden, das größte Gewicht darauf, daß der Vorsitzende und einige Mitglieder der Kommission aus nicht vom Staate besoldeten Männern unmittelbar von Sr. Majestät, die andern von verschiedenen Korporationen gewählt werden möchten (§ 9), um damit die möglichst unbefangene Kontrolle des Staatsschuldenwesens zu bewirken. Fänden Se. Majestät die hierauf bezüglichen Worte anstößig, so beruht es selbstverständlich auf dem Ah. Ermessen, sie zu beseitigen.</p>
                  <p>
                     <pb n="323" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s323.pdf"/>5. Belangend die im reichsrätlichen Votum vom 4. Dezember beanständeten meritorischen Bestimmungen, so wurde darüber bemerkt: ad a) daß der § 3 des neuen Entwurfs aus § 2 lit. f des früheren entstanden ist, worin die Evidenzhaltung der Depositen etc. als eine Funktion der neuen Direktion bezeichnet worden ist. Die Konferenz fand sonach kein Bedenken, der neuen Fassung des § 3 beizupflichten. Ad b) Die Begründung des Vorbehalts einer allmähligen Umwandlung der nicht verlosbaren Staatsschuldverschreibungen in 5%[ige] auf österreichische Währung lautende liegt in dem gewiß gerechtfertigten Wunsche nach Vereinfachung der Evidenzhaltung und Verrechnung, die nur dann möglich ist, wenn die Masse der gegenwärtig mit sechserlei Zinsfuß bestehenden Staatspapiere auf eine einzige, dem neuen Münzsystem angepaßte Gattung reduziert wird. Um einer etwaigen Besorgnis vor einer zwangsweisen Konvertierung zu begegnen, wurde nach „allmähligen“ das Wort „freiwilligen“ eingeschaltet. Ad c) und d) Nachdem die Obligationen des Tilgungsfonds wirklich in den Büchern gelöscht und vertilgt werden sollen, so vermag die Konferenz nicht einzusehen, welche Bedenken gegen die Beibehaltung der Bestimmungen des § 10 des neuen Entwurfs bestehen sollen. Insbesondere aber muß sie die Modalität über die Kontrollierung der Vermehrung der Staatsschuld nach dem Entwurfe des Finanzministers für einfacher und zweckmäßiger als diejenige erkennen, welche vom Reichsrate in der Art einer mit Umständlichkeit verbundenen Gegensperre in Antrag gebracht worden ist. Die Konferenz war daher für die unveränderte Beibehaltung dieses Paragraphes. Ad e) Die Bemerkung gegen § 12, wornach am <date when="1860-01-01">1. Jänner 1860</date> alle Gesetze etc. über den Tilgungsfonds und die verzinsliche Staatsschuld außer Kraft treten, ist insofern richtig, als sie die verzinsliche Staatsschuld betrifft; es wurden daher in diesem Paragraphen die Worte „und die verzinsliche Staatsschuld“ gestrichen. Dagegen verharrte die Konferenz konsequent mit ihrer früher über das Prinzip des Tilgungsfonds geäußerten Ansicht bei dem sonstigen Inhalte des § 10.</p>
                  <p>6. konnte die Konferenz den Vorzug der Deutlichkeit des § 3 des reichsrätlichen Entwurfs vor jenem des § 8 des vorliegenden neuen Entwurfs des Finanzministers nicht erkennen; sie glaubte vielmehr, daß die dort enthaltene Motivierung im Texte des Patents nicht am Platze wäre.</p>
                  <p>Hiernach hat sich die Konferenz<ref xml:id="fn_4_1_82_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_82_b">Einfügung Nádasdys.</note> unter wiederholter Beziehung auf ihre früheren Abstimmungen einstimmig für die Annahme des neuesten Entwurfs des Finanzministers mit den von ihm selbst darin ersichtlich gemachten Modifikationen ausgesprochen<note type="footnote" n="3">Fortsetzung MK. v. <date when="1859-12-22">22. 12. 1859</date>/I.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1859-12-20">20. Dezember 1859</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1859-12-30">30. Dezember 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>