<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="149">Sitzung 149</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-08-09"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z149.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2676</idno>
                  <idno type="KZ">3094ᵃ</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-08-09"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 10. 8.), Bach 16. 8., Thun, Baumgartner, Bamberg; abw. K. Krauß.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-08-10">1853-08-10</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-08-16">16. 8.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8439">
                     <surname>Bamberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_149_1">ermögen des Benefiziums zum königlichen Bilde zu Burgau in Bayern</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_149_2">Verbesserung der chirurgischen Lehranstalt in Klausenburg</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_149_3">Berggesetz (= Sammelprotokoll Nr. 153)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-18530809-P-0149" ana="a3-b2-z149">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z149.pdf">
               <title type="num">Nr. 149</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-08-09">9. August 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Buol 10. 8.), Bach 16. 8., Thun, Baumgartner, Bamberg; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> K. Krauß.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3094ᵃ</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1853-08-09">9. August 1853</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_149_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>ermögen des Benefiziums zum königlichen Bilde zu Burgau in Bayern</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus und Unterrichtes Graf Leo v. Thun</rs>
                     </hi> referierte über das Vermögen des Benefiziums zum königlichen Bilde in Burgau in Bayern beziehungsweise die davon zu entrichtenden Zinsen.</p>
                  <p>Der Fall ist in Kürze folgender: Die Königin Eleonora von Polen, verwitwete Herzogin von Lothringen<note type="footnote" n="1">Auch Erzherzogin von Österreich.</note> , hat im Jahre 1694 4000 fr. zur Errichtung eines Benefiziums mit einem eigenen Kaplan in der von ihr erbauten Liebfrauenkapelle bei Günzburg bestimmt, und der Herzog Leopold zu Lothringen<note type="footnote" n="2">Sohn der Königin Eleonora.</note> hat einige Jahre später das erwähnte Stiftungskapital um 200 fr. vermehrt. Die österreichische Hofkammer in Innsbruck hat sich im Namen Sr. Majestät verbindlich erklärt, die gedachte Stiftungssumme per 4200 fr. mit jährlich 5% zu verzinsen und den jährlichen Zins vierteljährlich an den Benefiziaten abzuführen. Das Benefizium befindet sich dermal in Burgau in Bayern, und das Vermögen der Stiftung besteht in der 4%igen Schwazer Kreditskasseobligation vom 21. November 1769 per 5250 fr., welcher Betrag jenem von 4200 fr. zu 5% gleichkommt<note type="footnote" n="3">Zur Geschichte dieses Benefiziums siehe <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 12176/1852</bibl>.</note>. Die Interessen von diesem Stiftungskapitale sind seit dem <date when="1805-11-01">1. November 1805</date> ausständig. Die Ah. Entschließung vom <date when="1848-02-12">12. Februar 1848</date> enthält bezüglich der gedachten Stiftung die Bestimmung, daß, da nach den eingeholten Nachweisen das Benefizium zum königlichen Bilde in Burgau in Bayern nicht vollständig aufgehoben, sondern mit der demselben beigefügten Verbindlichkeit zur Seelsorge nach Burgau übersetzt worden und dort fortan bestanden ist, dem betreffenden Benefiziaten fortan der Bezug des Ertrages des für diese Pfründe gestifteten Vermögens gebühre. Zugleich haben Se. Majestät mit dieser Ah. Entschließung das Gutachten abzufordern geruhet, ob das Vermögen dieses Benefiziums in das Ausland, nämlich nach Bayern, zu verabfolgen und wer der Patron dieses Benefiziums sei<note type="footnote" n="4">Diese Ah. Entschließung erfolgte zum Vortrag der Vereinigten Hofkanzlei v. <date when="1847-11-22">22. 11. 1847</date>, <bibl type="archival">HHSTA., AStr. 6369/1847</bibl>.</note>. Bezüglich dieser beiden letzteren Fragen besteht keine Meinungsdifferenz, indem man allseits der Ansicht ist, daß eine Verpflichtung zur Ausfolgung des Stiftungskapitals in das Ausland nicht bestehe <pb n="257" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s257.pdf"/>und daß das Patronat über die von den durchlauchtigsten Voreltern Sr. Majestät errichtete Stiftung von Allerhöchstderselben in Anspruch genommen werden könne. Nur über die Frage, von welchem Zeitpunkte angefangen die Zinsen von jenem Stiftungskapitale zu erfolgen wären, ergaben sich verschiedene Meinungen. Das Finanzministerium meinte, daß diese Zinsen mit 210 fr. jährlich nur vom <date when="1848-02-12">12. Februar 1848</date> angefangen, als dem Tage der Ah. Entschließung, womit die Gebühr jenes Bezuges neuerdings ausgesprochen wurde, flüssigzumachen wären, da diese Ah. Entschließung ein Gnadenakt sei und selbst ausspreche, daß das Benefizium nicht unverändert bestanden habe. Der Kultusminister glaubt dagegen, daß schon in der Ah. Anerkennung, daß das Benefizium fortan bestanden habe, [ein] zureichender Grund liegen dürfte, daß dem Benefiziaten der Ertrag der Stiftung durch die ganze Zeit her, nämlich vom <date when="1805-11-01">1. November 1805</date> an, zukommen gemacht werde. Die königlich bayerische Regierung habe das Benefizium durch Leistungen aus anderen Stiftungsmitteln aufrechterhalten. Der Würde des Ah. Kaiserhauses sei es nicht angemessen, eine von den durchlauchtigsten Vorfahren gemachte Stiftung in der erwähnten Art zu verkürzen. Die rückständigen Raten (seit 47 Jahren) betragen allerdings bei weitem mehr (9870 fr.), als das ursprüngliche Kapital (4200 fr.) ausmacht, allein das Ärar gebe nur das heraus, was ihm nicht gebührt. Bei der hierüber vorgenommenen Abstimmung beharrte der Finanzminister bei der obigen Ansicht des Finanzministeriums. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> und einverständlich mit ihm die übrigen Stimmführer der Konferenz fänden es wegen der Konsequenzen für eine Menge von anderen Fällen und wegen der nachteiligen Exemplifikationen bedenklich, so veraltete Rückstände, die zuletzt verjährt sind und zu deren Abstattung kein strenges Recht besteht, zurückzuzahlen. Es könne auch mit einiger Wahrscheinlichkeit angenommen werden, daß bei Nichtzahlung der Interessen von dem Stiftungskapitale auch die Verbindlichkeit der Stiftung nicht persolviert sein werde. Die Stimmenmehrheit einigte sich somit in dem Antrage, daß die Interessen von dem besagten Stiftungskapitale nur vom Tage der oberwähnten Ah. Entschließung, d. i. vom <date when="1848-02-12">12. Februar 1848</date>, zu zahlen wären<note type="footnote" n="5">Die Ah. E. v. <date when="1853-10-08">8. 10. 1853</date> zum Vortrag Thuns v. <date when="1853-08-09">9. 8. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2755/1853</bibl>, entschied folgendermaßen: <quote>Ich genehmige, daß die jährlichen vierprozentigen Zinsen im Betrage von 210 f. von dem Stiftungskapitale per 5250 f. für das Benefizium zum königlichen Bilde in Burgau vom <date when="1848-02-12">12. Februar 1848</date> angefangen und für die Zukunft insofern flüssiggemacht werden, als glaubwürdig nachgewiesen wird, daß die Stiftung in jenem Zeitraum, für welchen die Zinsen erfolgt werden, gehörig erfüllt würde. übrigens hat Mein Minister des Hauses und des Außern auf die Aufrechthaltung des Präsentationsrechtes, das Meinem Hause gebührt, hinzuwirken und über die Art der Ausübung desselben sich im gehörigen Wege mit der königlich bayerischen Regierung in das Einvernehmen zu setzen. Von dem Erfolge ist mir seinerzeit die Anzeige zu erstatten</quote>. (Siehe auch <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 16672/1853</bibl>.) Diese Ah. Entschließung erfolgte auf Empfehlung des Reichsrates; vgl. dazu <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 318/1853 und GA. 388/1853</bibl>; die von Thun ursprünglich entworfene Ah. Entschließung erscheint auf dessen Vortrag gestrichen; über den weiteren Verlauf dieser Angelegenheit siehe <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2771/1856 und MCZ. 4488/1857</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_149_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Verbesserung der chirurgischen Lehranstalt in Klausenburg</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus und Unterrichtes Graf v. Thun</rs>
                     </hi> beabsichtigt, weiter Anträge zur notwendigen Vervollkommnung der chirurgischen Lehranstalt <pb n="258" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s258.pdf"/>in Klausenburg der Ah. Genehmigung Sr. Majestät zu unterziehen. Bezüglich einiger dieser Anträge wurde behufs der noch fehlenden Zustimmung des Finanzministeriums in Ansehung der aus dem Kameralärar zu bestreitenden Kosten dieser Gegenstand zum Vortrage gebracht.</p>
                  <p>Die Anträge sind: Die Vergütung der Kosten für angeschaffte chemische Utensilien und Apparate für das chemische Laboratorium in Klausenburg im Betrage von 204 fr. Konventionsmünze an den chemisch-metallurgischen Fonds, die Vergütung der aus diesem Fonds seit dem Jahre 1851 bestrittenen Dotation des chemischen Laboratoriums per 30 fr. jährlich etc. und die Systemisierung einer Jahresdotation von 50 fr. Konventionsmünze für das gedachte Laboratorium aus dem Kameralärar. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> fand bei der nachgewiesenen Notwendigkeit sowohl der Vergütung der schon gemachten Auslagen als der Systemisierung einer Dotation für die Zukunft gegen diesen Antrag nichts zu erinnern. Bezüglich der Herstellung des botanischen Gartens für die chirurgische Lehranstalt in Klausenburg und der Bestreitung der diesfälligen Kosten aus dem Kameralärar, welche von dem Unterrichtsminister für das erste Jahr mit Einrechnung der Kosten der Anlage und des Lohnes für den Schuldiener mit 824 fr. Konventionsmünze, für die künftigen Jahre aber mit 550 fr. jährlich angegeben werden, hat der Finanzminister bereits in der Konferenzsitzung vom <date when="1853-06-30">30. Juni 1853</date>, Ministerkonferenzprotokoll MCZ. 2193, seine Zustimmung erteilt, und von Seite der übrigen Votanten wurde dagegen nichts zu erinnern gefunden. Ferner soll nach dem Antrage des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsministers</rs>
                     </hi> an der chirurgischen Lehranstalt zu Klausenburg noch ein vierter Assistent, nämlich bei der chirurgischen Klinik, mit dem Bezuge eines jährlichen Adjutums von 250 fr. angestellt werden, weil diese Anzahl von Assistenten notwendig erscheint und eben deshalb an allen chirurgischen Lehranstalten systemisiert ist.</p>
                  <p>Auch gegen diesen Antrag fand der Finanzminister nichts zu erinnern, so wie auch die Konferenz sich mit den Anträgen des Unterrichtsministers einverstanden erklärte<note type="footnote" n="6">Zu den Anträgen vgl. Vortrag Thuns v. <date when="1853-08-09">9. 8. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2840/1853</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_149_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Berggesetz (= Sammelprotokoll Nr. 153)</head>
                  <p>Der Finanzminister setzte hierauf seinen Vortrag über den von ihm vorgelegten Entwurf eines allgemeinen Berggesetzes fort, worüber das Nähere in dem besonderen darüber angelegten Protokolle aufgenommen erscheint<note type="footnote" n="7">MK. v. 30. 7., 2., 6., 9., 13. und <date when="1853-08-16">16. 8. 1853</date> (= Sammelprotokoll Nr. 153).</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-08-10">10. August 1853</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Ischl, den <date when="1853-08-21">21. August 1853</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>