<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="9">Band 9</title>
            <title level="m" type="sub">Dezember 1864–<date when="1865-07-11">11. Juli 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="580">Sitzung 580</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-06-09"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b9-z580.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 9 Dezember 1864–11. Juli 1865</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1384</idno>
                  <idno type="KZ">1640</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-06-09"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Schurda; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 9. 6.), Mensdorff 14. 6., Mecséry, Schmerling, Lichtenfels; BdR. Erzherzog Rainer 20. 6.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Schurda</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-06-09">1865-06-09</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7788">
                     <surname>Mensdorff</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-06-14">14. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8729">
                     <surname>Lichtenfels</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_580_0">Epurierung der Universität in Krakau</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-09-0-18650609-P-0580" ana="a5-b9-z580">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml#a5-b9_z580.pdf">
               <title type="num">Nr. 580</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1865-06-09">9. Juni 1865</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Schurda; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 9. 6.), Mensdorff 14. 6., Mecséry, Schmerling, Lichtenfels; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 20. 6.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1384</idno>
                  <idno type="KZ">1640</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1865-06-09">9. Juni 1865</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Vorsitze Sr. kaiserlichen Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_580_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Epurierung der Universität in Krakau</head>
                  <p>Gegenstand der Besprechung war der au. Vortrag des Staatsministers vom 7. Mai l. J., Z. 1313 St. M., wegen Epurierung der Universität in Krakau<note type="footnote" n="1">Die Akten des Staatsministeriums zu diesem Thema wurden an Polen abgetreten.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsratspräsident</rs>
                     </hi> referierte, es sei mit der Ah. Entschließung vom <date when="1862-11-02">2. November 1862</date> der Staatsminister Ag. beauftragt worden, in Erwägung zu ziehen und darüber Vortrag zu erstatten, ob und auf welche Weise eine Epurierung des Lehrkörpers an der Krakauer Universität stattfinden könnte<note type="footnote" n="2">Ah. E. v. <date when="1862-11-02">2. 11. 1862</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3311/1862</bibl>.</note>. Der in Gemäßheit dieses Ah. Beschlusses einvernommene Vorstand der Statthaltereikomission in Krakau, Hofrat v. Merkl, habe vor allem die Entfernung der gefährlichsten Professoren, nämlich des Professors der Pathologie Dr. Dietl<note type="footnote" n="3">Josef Dietl (1804–1878), deutsch-polnischer Abstammung, angesehener Arzt und Mitbegründer der Wiener medizinischen Schule, hatte 1851 einen Lehrstuhl in Krakau angenommen. Dietl war lange Jahre Dekan und 1861/62 Rektor der Krakauer Universität. Er trat für die polnische Unterrichtssprache an der Universität ein. 1861 wurde er Abgeordneter des polnischen Großgrundbesitzes; <bibl type="secondary">
                           <author>Wurzbach</author>, Biographisches Lexikon 11, 393ff.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <title>Polski Słownik Biograficzny</title> 5, 158–166</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Homolka–Skąpska</author>, Dietl</bibl>.</note> und des Professors des Strafrechtes Dr. Koczyński<note type="footnote" n="4">Michael Koczyński (1821–1903), Landtagsabgeordneter der Stadt Krakau, <bibl type="secondary">
                           <title>Polski Słownik Biograficzny</title> 13, 243 f.</bibl>
                     </note>, dann des Universitätssekretärs Dr. Weigel<note type="footnote" n="5">Ferdinand Joseph Weigel (1825–1901); <bibl type="secondary">
                           <author>Wurzbach</author>, Biographisches Lexikon 52, 277</bibl>. Weigel wurde später, von 1869–1885 und 1891–1901, Reichsratsabgeordneter.</note> von Krakau und zwar im Wege der Übersetzung an eine andere Universität beantragt. Der damalige Statthalter von Galizien, Graf Mensdorff, habe sich übereinstimmend mit dem Hofrate Merkl für die Versetzung der zwei ebengenannten Professoren und des Sekretärs Weigel ausgesprochen. Nachdem sich aber eine sogleiche Übersetzung des Dietl und des Koczyński als untunlich erwies, da ihre Lehrfächer an andern Universitäten bereits genügend vertreten waren und dem Staatsminister bei dem Abgange nachgewiesener Tatsachen ein eingreifenderes Vorgehen gegen die Professoren nicht ausführbar erschien, so glaubte der Staatsminister auf die Anträge des Hofrates Merkl nicht gleich eingehen, sondern das Statthaltereipräsidium in Lemberg unter Mitteilung seiner diesfälligen Bedenken auffordern zu sollen, sich zu äußern, ob mit der Versetzung dieser Professoren zugewartet werden könne, bis sich eine entsprechende Apertur an andere Universitäten ergeben werde, oder ob und auf Grundlage welcher speziellen Daten ein eingreifenderes Vorgehen eingeschlagen werden könne. Der gegenwärtige Statthalter<note type="footnote" n="6">FML. Franz Freiherr v. Paumgartten.</note> habe erklärt, daß er sich nicht in der Lage sehe, die vom Hofrate Merkl gestellten Anträge aufzunehmen, und beantrage nur die baldige <pb n="409" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s409.pdf"/>Erledigung des mittlerweile von dem Universitätssekretär eingebrachten Pensionsgesuches. Bei dieser Sachlage spricht sich der Staatsminister in seinem vorliegenden au. Vortrage dahin aus, daß vorläufig die Durchführung der bezüglich der Epurierung der Krakauer Universität gestellten Anträge der Länderchefs in Galizien und Krakau auf sich zu beruhen hätte, wobei er sich aber vorbehält, das Benehmen der als nicht verläßlich bezeichneten Persönlichkeiten überwachen zu lassen und bei tatsächlichen Anhaltspunkten auf die berührten Anträge zurückzukommen oder die sonst erforderlichen Verfügungen zu treffen. Der Sekretär Dr. Weigel sei, wie der Staatsminister angibt, bereits normalmäßig quiesziert worden.</p>
                  <p>Den in Rede stehenden au. Vortrag habe nun Se. Majestät dem Staatsrate zur Begutachtung zuzuweisen geruht<note type="footnote" n="7">Gutachten des Staatsrates <bibl type="archival">HHSTA., JStr. 346/1865</bibl>.</note>, und es hatte sich bei der diesfälligen Beratung nur der Staatsrat Dr. Quesar der ministeriellen Ansicht angeschlossen, wogegen Staatsrat Baron Geringer sich für die sofortige Quieszierung, die beiden Staatsräte Baron Fliesser und v. Andreánsky aber sich für die Versetzung der am meisten gravierten Professoren Dietl und Koczyński an andere Universitäten aussprachen. Referent könnte nur der Stimme des Baron Geringer beitreten, es scheine ihm aber bei dieser Zersplitterung der Stimmen angezeigt, diese Angelegenheit vor Erstattung des diesfälligen au. Vortrages noch einer Beratung im Ministerrate unterziehen zu sollen. Es werde, bemerkte Freiherr v. Lichtenfels weiter, freilich gesagt, daß spezielle Daten oder Tatsachen sich hier nicht beibringen lassen, allein wenn man einen strengen Beweis in dieser Richtung liefern könnte, dann müßte man auch ohneweiters mit der Entlassung vorgehen. Daß die zwei genannten Professoren sehr gefährliche Professoren sind, mithin ihre Entfernung von Krakau geboten ist, dürfte unzweifelhaft sein. Könne nun die Versetzung dieser Männer nicht ausgeführt werden, so bleibe nichts anderes übrig, als sie zu quieszieren. Die Regierung müsse hier Ernst zeigen, denn es würde gewiß keinen guten Eindruck machen, wenn diese Männer, deren staatsgefährliche und bedenkliche politische Tendenz allgemein bekannt ist, weiter geduldet werden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> äußerte, er sei selbst vollkommen überzeugt, daß es bei der Gesinnungsweise und politischen Richtung der genannten zwei Professoren nicht gut wäre, dieselben, namentlich aber den Dietl länger bei der Krakauer Universität zu belassen, und er habe auch gleich wegen der Übersetzung des letzteren nach Graz das Nötige eingeleitet, allein die diesfälligen Verhandlungen haben gezeigt, daß es eine absolute Unmöglichkeit sei, dort für Dietl eine gleiche Klinik, wie er sie in Krakau hat, einzurichten. Er habe sich hierwegen auch an den Unterrichtsrat gewendet, und auch dieser war der Meinung, daß eine Versetzung mit großen Schwierigkeiten verbunden wäre. Ritter v. Schmerling würde daher dem Staatsratspräsidenten beistimmen, daß diese beiden Professoren quiesziert werden, nur bitte er in Erwägung ziehen zu wollen, ob mit dieser Pensionierung gleich vorzugehen, oder ob es nicht klüger wäre, damit zuzuwarten, bis er nach geschlossener Reichsratssession in der Lage sein werde, bei Se. Majestät die Pensionierung der Reichsratsabgeordneten Dr. Herbst, Hofrat Taschek usw. au. in Antrag zu bringen<note type="footnote" n="8">Zur Pensionierung Herbsts siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650427-P-0564.xml#top_5_9_564_5">MR. v. <date when="1865-04-27">27. 4. 1865</date>/V</ref>.</note>. Er seinerseits glaube sich für das letztere <pb n="410" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s410.pdf"/>aussprechen zu sollen, da die fragliche Maßregel im Momente sich nicht als sehr dringend darstellt und dann diese beiden Angelegenheiten unter einem abgetan werden können. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsratspräsident</rs>
                     </hi> bemerkte hierauf, daß, nachdem Dr. Dietl als Reichsratsabgeordneter sich im Reichsrate nichts zuschulden kommen ließ, es wohl nicht zweckmäßig erscheinen dürfte, denselben auf gleiche Linie mit den gedachten Reichsratsabgeordneten zu stellen, sondern es müßte seine Pensionierung separat ausgesprochen werden, damit sie eben als eine Folge seiner subversiven Tätigkeit in Krakau erkannt werde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> war, was im Prinzipe die Frage der Epurierung anbelangt, vollkommen damit einverstanden, daß diese Epuration nicht ausführbar ist, solange solche Leute, wie die gedachten, vom Hofrate Merkl charakterisierten Professoren an der Universität belassen werden. Ob aber gegen sie mit der Pensionierung oder Versetzung an andere Hochschulen vorzugehen wäre, dürfte wohl zunächst nach den gegebenen Verhältnissen zu beurteilen sei. Ihm scheine wohl das erstere das bessere zu sein. Belangend den Zeitpunkt dieser Maßregel, so dürfte dieselbe, da sie nicht schon früher, nämlich zur Zeit des Aufstandes<note type="footnote" n="9">Zum Aufstand in Russisch-Polen 1863 siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/5, XLII–XLVI</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Kletečka–Koch</author>, Einleitung ÖMR. V/6, IX–XVIII</bibl>.</note>, in Anwendung kam, jetzt gleich nicht absolut notwendig sein, keinesfalls würde aber Votant diese Sache mit der Pensionierungsangelegenheit der gedachten Reichsratsabgeordneten vermengen. Am entsprechendsten scheine es ihm, wenn der Staatsminister seinen in Rede stehenden au. Vortrag zurückziehen würde, um im gegebenen Momente den geeigneten Antrag auf Pensionierung oder Versetzung der zwei Professoren zu stellen, nachdem aber dieser au. Vortrag sich bereits in Ah. Händen befunden habe, so wäre nach dem Erachten des Votanten darauf au. einzuraten, Se. Majestät geruhen, den Ah. Willen auszusprechen, daß die beiden genannten Professoren normalmäßig quiesziert werden, den Moment der Vollziehung dieser Maßregel aber dem Staatsminister ag. zu überlassen.</p>
                  <p>Nachdem die Konferenz mit diesem Antrage einverstanden war, erklärten <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. kaiserliche Hoheit</rs>
                     </hi>, den au. Vortrag über diesen Gegenstand unter Vorlage dieses Beratungsergebnisses Sr. Majestät selbst zu erstatten<note type="footnote" n="10">Vortrag Erzherzog Rainers v. <date when="1865-06-12">12. 6. 1865</date>; mit Ah. E. v. <date when="1865-06-14">14. 6. 1865</date> wurden Dietl und Koczyński normalmäßig quiesziert, wobei <quote>der jedenfalls baldige Zeitpunkt der Vollziehung dieser Maßregel</quote> dem Staatsminister überlassen wurde, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1221/1865</bibl>; sie folgte mit Erlaß v. <date when="1865-08-06">6. 8. 1865</date>. Inzwischen war Dietl am <date when="1865-07-21">21. 7. 1865</date> wieder zum Rektor gewählt worden, die Wahl wurde aber nicht mehr bestätigt. Zum aufsehenerregenden Fall Dietl siehe ausführlich <bibl type="secondary">
                           <author>Homolka–Skąpska</author>, Dietl 139–143</bibl>. Dietl wurde 1866 zum Stadtpräsidenten von Krakau gewählt. Franz Joseph bestätigte diese Wahl; 1869 wurde Dietl zum Mitglied des Herrenhauses ernannt.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1865-06-09">9. Juni 1865</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1865-06-20">20. Juni 1865</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1865-06-20">20. Juni 1865</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>