<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="384c">Bestimmungen über den Amtsverkehr des Generalgouverneurs im lombardisch-venezianischen Königreiche, Mailand <date when="1857-02-28">28. Februar 1857</date>.</title>
            <title level="a" type="desc" n="384c">Beilage c</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1857-02-28"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z384c.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="384c">Beilage c</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1857-02-28"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1857-02-05">5. 2. 1857</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1857-02-05">5. 2. 1857</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_384c_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18570228-P-0384c" ana="a3-b5-z384c">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z384c.pdf">
               <title type="num">Nr. 384c</title>
               <title type="descr">Bestimmungen über den Amtsverkehr des Generalgouverneurs im lombardisch-venezianischen Königreiche, Mailand <date when="1857-02-28">28. Februar 1857</date>.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1857-02-05">5. 2. 1857</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_384c_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p/>
                  <p>§ 1</p>
                  <p>Der regelmäßige Geschäftsverkehr des Generalgouverneurs geht an die Ministerien und die übrigen Zentralstellen, je nachdem die im Geschäftskreise des Generalgouverneurs vorkommenden Angelegenheiten den Wirkungskreis der einen oder der anderen Zentralstelle berühren.</p>
                  <p>Die Form der Korrespondenz mit den Zentralstellen geschieht mittelst Noten, und von den letzteren mit dem Generalgouverneur mittelst untertäniger Noten.</p>
                  <p>§ 2</p>
                  <p>Der Generalgouverneur ist ermächtiget, über wichtige Angelegenheiten unmittelbar Vortrag an Se. k. k. apost. Majestät zu erstatten.</p>
                  <p>§ 3</p>
                  <p>Damit der Generalgouverneur dem Zwecke seiner Sendung und den wichtigeren Angelegenheiten des Königreiches sich umso ungestörter widmen könne, haben die Statthalter, Statthaltereien und Finanzlandesbehörden, dann die von dem Ministerium für Handel, Gewerbe und öffentliche Bauten ressortierenden selbständigen Landesbehörden von den an die Zentralbehörden vorzulegenden Berichten nur jene im Wege des Generalgouverneurs unter offenem Siegel zu leiten, welche a) organische oder legislative Einleitungen und Verfügungen, die der Genehmigung der Zentralregierung vorbehaltenen Vereinsangelegenheiten oder sonst Verhandlungen von allgemeiner Bedeutung oder besonderer Wichtigkeit betreffen; b) die Vorschläge wegen Verleihung der geheimen Ratswürde, dann wegen Bewilligung von Standeserhöhungen oder Auszeichnungen; c) die Vorschläge für die der höheren Ernennung vorbehaltenen Dienstesstellen; hievon im Bereiche der Kontrollbehörden jedoch nur jene für die Vorsteher und Vizevorsteher der Landesbuchhaltungen; dann die Vorschläge für die nicht dem Wirkungskreise des Generalgouverneurs überlassenen Pfründen und für Bischofsitze; d) Disziplinar- und Gnadenbehandlungen der Staatsbeamten und Diener, insofern solche die dem Generalgouverneur übertragene Befugnisse überschreiten; e) Verhandlungen über Eröffnung neuer Verbindungslinien zu Wasser und zu Land und über Festsetzung von Fahrordnungen und Kurse für Post-, Eisenbahn- und Dampfschiffahrtsverbindungen; f) Verhandlungen über größere und wichtigere Bauführungen, die der höheren Bewilligung unterliegen; g) alle jene Verhandlungen, deren Vorlage an seine Person der Generalgouverneur ausdrücklich anzuordnen gefunden haben wird.</p>
                  <p>Der Generalgouverneur prüft diese Vorlagen und befördert sie unter Beifügung der eigenen Wohlmeinung oder unter Anzeige dessen, was er in der Angelegenheit bereits verfügt habe, mit aller Beschleunigung an ihre Bestimmung. Vorlagen, über welche der Generalgouverneur nichts zu erinnern findet, werden mit einfacher Vidierung sogleich weitergesendet.</p>
                  <p>Ebenso sind die dienstlichen Erlässe der Ministerien und obersten Verwaltungsbehörden in den obgedachten Angelegenheiten im Wege des Generalgouverneurs an die betreffende Stelle im Lande zu senden. Sollten besondere Umstände die unmittelbare <pb n="279" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s279.pdf"/>Mitteilung eines Erlasses an die Landesbehörde nötig machen, so ist dem Generalgouverneur gleichzeitig eine Abschrift der ergangenen Verfügung zuzusenden.</p>
                  <p>§ 4</p>
                  <p>Die Präsidien der beiden Oberlandesgerichte des Königreiches haben nur die Besetzungsvorschläge für die Posten der Präsidenten eines Gerichtshofes erster Instanz, des Vizepräsidenten eines Oberlandesgerichtes, eines Oberlandesgerichtsrates und eines Oberstaatsanwaltes, dann alle Auszeichnungsanträge für Justizbeamte im Wege des Generalgouverneurs an die kompetente Zentralbehörde zu leiten.</p>
                  <p>§ 5</p>
                  <p>In allen jenen Gegenständen, welche der Entscheidung und Verfügung des Generalgouverneurs im eigenen Wirkungskreise zugewiesen sind, haben die Landesbehörden die hierauf bezugnehmenden Verhandlungsakten unter Anschluß des Entwurfes der von ihnen beantragten Erledigung dem Generalgouverneur vorzulegen, welcher sohin seine Genehmigung entweder einfach oder nach den für gut befundenen Änderungen des Entwurfes auf dem diesfälligen Akte unmittelbar erteilt, oder gleichfalls im kurzen Wege die ihm angemessen scheinende Verfügung anordnet.</p>
                  <p>Die Ausfertigung hat von der betreffenden Landesbehörde mit Beziehung auf die Genehmigung des Generalgouverneurs zu geschehen.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>