<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="119a">Monatsbericht des Ministers des Inneren über den Stand der Organisierung im April 1853, Wien, o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="119a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1853"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z119a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="119a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; als Beilage zum MKProt. v. <date when="1853-04-30">30. 4. 1853</date>.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>RS.; als Beilage zum MKProt. v. <date when="1853-04-30">30. 4. 1853</date>.</orig>
            </p>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-00000000-P-0119a" ana="a3-b2-z119a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z119a.pdf">
               <title type="num">Nr. 119a</title>
               <title type="descr">Monatsbericht des Ministers des Inneren über den Stand der Organisierung im April 1853, Wien, o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; als Beilage zum MKProt. v. <date when="1853-04-30">30. 4. 1853</date>.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <p ana="other">A) Organisierungsarbeiten im März 1853 im Königreiche Ungarn.</p>
               <p ana="other">I. Nachdem über die Abgrenzung der Verwaltungsgebiete und die Amtssitze der Statthalterei­abteilungen die Ah. Entscheidung erfolgt ist und der Personal- und Besoldungsstand dieser Behörden sowie jener der Zivilsektion des <pb n="88" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s88.pdf"/>Militär- und Zivilgouvernements die Ah. Genehmigung erlangt hat, wurden die Verhandlungen wegen Besetzung der höheren Dienstposten eingeleitet und wegen Instandsetzung der Amtslokalitäten die nötigen Verfügungen getroffen. Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Albrecht haben bereits angeordnet, daß, vom 1. Mai d. J. angefangen, die bisherigen Distriktsregierungen in die volle, den Statthaltereiabteilungen durch die Ah. Entschließung vom 10. Jänner d. J. bestimmte Wirksamkeit einzutreten haben.</p>
               <p ana="other">II. Die Organisierungskommissionen beschäftigten sich mit der Sammlung und Zusammenstellung der erforderlichen Nachweisungen und mit der Beratung der vorbereitenden Verfügungen sowie der für die Zahl und Amtsgebiete und Standorte der Stuhlrichterämter erhaltenen Grundlagen. Den Kommissionen wurden, um in ihren Operaten eine übersichtliche Gleichförmigkeit zu erzielen, eigene Formularien für ihre Zusammenstellungen und Ausweise vorgezeichnet. Am weitesten vorge­schritten in ihren Arbeiten ist bisher die Kaschauer Organisierungskommission<note type="footnote" n="1">Über die Organisierungsarbeiten in Ungarn siehe MK. v. <date when="1853-02-19">19. 2. 1853</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a3-b1-z94" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z94.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18530219-P-0094.xml">ÖMR. III/1, Nr. 94</ref>
                     </bibl>, und MK. II v. <date when="1853-04-05">5. 4. 1853</date>/VI.</note>.</p>
               <p ana="other">B) Organisationsarbeiten im März d. J. in den übrigen Kronländern. Aus Dalmatien sind die Berichte noch ausständig.</p>
               <p ana="other">I. Die Anträge über den Personal- und Besoldungsstand der politischen Landesbehörden in Gratz, Salzburg, Triest und Prag wurden vorgelegt. Bezüglich der Statthalterei in Steiermark ist der au. Vortrag erstattet worden und befindet sich samt jenen über die Statthaltereien in Wien, Linz und Temesvár in Ah. Händen. Die übrigen Landeschefs haben größtenteils die Vorlage der diesfälligen Anträge im Laufe des Monats April zugesichert.</p>
               <p ana="other">II. Was die Arbeiten der Organisierungskommissionen betrifft, so sind 1. jene in Lemberg und Agram noch nicht über das Stadium der Vorbereitung und der Sammlung der Materialien hinausgekommen. Es erklärt sich dies teils aus dem späteren Zusammentreten der Kommissionen, teils daraus, daß daselbst nicht wie in anderen Ländern eine Organisierung in unterer, bezirksgerichtlicher Sphäre in einer Weise durchgeführt worden war, die nun für die neue Organisierung als Grundlage benützt werden könnte. 2. In Schlesien, wo die Organisierungskommission erst im vorigen Monate ihre Arbeiten begann, konnten nur teilweise Beratungen und Einleitungen stattfinden, doch hofft die Kommission, mit ihrem Operate noch im April zustande zu kommen. Wegen administrativer Zuweisung einiger mährischer Landesteile an Schlesien wurde eine besondere Verhandlung eröffnet. 3. In Siebenbürgen, Mähren, Krain und Kärnten sind die Beratungen über die Einteilung des Landes in Bezirke und respektive in Kreise und über die Standorte der Bezirks- und Kreisbehörden beendet. Es blieben der Kommission noch die Feststellung des Statuts dieser Behörden und mehrere die Amtslokalitäten betreffende Verhandlungen übrig. 4. Im Küstenlande hat <pb n="89" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s89.pdf"/>die Kommission die Anträge über die Kreisbehörden und über die Bezirkseinteilung, die Standorte und Personaldotation der Bezirksämter im Görzer Kreise festgestellt. Es fehlen noch die weiteren Anträge bezüglich der Bezirksämter in Istrien und mehrere Verhandlungen in betreff der Ubikationen der Behörden. 5. In Oberösterreich ist das ganze Operat, dessen Vorlage im Mai zugesichert ist, mit Ausnahme der Personalstände der Bezirksämter zustande gebracht worden. 6. In Steiermark sind die kommissionellen Arbeiten über alle die Bezirke und die Amtierung in den Bezirken betreffenden Gegenstände gescWossen. Es hat sich daher die Kommission nur noch mit der Einteilung in Kreise und mit der Einrichtung der Kreisbehörden zu beschäftigen. Für den Monat April wurde die Beendigung des ganzen Elaborates in Aussicht gestellt. 7. Die Kommission in Niederösterreich hat den ersten Teil ihrer Aufgabe bereits vollständig gelöst und beschäftigt sich noch mit einzelnen die Lokalitäten betreffenden Einleitungen und mit der Zusammenstellung der ganzen Ausarbeitung. Es kann somit sowie 8. aus Tirol und Salzburg, wo die zu Ende gebrachten Operate bereits den Oberlandesgerichtspräsidien mitgeteilt worden sind, die Vorlage derselben noch im Laufe dieses Monats gewärtiget werden. 9. Die Organisierungskommission in Temesvár hat das Organisierungsoperat hinsichtlich der Abgrenzung der Kreise und Bezirke und der darin zu bestellenden Ämter bereits eingesendet, doch mußten noch einige Nachträge abverlangt werden, bevor die weitere Verhandlung mit den beteiligten Ministerien gepflogen werden kann<note type="footnote" n="2">Über die Organisierungslandeskommissionen und deren Arbeit siehe <quote>Einleitung XXXIV-XXXVII</quote>.</note>.</p>
               <closer>
                  <seg type="other">Bach eh.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>