<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1862–<date when="1862-10-31">31. Oktober 1862</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0003">Einleitung </title>
            <author ref="#editor_Koch">
               <persName>
                  <forename>Klaus</forename>
                  <surname>Koch</surname>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>Horst Brettner-Messler</persName>
                     </editor>
                     <editor>
                        <persName>Klaus Koch</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 4 Mai 1862–31. Oktober 1862</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1986">1986</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Wissenschaftlicher Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: 
                                Horst Brettner-Messler Klaus Koch.
                                </span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-04-0-00000000-einleitung">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf%23page=9">
               <title type="descr">Einleitung</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p resp="#pers_SK">Von Klaus Koch</p>
               <!-- Der folgende Absatz ist in der gedruckten Edition enthalten, wird hier aber ausgeblendet, da der Verlag der ÖAW diesen nicht bei allen Bänden mittranskribiert hat und die Funktionalität ohnehin in der Applikation abgebildet ist. -->
               <!--<p>Der Staatsvoranschlag für 1863 — das erste Normalbudget (IX). — Die Steuerfrage (XIV). — Die Gesetzgebung — zwischen Tradition und Aufbruch (XVI): a) Das Gesetz zur Aufhebung des Lehensbandes (XVII), b) Die Einführung des Allgemeinen Deutschen Handelsgesetzbuches (XX), c) Konkurs- und Ausgleichsverfahrensordnung (XXIII), d) Gewerbegesetz und Gewerbegenossenschaftswesen (XXVI), e) Das Pressegesetz (XXVIII), f) Das Gesetz zum Schutz der persönlichen Freiheit und des Hausrechts (XXXII), g) Das Gesetz zum Schutz des Brief- und Schriftengeheimnisses (XXXIII). — Der Deutsche Zollverein (XXXV). — Das Protestantenproblem in Ungarn (XLII). — Die siebenbürgische Eisenbahnfrage (XLVII). — Schlußbetrachtung (LI).</p>-->
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-1">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">Der Staatsvoranschlag für 1863 - das erste Normalbudget</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Hinsichtlich der Budgetverhandlungen befanden sich Regierung und Reichsrat im Jahre 1862 in arger Zeitnot. Wegen der erst im November 1861 vorderhand aufgegebenen Hoffnung auf eine Komplettierung des Reichsrates hatte man seitens der Regierung die Vorlage des Staatsvoranschlages für 1862 bis zum <date when="1861-12-17">17. Dezember 1861</date> hinausgezögert, als das neue Verwaltungsjahr bereits längst angebrochen war. Anfang Jänner nahm daraufhin das Abgeordnetenhaus seine Ausschußtätigkeit auf, und am <date when="1862-05-06">6. Mai 1862</date> gelangte das Budget erstmals in das Plenum, was — schon längst erwartet — in der Öffentlichkeit gebührende Beachtung fand, handelte es sich doch zugleich um den ersten Staatsvoranschlag in der Geschichte Österreichs, der einer parlamentarischen Kontrolle unterzogen werden würde. Dieser Umstand bedingte einerseits eine besonders sorgfältige Prüfung, andererseits aber auch einen völligen Mangel an Erfahrung im Umgang mit Budgetvorlagen, woraus erneut das Problem einer zeitgerechten Fertigstellung des Finanzgesetzes für das Jahr 1862 erwuchs. In dieser Situation hatte man sich, abweichend von der parlamentarischen Geschäftsordnung, dazu entschlossen, nicht erst den vollständigen Ausschußbericht abzuwarten, sondern das Plenum nach und nach mit den Berichten über die einzelnen Budgetkapitel zu befassen. Ebenso verfuhr man mit den dort sogleich in dritter Lesung angenommenen Abteilungen, die dann gestaffelt sofort an das Herrenhaus weitergeleitet wurden, sodaß der Budgetentwurf über weite Strecken <pb n="10" ana="X" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=10"/>der ersten Reichsratssession im Finanzausschuß, Abgeordneten- und Herrenhaus zugleich in Beratung stand. Trotz dieses „beschleunigten Verfahrens“ wurde das Finanzgesetz schließlich erst am 30. bzw. 31. Oktober von den beiden Häusern des Reichsrates endgültig verabschiedet und am <date when="1862-11-02">2. November 1862</date>, zwei Tage nach Ablauf des Finanzjahres, vom Kaiser sanktioniert<note type="footnote" n="1">Zur Vorlage und parlamentarischen Behandlung des Staatsvoranschlages 1862 ausführlich <bibl type="secondary">Stefan <author>Malfèr</author>, Einleitung, <title>Die Protokolle des Österreichischen Ministerrates</title> 1848—1867 [weiterhin zit. als ÖMR.] V/3: Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, <date when="1861-11-05">5. November 1861</date>—<date when="1862-05-06">6. Mai 1862</date>, bearbeitet von Stefan <author>Malfèr</author>. (Wien 1985), XVII f. und XXII—XXVIII</bibl>.</note>.</p>
               <p>Um mit dem Staatsvoranschlag für das Jahr 1863 nicht von vornherein wieder in Verzug zu geraten, hatte Finanzminister Edler v. Plener bereits im Jänner 1862 dem Ministerrat vorgeschlagen, diesen dem Reichsrat noch während der laufenden Budgetverhandlungen pro 1862 zur Prüfung vorzulegen, was seiner Ansicht nach umso leichter zu bewerkstelligen war, als man sich bei der Erfordernis- und Einnahmenzusammenstellung im wesentlichen auf die Ansätze des voran­gegangenen Budgets stützen und bei den Abweichungen sonach auf bloße „Differenzausweise“ beschränken konnte. Von Schmerling zwar unterstützt, blieb dieser Antrag zunächst jedoch nicht ganz unwidersprochen. Namentlich Graf Esterházy äußerte seine bereits anläßlich der ersten Budgetvorlage gehegten Bedenken, die im Reichsrat nicht vertretenen Länder erneut „unter die Macht der Oktroyierung“ gestellt zu sehen. Die einzig auf der Grundlage eines in jeder Hinsicht normalen Budgets voranzutreibende Konsolidierung des Staatshaushaltes ließ solchen Überlegungen indessen keinen Raum, sodaß der Antrag Pleners schließlich mehrheitlich angenommen wurde<note type="footnote" n="2">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620120-P-0188.xml#top_5_3_188_1">MR. v. <date when="1862-01-20">20. 1. 1862</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z188" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z188.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620120-P-0188.xml">ÖMR. V/3, Nr. 188</ref>
                     </bibl>.</note>. Freilich mochte bei dieser Entscheidung auch der Gedanke mitgespielt haben, das langwierige und oft lästige Prüfungsverfahren künftig auf ein Mindestmaß zu reduzieren, wie das der Kaiser wenige Monate später in einer Forderung an den Ministerrat recht unumwunden formulierte<note type="footnote" n="3">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620701-P-0243.xml#top_5_4_243_3">MR. v. <date when="1862-07-01">1. 7. 1862</date>/III</ref> c.</note>. Umso mehr mußte das erste verfassungsmäßig votierte Finanzgesetz auf diese Weise aber auch seinem normativ-richtungweisenden Charakter gerecht werden. Die eigentlichen Fragen über Aufbau, Einteilung, Inhalt und Vorlage des Staatsvoranschlages 1863 bildeten sonach den Beratungsgegenstand mehrerer Sitzungen des Ministerrates im Juni und Juli 1862<note type="footnote" n="4">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620621-P-0240.xml">MR. v. <date when="1862-06-21">21. 6. 1862</date>/</ref>1; <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620701-P-0243.xml#top_5_4_243_3">MR. v. <date when="1862-07-01">1. 7. 1862</date>/III</ref> c; <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620705-P-0245.xml">MR. v. <date when="1862-07-05">5. 7. 1862</date>/</ref>11; <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620710-P-0247.xml#top_5_4_247_3">MR. v. <date when="1862-07-10">10. 7. 1862</date>/III</ref>; <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620712-P-0248.xml#top_5_4_248_6">MR. v. <date when="1862-07-12">12. 7. 1862</date>/VI</ref>; <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620714-P-0249.xml#top_5_4_249_1">MR. v. <date when="1862-07-14">14. 7. 1862</date>/I</ref>.</note>. Wiederholt wurde dabei von den Ressortchefs auf die Schwierigkeiten verwiesen, die sich daraus ergaben, daß eine endgültige, alle Rubriken umfassende Einigung über den als Ausgangspunkt ihrer Berechnungen für das Budget 1863 dienenden 1862er Voranschlag noch ausständig war, woran sich allem Anschein nach auch vor dem Herbst nichts ändern würde. Auf Empfehlung Pleners einigte man sich daher, die Reduktionen, welche die Zustimmung der Regierung bereits gefunden hätten, im neuen Budget zu berücksichtigen, dagegen aber all jene Positionen, deren Verminderung oder Streichung bisher ohne Einverständnis erfolgt seien, mit ihrem ursprünglichen Ansatz wieder aufzunehmen. <pb n="11" ana="XI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=11"/>Einmal mehr entzündete sich daran die stets mit großer Leidenschaft diskutierte Grundsatzfrage, ob denn das Abgeordnetenhaus überhaupt zu Postenstreichungen berechtigt sei, vor allem dann, wenn es sich um gezielte Maßnahmen handelte, wie etwa bei den Funktionszulagen des ehemaligen Innenministers und nunmehrigen Gesandten in Rom, Dr. Alexander Freiherr v. Bach<note type="footnote" n="5">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620701-P-0243.xml#top_5_4_243_3">MR. v. <date when="1862-07-01">1. 7. 1862</date>/III</ref> c; darüber war es bereits im Rahmen der Budgetverhandlungen für 1862 zu einem Konflikt zwischen der Regierung und dem Abgeordnetenhaus gekommen, vgl. dazu MR. v. 26. und <date when="1862-10-27">27. 10. 1862</date>/I (= Sammelprotokoll Nr. 275), Anm. 3.</note>. In der Tat besaß der Reichsrat auf dem Umweg über die Budgetbewilligung eine gewisse Ingerenz auf Angelegenheiten des politischen Lebens, die an und für sich nicht zu seinem Wirkungskreis zählten. In diesem Zusammenhang geeigneter als die letztlich von verständlichen Ressentiments geleiteten Anfechtungen gegen die Bezüge Bachs, sei etwa auf die prinzipiellen Bedenken verwiesen, die das Abgeordnetenhaus an der Institution des Staatsrates im Rahmen der Behandlung des dies­bezüglichen Budgetpostens hatte laut werden lassen<note type="footnote" n="6">Siehe dazu <bibl type="secondary">
                        <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/3, XXVI</bibl>.</note>. In dieselbe Richtung läuft auch die bei jeder Gelegenheit geübte Kritik an der Kriegsmarine, die das Abgeordnetenhaus mit ihren alljährlich wiederkehrenden und den Staatshaushalt in beträchtlichem Maße belastenden Nachtrags­forderungen allerdings auch einer harten Geduldsprobe unterzog<note type="footnote" n="7">
                     <quote>Ebd., XXXIX</quote>.</note>.</p>
               <p>Für einige Verwunderung sorgte Plener, als er sich am <date when="1862-07-10">10. Juli 1862</date> plötzlich für einen Aufschub der Budgetvorlage bis zum Herbst aussprach<note type="footnote" n="8">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620710-P-0247.xml#top_5_4_247_3">MR. v. <date when="1862-07-10">10. 7. 1862</date>/III</ref>.</note>, nachdem er noch wenige Tage zuvor im Interesse der Finanzpolitik auf eine unverzügliche Einbringung des bereits gedruckten Voranschlages gedrängt hatte<note type="footnote" n="9">Damit war der Ministerrat auch schon einverstanden gewesen, nachdem Plener die Möglichkeit angedeutet hatte, allfällige Postenänderungen mündlich nachtragen zu können, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620705-P-0245.xml#top_5_4_245_2">MR. v. <date when="1862-07-05">5. 7. 1862</date>/II</ref>. Demzufolge hatte Plener mit Vortrag v. <date when="1862-07-06">6. 7. 1862</date> bereits um die kaiserliche Ermächtigung zur Budgetvorlage 1863 an den Reichsrat angesucht, was ihm mittels Ah. E. v. <date when="1862-07-16">16. 7. 1862</date> gewährt wurde, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 3041/1862 (RS.) und Präs. 2822/1862 (K.)</bibl>.</note>. Nun wollte er auf einmal den Abschluß der Bankakte und die Ermittlung des außerordentlichen Militäraufwandes abwarten. Dementsprechend brüsk war die Reaktion im Ministerrat. Vor allem Staatsminister Ritter v. Schmerling verwarf den Überraschungsantrag in einer angesichts des hohen Ansehens, das Plener im Kabinett genoß, ungewöhnlich scharfen Form. Es verblieb bei der ursprünglich getroffenen Entscheidung, dem Reichsrat das 1863er Budget noch vor Beginn seiner Sommerpause vorzulegen, wozu nunmehr endgültig der <date when="1862-07-17">17. Juli 1862</date> ins Auge gefaßt wurde<note type="footnote" n="10">Die Entscheidung über den endgültigen Termin der Regierungsvorlage in <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620712-P-0248.xml#top_5_4_248_6">MR. v. <date when="1862-07-12">12. 7. 1862</date>/VI</ref>. In der zwei Tage darauf abgehaltenen Sitzung wurde dann noch einmal über die Spezifizierung verschiedener Budgetposten beraten, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620714-P-0249.xml#top_5_4_249_1">MR. v. <date when="1862-07-14">14. 7. 1862</date>/I</ref>.</note>.</p>
               <p>An der Zusammensetzung des Reichsrates hatte sich indessen bis zu diesem Zeitpunkt nichts geändert. Somit war zu befürchten, daß sich erneut die vor allem von der föderalistisch-konservativen Rechten des Abgeordnetenhauses hochgespielte Frage erheben würde, ob und inwieweit der nicht vollständig versammelte Reichsrat überhaupt befugt sei, ein für den Gesamtstaat gültiges Finanzgesetz zu votieren.</p>
               <p>
                  <pb n="12" ana="XII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=12"/>Die aus diesem Grund verzögerte Vorlage des 1862er Voranschlages an den engeren Reichsrat war von der Regierung seinerzeit dahingehend gerechtfertigt worden, daß bezüglich der im Reichsrat nicht vertretenen — ungarischen — Länder aufgrund des § 13 der Verfassung, d. h. im Verordnungsweg, vorgegangen werde. Den engeren Reichsrat überhaupt an den Budgetberatungen teilnehmen zu lassen, war den Abgeordneten geschickt als Akt der Gnade und Selbsteinschränkung des Kaisers präsentiert worden<note type="footnote" n="11">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/3, XVI f.</bibl>
                  </note>, was die Föderalisten nicht davon abhielt, die Finanzverhandlungen hinfort zu boykottieren. Freilich verbarg sich hinter dieser Regierungserklärung nicht aufrichtiges konstitutionelles Empfinden, sondern die bloße, allen voran von Plener zur Prämisse seines finanzpolitischen Handelns erhobene Einsicht, daß nur verfassungsmäßige Zustände die Grundlage für eine Konsolidierung des zerrütteten Staatshaushaltes bilden konnten.</p>
               <p>Die schließlich von Schmerling am <date when="1862-07-17">17. Juli 1862</date> der eigentlichen Budgetvorlage vorausgeschickte Regierungsmitteilung deckte sich daher inhaltlich im wesentlichen mit der aus dem gleichen Anlaß am 17. Dezember des Vorjahres verlesenen Botschaft des Kaisers<note type="footnote" n="12">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>
                           <ref type="external" target="http://alex.onb.ac.at/spa.htm">Stenographische Berichte über die Verhandlungen des Abgeordnetenhauses</ref>
                        </title> bzw. <title>
                           <ref type="external" target="http://alex.onb.ac.at/sph.htm">Herrenhauses in der Reichsraths-Session vom <date when="1861-04-29">29. April 1861</date> bis 18. December 1862</ref>
                        </title> (Wien 1862)</bibl> [weiterhin zit. als <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title>
                     </bibl> bzw. <quote>HH. 1861/62] 3595 f. (146. Sitzung/<date when="1862-07-17">17. 7. 1862</date>)</quote> und ebd., <quote>HH. 1861/62, 967 f. (69. Sitzung/<date when="1862-07-23">23. 7. 1862</date>);</quote> die Regierungserklärung v. <date when="1861-12-17">17. 12. 1861</date> aus Anlaß der Budgetvorlage 1862 <quote>ebd., AH. 1861/62,2067 f. (88/<date when="1861-12-17">17. 12. 1861</date>)</quote> und <quote>ebd., HH. 1861/62,413 f. (35/<date when="1861-12-19">19. 12. 1861</date>)</quote>.</note>. An den Umstand, daß der Übergang von den laufenden Budgetberatungen für 1862 zu den bevorstehenden für 1863 ein fließender war, konnte die Regierung dieses Mal zudem die Hoffnung knüpfen, daß die leidige Kompetenzfrage nicht Wiederaufflammen würde; darin hatte neben dem Zeitfaktor übrigens auch ein gewichtiges Argument für eine Budgetvorlage noch vor dem Beginn der Sommerpause des Reichsrates bestanden.</p>
               <p>Laut der im Anschluß an die Regierungserklärung von Plener vorgetragenen Budgetrede lautete das ordentliche Gesamterfordernis für das Verwaltungsjahr 1863 auf 362,5 Millionen Gulden; dafür stand eine Bedeckung von 304,3 Millionen zu Verfügung, wonach sich das Defizit mit 58,2 Millionen beziffern ließ. Davon sollten präliminierte 33,6 Millionen aus dem Ertrag der bereits in Verhandlung stehenden Steuererhöhungen gedeckt werden, während für den somit verbleibenden Rest von 24,6 Millionen der Erlös aus dem Anlehen vom Jahre 1860 bestimmt sei. Nicht enthalten in diesen Berechnungen und von Plener vorerst nur in Aussicht gestellt war allerdings ein außerordentlicher Mehraufwand für Heer und Flotte in der Höhe von 35 Millionen, welche im Kreditweg beschafft werden sollten, was seiner Ansicht nach insofern völlig unbedenklich war, als im nächsten Jahr — abermals unter Voraussetzung des Zustandekommens einer Übereinkunft mit der Nationalbank — die Staatsschuld reell vermindert sein würde, wodurch beträchtliche Tilgungssummen in Ersparung kommen könnten<note type="footnote" n="13">Die Budgetrede Pleners <quote>ebd., AH. 1861/62, 3597—3601 (146. Sitzung/<date when="1862-07-17">17. 7. 1862</date>)</quote>.</note>.</p>
               <p>Damit, so hat es den Anschein, hatte Plener seine bereits anläßlich der ersten Vorlage entwickelten Grundsätze zur Budgetgestaltung verwirklicht, wonach für sämtliche <pb n="13" ana="XIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=13"/>ordentliche Staatsausgaben die Steuerleistung heranzuziehen wäre, wogegen die außerordentlichen Aufwendungen, die eben nur vorübergehende Belastungen darstellten, in Form von Kredit­transaktionen gedeckt werden könnten. Da letztere in Österreich aber obligat waren, blieb auch die Staatsverschuldung ein konstantes Problem der Monarchie.</p>
               <p>Im Reichsrat hatten sich unterdessen recht deutliche Ermüdungserscheinungen bemerkbar gemacht. In den Ausschüssen, wo sich die eigentliche Arbeit konzentrierte, war in jeder Hinsicht Enormes geleistet worden, gerade was die gewissenhafte Prüfung des Staatsvoranschlages betraf. Dennoch hatten die Erfahrungen des parlamentarischen Alltags dem einen oder anderen Abgeordneten die Illusionen über eine effiziente Mitgestaltung am politischen Leben geraubt. An die Stelle des Eifers der ersten Monate war mancherorts Ernüchterung und Resignation getreten. Angesichts der einerseits erfolgreich vollzogenen Budgetvorlage und der andererseits zusehends ins Stocken geratenen Verhandlungen über eine ganze Reihe wichtiger Fragen kam man im Ministerrat vom 29. Juli zu dem Schluß, einer Unterbrechung der Reichsratssession bis Mitte September schwer etwas entgegenstellen zu können<note type="footnote" n="14">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620729-P-0253.xml#top_5_4_253_1">MR. v. <date when="1862-07-29">29. 7. 1862</date>/I</ref>.</note>.</p>
               <p>Einigen Aufschluß über die tatsächliche Bewertung der parlamentarischen Kontrollfunktion aus der Sicht der Regierung gewährt eine Diskussion im Ministerrat vom <date when="1862-08-07">7. August 1862</date> über die Frage, was mit dem für das kommende Jahr zu hoch veranschlagten Hofstaatsbudget bzw. der sich daraus ergebenden Differenzsumme zu geschehen habe. Plener sprach sich in diesem Zusammenhang für eine Bekanntgabe an das Abgeordnetenhaus aus, weil sich dadurch ein „guter Eindruck“ erzielen ließe und es außerdem, wie Außenminister Rechberg ergänzte, „für die Zukunft und bei der Färbung, die das Abgeordnetenhaus nehmen könnte, eine ungemein bedenkliche Sache [sei], wenn in das genaue Detail des Hofstaates eingegangen werde“. Weniger Rücksicht wollte dagegen Minister Graf Nádasdy walten lassen, wenn er entgegnete, daß, nachdem die Summe nun einmal begehrt worden sei, „es gegen die Würde der Krone und die Rechte Sr. Majestät verstoßen [würde], darum, weil Diffikultäten im Finanzausschuß erhoben werden wollen, eine Abminderung selbst vorzunehmen“. Man müsse vielmehr danach trachten, „diese Position à tout prix durchzusetzen“. Einigen Unterhaltungswert beginnen seine Ausführungen spätestens dann zu gewinnen, wenn er fortfährt, daß ein Grund für den Mehrbetrag „sich wohl finden lassen [werde]“, etwa die Kosten eines „allfälligen Fürstenkongresses, einer Krönung in Ungarn oder Böhmen usw. als solche bezeichnet werden [könnten]“. Darüber hinaus müsse man den Abgeordneten klarmachen, daß es „wenig loyal und schicksam erscheinen würde“, bei den Hofstaatsauslagen Streichungen vorzunehmen. Der Ministerrat entschied sich schließlich einstimmig für eine Beibehaltung der Position, nachdem Schmerling resümiert hatte, daß sich ohnehin alle Welt täusche, wenn sie die Ansätze des Budgets mit der wirklichen Gebarung für identisch halte<note type="footnote" n="15">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620807-P-0255.xml#top_5_4_255_2">MR. v. <date when="1862-08-07">7. 8. 1862</date>/II</ref>.</note>.</p>
               <p>
                  <pb n="14" ana="XIV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=14"/>Die Behandlung des Staatsvoranschlages 1863 nahm in der Folge vor allem die Monate Oktober und November in Anspruch, wobei sich bei der endgültigen Zusammenstellung des Gesamterfordernisses von 367 Millionen Gulden im Vergleich zum ursprünglichen Ansatz sogar ein Mehrbetrag von 4,5 Millionen ergab, während die Bedeckungssumme mit 304,6 Millionen nur geringfügig variierte. Dementsprechend erhöhte sich der Abgang um 4,3 Millionen, woraus sich ein ordentliches Budgetdefizit für 1863 von 62,5 Millionen abzeichnete<note type="footnote" n="16">Bericht des Finanzausschusses, Debatte und zweite Lesung <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4724—4753 (191. Sitzung/<date when="1862-11-25">25. 11. 1862</date>), 4756—4784 (192/<date when="1862-11-26">26. 11. 1862</date>), 4785—4809 (193/<date when="1862-11-27">27. 11. 1862</date>) und 4811—4834 (194/<date when="1862-11-28">28. 11. 1862</date>)</bibl>.</note>. Entgegen dem Plan des Finanzministers mußte rund ein Fünftel davon neuerlich im Kreditweg beschafft werden. Dessenungeachtet muß es als Erfolg Pleners gewertet werden, diesen Betrag in einer Weise reduziert zu haben, wie das seit dem Jahre 1847 nicht mehr möglich gewesen war<note type="footnote" n="17">
                     <bibl type="secondary">Adolph <author>Wagner</author>, Österreichs Finanzen seit dem Frieden von Villafranca</bibl>. In: <quote>Unsere Zeit. Jahrbuch zum [Brockhaus-]Conversations-Lexikon 7 (1863) 185.</quote>
                  </note>.</p>
               <p>Das Finanzgesetz für das Verwaltungsjahr 1863 wurde schließlich in dritter Lesung vom Abgeordnetenhaus am 28. November, vom Herrenhaus am 15. Dezember angenommen. Vier Tage darauf, am <date when="1862-12-19">19. Dezember 1862</date>, erhielt es die kaiserliche Sanktion<note type="footnote" n="18">Dritte Lesung, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4834 ff. (194. Sitzung/<date when="1862-11-28">28. 11. 1862</date>) und ebd., HH. 1861/62, 1394 (94. Sitzung/<date when="1862-12-15">15. 12. 1862</date>)</bibl>; publiziert <bibl type="archival">RGBL. Nr. 101/1862</bibl>.</note>.</p>
               <p>Wie schon beim vorangegangenen Budget hat es sich also neuerdings gezeigt, daß auf der regulären Ausgabenseite nennenswerte Einsparungen nicht möglich waren. Solche schienen für die Zukunft allenfalls bei den Extraordinarien denkbar, doch auch hier ließ die außenpolitische Lage, wie die Entwicklung zeigen sollte, keine übertriebenen Hoffnungen zu. Trotz allem war das Plenersche Sanierungsprogramm gegen Ende 1862 so weit gediehen, daß man dem Jahr 1863 mit einem bescheidenen Maß an Optimismus entgegenblicken konnte. Grund hiefür boten neben dem im Interesse der Währungsstabilisierung so hart erfochtenen Abschluß der sogenannten Bankakte<note type="footnote" n="19">Die Bankakte wurden vom Kaiser endgültig am <date when="1862-12-27">27. 12. 1862</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 2/1863</bibl>, sanktioniert, siehe dazu ausführlich das Kapitel <quote>Die Nationalbankfrage</quote> bei <bibl type="secondary">
                        <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/3, XXIX—XXXVIII</bibl>.</note> in erster Linie die für einen Haushaltsausgleich unerläßlichen Steuererhöhungen.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-2">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">Die Steuerfrage</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Von den mit einer Summe von 34 Millionen Gulden bezifferten Mehreinnahmen, die der Finanzminister im Februar und März 1862 in Form einer ganzen Reihe von Steuererhöhungsgesetzen beantragt hatte, war vom Abgeordnetenhaus zunächst überhaupt nur ein Drittel bewilligt und davon wiederum bloß ein Bruchteil für das laufende Verwaltungsjahr faktisch wirksam geworden, sodaß das Defizit für dieses Jahr abermals zur Gänze auf dem Weg über eine neuerliche Staatsverschuldung <pb n="15" ana="XV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=15"/>gedeckt werden mußte<note type="footnote" n="20">Dies wurde dem Finanzminister von seinen Gegnern häufig persönlich zur Last gelegt. Der zeitgenössische Finanzexperte Adolph Wagner läßt die verspätete Vorlage der Steuererhöhungsgesetze dagegen als den einzigen gerechtfertigten Vorwurf gegen Plener gelten; die Hauptschuld trägt seiner Meinung nach viel mehr das Abgeordnetenhaus, das sich den Anträgen entgegen besserem Wissen und Gewissen widersetzt hatte, <bibl type="secondary">
                        <author>Wagner</author>, Österreichs Finanzen 181</bibl>.</note>. Dieser von der Warte einer soliden Finanzgebarung unhaltbare Zustand sollte für das kommende Jahr 1863 endgültig geändert werden.</p>
               <p>Wie schon zu zeigen war, hatte Plener bereits in seiner zweiten Budgetrede am 17. Juli mit allem Nachdruck auf die Unabdingbarkeit der von ihm geforderten Steuererhöhungen hingewiesen, was das Abgeordnetenhaus damals nicht daran gehindert hatte, die zu diesem Zweck laufenden Verhandlungen durch Vertagung fürs erste zum Erliegen zu bringen, worauf die Regierung ihre Steuergesetzvorlagen Ende September zurückgezogen hatte, da am 31. Oktober das Verwaltungsjahr endete und die beantragten Maßregeln ohnedies nicht rückwirkend in Anwendung hätten gebracht werden können<note type="footnote" n="21">Ausführlich dazu <bibl type="secondary">Mechtild <author>Wolf</author>, Ignaz von Plener. Vom Schicksal eines Ministers unter Kaiser Franz Joseph (= Wissenschaftliche Materialien und Beiträge zur Geschichte und Landeskunde der böhmischen Länder, hg. vom Collegium Carolinum 20, München 1975) 49 ff.;</bibl>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/3, XX f.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Um vieles günstiger standen die Zeichen, als Plener — diesmal rechtzeitig — am 18. Oktober eine neuerliche Vorlage einbrachte<note type="footnote" n="22">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4130—4134 (168. Sitzung/<date when="1862-10-18">18. 10. 1862</date>);</bibl> die kaiserliche Ermächtigung dazu hatte Plener am <date when="1862-10-15">15. 10. 1862</date> erhalten, <bibl type="archival">HHSTA., Kab.Kanzlei, KZ. 3151/1862</bibl>.</note>. So konnte er bereits auf das positive Finanzergebnis des Jahres 1862 hinweisen, das im Vergleich zum Voranschlag eine Mehreinnahme von 20 Millionen bei gleichzeitiger Einsparung von 5 Millionen beinhaltete. Nicht minder erfreulich war das mit der Währungssanierung zusammenhängende Absinken des als „Barometer der finanziellen Wetterlage“<note type="footnote" n="23">
                     <bibl type="secondary">Eduard <author>März</author>, Österreichische Industrie- und Bankpolitik in der Zeit Franz Josephs I. Am Beispiel der k.k.priv. Österreichischen Credit-Anstalt für Handel und Gewerbe (Wien/Frankfurt/Zürich 1968) 367</bibl>.</note>geltenden Agios, der Kursdifferenz zwischen Papier- und Silbergeld. Wie sehr man mittlerweile auch im Abgeordnetenhaus zur Einsicht gelangt war, beweist schließlich der Antrag des Finanzausschusses, den Zuschlag zu den direkten Steuern zu verdoppeln, was sogar über die eigentlichen Forderungen der Regierung hinausging. Fraglos fiel es dem Reichsrat jetzt auch leichter, so unpopulären Maßnahmen wie Steuererhöhungen zuzustimmen, als zu Beginn seiner Tätigkeit, wo der Profilierungsdruck noch auf jedem einzelnen Abgeordneten gelastet hatte. Zudem hatte die für das 1862er Budget gerade vor dem Abschluß stehende parlamentarische Prüfung nachhaltig bewiesen, daß eine Ordnung des Staatshaushaltes in erster Linie auf der Einnahmenseite ansetzen mußte.</p>
               <p>Entgegen der von der Regierung für die Durchführung einer (Grundsteuer-)Katasterrevision<note type="footnote" n="24">Einen entsprechenden Gesetzentwurf über die Revision des stabilen Grundsteuerkatasters hatte der Ministerrat bereits Ende Juni in Beratung gezogen, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620626-P-0241.xml#top_5_4_241_1">MR. I v. <date when="1862-06-26">26. 6. 1862</date>/I</ref>. Dessenungeachtet kam eine effektive Neuregelung des Grundsteuerwesens erst mit dem Gesetz v. <date when="1869-05-24">24. 5. 1869</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 88/1869</bibl>, zustande; siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620626-P-0241.xml#top_5_4_241_1">MR. I v. <date when="1862-06-26">26. 6. 1862</date>/I</ref>, Anm. <quote>5.</quote>
                  </note> anberaumten Dreijahresfrist mußten die Zuschläge zu den direkten <pb n="16" ana="XVI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=16"/>Steuern allerdings alljährlich vom Reichsrat aufs neue gewährt werden, was in den folgenden Jahren trotz der vom Kaiser persönlich im Ministerrat geäußerten Befürchtung vor stets „wiederkehrenden aufregenden Debatten über diesen Punkt“ keinem Anstand unterlag<note type="footnote" n="25">Die Entscheidung der Regierung, bei dem Antrag zur Erhöhung des direkten Steuerzuschlages auf der ursprünglich geplanten Dreijahresfrist zu verharren, fiel im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620929-P-0262.xml#top_5_4_262_1">MR. v. <date when="1862-09-29">29. 9. 1862</date>/I</ref>. Wenige Tage vor der Einbringung im Reichsrat wurde im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621013-P-0269.xml#top_5_4_269_1">MR. v. <date when="1862-10-10">10. 10. 1862</date>/I</ref> noch die Möglichkeit erörtert, Härtefällen bei der Grundsteuereinhebung mittels spezieller Kommissionen zu begegnen, was besonders in Hinblick auf Ungarn als notwendiges Korrektiv angesehen wurde. Die Zustimmung des Abgeordnetenhauses zur Erhöhung des direkten Steuerzuschlages auf jeweils ein Jahr erfolgte am <date when="1862-11-28">28. 11. 1862</date>, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4832 (194. Sitzung)</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Wolf</author>, Ignaz von Plener 51 f.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Ebenso, wenn auch in modifizierter Weise, wurden nun die angetragenen Steigerungen im Bereich der indirekten Abgaben gebilligt. Konkret betraf dies die Gebühren-, Zucker- und Branntweinbesteuerung<note type="footnote" n="26">
                     <bibl type="archival">RGBL. Nr. 89/1862, Nr. 75/1862 und Nr. 74/1862</bibl>.</note>, nachdem über die Tariferhöhungen bei Fleisch, Wein und Most bereits im Zuge des ersten Regierungsvorstoßes eine Einigung erzielt worden war<note type="footnote" n="27">Gesetz v. <date when="1862-08-17">17. 8. 1862</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 55/1862</bibl>.</note>.</p>
               <p>Ausdrücklich wurde vom Reichsrat auf den Übergangscharakter dieser Bestimmungen hingewiesen, was für den Finanzminister mit der Aufforderung verbunden war, in der nächsten Session einen umfassenden Reformentwurf zum System der direkten Besteuerung vorzulegen<note type="footnote" n="28">Demgemäß legte Plener dem Abgeordnetenhaus im Herbst 1863 eine ganze Reihe von Steuergesetzentwürfen vor, dazu <bibl type="secondary">
                        <author>Wolf</author>, Ignaz von Plener 52 ff.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Erwartungsgemäß trugen die für das Jahr 1863 somit endlich eingeführten Steuererhöhungen maßgeblich zur Sanierung des Staatshaushaltes bei.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-3">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">Die Gesetzgebung — zwischen Tradition und Aufbruch</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Während des Jahrzehnts des Neoabsolutismus hatte eine auf den ersten Anschein widersprüchlich wirkende Parallelität zwischen ökonomischem Liberalismus und politischem Absolutismus geherrscht. Zu Recht wird dieses Phänomen geradezu als Charakteristikum der Gesetzgebungstätigkeit in der Bachschen Ära angesehen. Daß man darin keinen Gegensatz zu erblicken hat, erklärt sich aus der zuletzt durch die Erfahrungen der Revolution gewonnenen Erkenntnis, mit der Gewährung eines weitreichenden wirtschaftlichen Freiraumes das Bürgertum von der politischen Arena fernhalten bzw. es über den Verlust seiner politischen Rechte hinwegtrösten zu können, wie das ein hervorragender Kenner der Materie analog zum gängigen Erklärungsmodell für das kulturelle Biedermeier des Vormärz treffend ausgedrückt hat<note type="footnote" n="29">
                     <bibl type="secondary">Herbert <author>Matis</author>, Leitlinien der österreichischen Wirtschaftspolitik 1848—1918.</bibl> In: <bibl type="secondary">Adam <author>Wandruszka</author> — Peter <author>Urbanitsch</author>, Die Habsburgermonarchie 1848—1918, 1 (Wien 1973) 39</bibl>; in dieselbe Richtung weisend <bibl type="secondary">Werner <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 1848—1918.</bibl> In: <quote>ebd. 2 (Wien 1975) 542 f.</quote>
                  </note>. Angesichts dessen dürfte man nicht fehlen, von einem — wirtschaftlichen — Biedermeier des Neoabsolutismus zu sprechen. <pb n="17" ana="XVII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=17"/>Während die Gesetzgebung im Bereich der politischen Rechte durch den aufkeimenden Konstitutionalismus am Beginn der 60er Jahre neue Impulse erhielt, begegnen wir auf dem wirtschaftspolitischen Sektor einer bis zum Jahr des Börsenkrachs 1873 im wesentlichen konstant gebliebenen Linie liberaler Gesetzgebung. In diesem Sinne war zunächst die Grundentlastung durchgeführt worden, gefolgt von Maßnahmen wie der Beseitigung letzter Grunderwerbs­beschränkungen, der Schaffung weitgehender Gewerbefreiheit, der restlosen Aufhebung inländischer Zollschranken und der teilweisen Reprivatisierung der Eisenbahnen, um die wichtigsten zu nennen. In dieselbe Richtung weisen die einschlägigen Gesetze der frühen 60er Jahre, die als solche häufig auf dem Tagesordnungsprogramm des Ministerrates standen und mit denen die Protokolle des vorliegenden Bandes somit zu einem beträchtlichen Teil befaßt sind. In diesem Zusammenhang sei etwa auf das Lehenallodialisierungsgesetz, die Einführung des deutschen Handelsgesetzbuches, die Novellierung der Bestimmungen im Ausgleichsverfahren, einige Maßnahmen im agrarischen Bereich sowie auf die vorderhand im ersten Anlauf steckengebliebene Aufhebung des Genossen­schaftszwanges hingewiesen. Wenden wir uns zunächst dem vielleicht interessantesten Gesetz, jenem zur Aufhebung des Lehensbandes, zu.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-3.a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">a) Das Gesetz zur Aufhebung des Lehensbandes</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Abgesehen von der Bedeutung dieses Gesetzes für die Rechtsentwicklung der Monarchie gewährt kaum ein Gegenstand einen so tiefen Einblick in die Kombination von liberalem Fortschrittsglauben und feudalem Konservatismus, wie sie in den beiden Häusern des Reichsrates repräsentiert waren. Das Lehenswesen stellte neben dem (Familien-)Fideikommiß und der bäuerlichen Leihe die wichtigste Form der aus dem ständischen Zeitalter stammenden Rechtsbindungen dar, denen Grund und Boden in der Regel unterworfen waren<note type="footnote" n="30">Grundlegend im weiteren dazu <bibl type="secondary">Herbert <author>Hofmeister</author>, Das Liegenschaftseigentum in der liberalen Ära (unter besonderer Berücksichtigung der österreichischen Verhältnisse).</bibl> In: <quote>Bericht über den zwölften österreichischen Historikertag in Bregenz, veranstaltet vom Verband österreichischer Geschichtsvereine in der Zeit vom 2.—5. Oktober 1973 (= Veröffentlichungen des Verbandes österreichischer Geschichtsvereine 20, Wien 1974) 147—163.</quote>
                  </note>. Der Vielzahl von Verfügungsbeschränkungen, wodurch alle drei Institutionen charakterisiert sind, lag der Gedanke eines Verbundenheits- bzw. Abhängigkeitsverhältnisses zugrunde. Mit der Herausbildung des neuzeitlichen Territorialstaates hatte dann vor allem das Lehenswesen seine ursprüngliche staatliche Funktion zunehmend eingebüßt und mehr und mehr rein privat- und vermögensrechtlichen Charakter angenommen, weshalb es auch so lange, gleichsam als Fossil, bestanden hat. Freilich wurde dieses zu allem Überfluß meist noch recht komplizierte und unüberschaubare System gerade in der Aufklärung als unzeitgemäß empfunden, was in Teilbereichen auch zu Modifikationen führte, im großen und ganzen jedoch nichts am Sonderstatus des Bodenrechts änderte.</p>
               <p>Besonderen Anstoß erregte das Lehenswesen dagegen erst in der Epoche des Liberalismus. Den Proponenten dieser vorwiegend ökonomisch orientierten Geisteshaltung <pb n="18" ana="XVIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=18"/>erschien eine wie auch immer geartete rechtliche Ausnahmestellung des Grund und Bodens nicht mehr gerechtfertigt, umso mehr, als mit zunehmender Industrialisierung die Bedeutung anderer Produktionsmittel gleichgezogen hatte<note type="footnote" n="31">Angesichts der um die Mitte des 19. Jahrhunderts im Vergleich zu den westeuropäischen Industriestaaten noch immer vorwiegend agrarisch orientierten Wirtschaftsstruktur besaß dieses Argument gerade für Österreich nur bedingt Gültigkeit; vgl. dazu <bibl type="secondary">Herbert <author>Matis</author> — Karl <author>Bachinger</author>, Österreichs industrielle Entwicklung.</bibl> In: <bibl type="secondary">Adam <author>Wandruszka</author> — Peter <author>Urbanitsch</author>, Die Habsburgermonarchie 1848—1918, 1 (Wien 1973) 110—115;</bibl> entsprechende Statistiken bei <bibl type="secondary">Nachum Th. <author>Gross</author>, Die Stellung der Habsburgermonarchie in der Weltwirtschaft.</bibl> In: <quote>ebd. 14—28</quote>.</note>. Konkret richteten sich die Einwände gegen die durch die Existenz eines Lehensherrn und eines Lehensmannes bedingte Rechtssituation des „geteilten Eigentums“ und den vielfach daraus resultierenden wirtschaftlichen Nachteilen. Prinzipieller Natur war darüber hinaus die im Wesen liberaler Auffassung verwurzelte Aversion gegen jegliche Form von Sonderrecht als dem Streben nach einer allgemeingültigen und für jedermann gleichermaßen verbindlichen Rechtsordnung zuwiderlaufend. Gerade eine solche wurde aber als Grundvoraussetzung für den gedeihlichen Ablauf des Wirtschaftslebens angesehen, worin vor allem das liberale Bürgertum, wie gesagt, seine neue Domäne erblickte<note type="footnote" n="32">Zur Charakteristik des liberal-kapitalistischen Großbürgertums siehe u. a. <bibl type="secondary">Georg <author>Franz</author>, Liberalismus. Die deutschliberale Bewegung in der habsburgischen Monarchie. (München [1955]) 131 ff.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Festzuhalten bleibt, daß sich die Gegner des Lehenswesens — anders als man aus heutiger Sicht zunächst anzunehmen geneigt ist — demnach ausschließlich von ihrer rein rationalen Geisteshaltung, wie sie den Liberalismus gemeinhin auszeichnet, und nicht etwa von ideellen, humanitären oder gar sozialen Motiven leiten ließen. Somit muß das Lehenallodialisierungsgesetz im Kontext mit der eingangs skizzierten, von der jeweiligen staatsrechtlichen Stellung Österreichs unabhängigen Periode liberaler Wirtschaftsgesetzgebung betrachtet werden.</p>
               <p>Die Initiative zu einer gänzlichen Aufhebung des Lehensbandes war von der Regierung ausgegangen. Am <date when="1861-05-11">11. Mai 1861</date>, gleich nach Eröffnung der ersten Reichsratssession, war Minister Lasser mit einem entsprechenden Gesetzentwurf vor das Abgeordnetenhaus getreten, worauf dieser Gegenstand am 13. Juli erstmals im Plenum zur Beratung stand<note type="footnote" n="33">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 49 f. (5. Sitzung/<date when="1861-05-11">11. 5. 1861</date>) und 483—494 (13/<date when="1861-07-13">13. 7. 1861</date>)</bibl>.</note>. Einmal mehr versuchte die nur bedingt für eine Allodialisierung eingenommene föderalistisch-konservative Rechte des Hauses den Gang der eigentlichen Beratungen durch die sogleich daran geknüpfte Kompetenzfrage zu hemmen. Unbestritten blieb aber der privatrechtliche Charakter, den das Lehenswesen entgegen seiner ursprünglichen Bestimmung, Kriegsdienst beizustellen, im Lauf der Jahrhunderte angenommen hatte<note type="footnote" n="34">Siehe dazu etwa die Ausführungen des Abgeordneten Dr. van der Straß, <quote>ebd., 509—513 (24. Sitzung/<date when="1861-07-16">16. 7. 1861</date>)</quote>.</note>. Dessenungeachtet entspannen sich an der Lehensfrage tiefgreifende Auseinandersetzungen zwischen dem föderalistischen und dem zentralistischen Flügel<note type="footnote" n="35">Vgl. dazu auch <bibl type="secondary">
                        <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/2, XIX</bibl>.</note>. Als der mährische Abgeordnete Dr. Giskra die Wenzelskrone im Zusammenhang mit der Diskussion um die böhmischen Kronlehen als eine „mystische Erfindung der Neuzeit“ bezeichnete, <pb n="19" ana="XIX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=19"/>führte dies sogar zu einer wütenden Interpellation aus dem rechten Lager, deren Beantwortung durch Schmerling einen eigenen Tagesordnungspunkt im Ministerrat bildete<note type="footnote" n="36">Die Rede Dr. Giskras in <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 602 f. (27. Sitzung/<date when="1861-07-22">22. 7. 1861</date>)</bibl>; die daraufhin von Graf Nostitiz, Graf Clam-Martinic und Genossen an das Gesamtministerium gerichtete Interpellation <quote>ebd., 735 (34/<date when="1861-08-01">1. 8. 1861</date>);</quote> die Beantwortung durch Schmerling <quote>ebd., 761 f. (36/<date when="1861-08-12">12. 8. 1861</date>);</quote> dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610808-P-0105.xml#top_5_2_105_2">MR. II v. <date when="1861-08-08">8. 8. 1861</date>/II</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z105" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z105.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610808-P-0105.xml">ÖMR. V/2, Nr. 105</ref>
                     </bibl>.</note>.</p>
               <p>Während sich die Befürworter des Lehenswesens mit den vorwiegend aus Böhmen stammenden konservativen Föderalisten im Abgeordnetenhaus in der Minderheit befanden, stieß die imperative Aufhebung sämtlicher Lehen, wie sie der Regierungsentwurf vorsah, im Herrenhaus auf breite Ablehnung<note type="footnote" n="37">Vgl. den Antrag des Fürsten Vincenz Auersperg, wonach einer imperativen Ablösung aller Lehen mit Ausnahme jener im lombardo-venezianischen Königreich sowie der sog. Rustikal- und Beutellehen nicht zugestimmt werden sollte, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 241 (25. Sitzung/<date when="1861-09-27">27. 9. 1861</date>)</bibl>. Demgegenüber gab Freiherr v. Lichtenfels als Vertreter des Regierungsstandpunktes zu bedenken, daß eine Fortsetzung des Lehensverhältnisses nicht nur unzeitgemäß sei, sondern daß es geradezu im Widerspruch zu den Staatsgesetzen stünde, <quote>ebd., 243—253</quote>.</note>, wodurch der seltene Fall eintrat, daß sich Regierung und Abgeordnetenhaus mehr oder minder einig in Opposition zum Herrenhaus befanden. Dort war es vor allem der ehemalige langjährige Kultus- und Unterrichtsminister Leo Graf Thun, der sich zum Wortführer der Lehenallodialisierungsgegner aufgeschwungen hatte. In mancher Hinsicht muten seine Mahnungen gegen den liberalen Geist erstaunlich „modern“ an, wenn er etwa den Hinweisen auf die mit einer Ablösung der Lehen nachweisbar verbundenen Vorteile für die Volkswirtschaft entgegenhält, daß Grund und Boden nicht zur „bloßen Ware“ und damit zum Gegenstand der Spekulation degradiert werden dürften. Der aktuelle Wert des in Frage stehenden Systems liege eben darin, daß es das letztlich irrationale Moment der Verbundenheit des Menschen mit dem Boden zum Ausdruck bringe. Abgesehen davon seien die durch die Jetztzeit geschaffenen Abhängigkeitsverhältnisse, beispielsweise Arbeiter — Fabrikanten, mitunter viel drückender als das Verhältnis Vasall — Lehensherr<note type="footnote" n="38">
                     <quote>Ebd., 282—291 (26. Sitzung/<date when="1861-09-28">28. 9. 1861</date>);</quote> zuvor hatte Minister Lasser erklärt, daß der Imperativ den Kern des Regierungsentwurfs darstelle, wogegen es zu einer fakultativen Ablösung der Lehen keines eigenen Gesetzes bedürfe, da dies ohnehin zu den Befugnissen der Lehensherren zählt, <quote>ebd., 280 ff.;</quote> vgl. auch <bibl type="secondary">
                        <author>Hofmeister</author>, Liegenschaftseigentum 151 f.</bibl>
                  </note>. Zwischen einer solchen Betrachtungsweise, wie sie um die Mitte des 19. Jahrhunderts nur einer feudal-konservativen Geisteshaltung entspringen konnte, und der fortschrittlich-liberalen Denkungsart nach westeuropäischem Muster bestand in der Tat eine unüberwindbare Kluft. Trotz mehrfacher Regierungserklärungen<note type="footnote" n="39">Zuletzt Minister Lasser am <date when="1862-03-21">21. 3. 1862</date>, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 619 ff. (47. Sitzung)</bibl>; die Vorbereitung dieser Regierungserklärung im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620320-P-0215.xml#top_5_3_215_3">MR. v. <date when="1862-03-20">20. 3. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z215" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z215.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620320-P-0215.xml">ÖMR. V/3, Nr. 215</ref>
                     </bibl>.</note> beharrte das Herrenhaus auch weiterhin auf seiner ursprünglichen Position, einer imperativen Beseitigung aller Lehen nicht beitreten zu wollen. Statt dessen wartete man mit einer ganzen Reihe von Sonderanträgen auf, die allesamt nur bestimmte Gebiete oder Lehensformen von einer Aufhebung des Lehensbandes betroffen wissen wollen<note type="footnote" n="40">Zum Antrag des Fürsten Vincenz Auersperg siehe bereits Anm. 37; darüber hinaus <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, Index, Stichwort Lehenband</bibl>. Über den Verhandlungsstand im Herrenhaus und die dort gestellten Anträge <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620320-P-0215.xml#top_5_3_215_3">MR. v. <date when="1862-03-20">20. 3. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z215" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z215.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620320-P-0215.xml">ÖMR. V/3, Nr. 215</ref>
                     </bibl>.</note>.</p>
               <p>
                  <pb n="20" ana="XX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=20"/>Nach einer fast eineinhalb Jahre währenden parlamentarischen Behandlung mußten Regierung und Abgeordnetenhaus schließlich einer Kompromißlösung zustimmen, die im Ministerrat noch wenige Monate zuvor einstimmig verworfen worden war<note type="footnote" n="41">Der Antrag des Grafen Hartig war seinerzeit im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620320-P-0215.xml#top_5_3_215_2">MR. v. <date when="1862-03-20">20. 3. 1862</date>/II</ref>, <quote>ebd.,</quote> einstimmig abgelehnt worden. Die endgültige Annahme im Reichsrat erfolgte nun am 2. 10. bzw. <date when="1862-10-23">23. 10. 1862</date>, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4040—4043 (164. Sitzung) und ebd., HH. 1861/62, 1165 f. (83. Sitzung)</bibl>.</note>. Danach sollten sämtliche Lehen im Bereich des lombardo-venezianischen Königreiches sowie die sogenannten Rustikal- und Beutellehen beseitigt werden, während die Ritterlehen in den übrigen Teilen der Monarchie unangetastet bleiben bzw. ihre freiwillige Auflösung allenfalls gefördert werden sollte. Untersagt war ferner die Neuerrichtung jeglicher Form von Lehen. Am <date when="1862-12-17">17. Dezember 1862</date> erhielt das Gesetz über die — somit nur — teilweise Aufhebung des Lehensbandes die Sanktion des Kaisers<note type="footnote" n="42">Das Gesetz zur Aufhebung des Lehensbandes war dem Kaiser am <date when="1862-10-27">27. 10. 1862</date> von Lasser zur Ah. Sanktionierung vorgelegt worden, <bibl type="archival">HHSTA., Kab.Kanzlei, KZ. 3328/1862</bibl>; dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621031-P-0276.xml#top_5_4_276_5">MR. v. <date when="1862-10-31">31. 10. 1862</date>/V</ref>, publiziert <bibl type="archival">RGBL. Nr. 103/1862.</bibl>
                  </note>. Daran anknüpfend und unter Berufung auf den Artikel 7 des Staatsgrundgesetzes über die allgemeinen Rechte der Staatsbürger erfolgte die endgültige Aufhebung aller Lehen schließlich erst in den Jahren 1867—1869<note type="footnote" n="43">
                     <bibl type="archival">RGBL. Nr. 8/1868, Nr. 9/1868 und Nr. 103—112/1869</bibl>; <bibl type="secondary">Ernst <author>Mischler</author> — Josef <author>Ulbrich</author> (Hg.), Österreichisches Staatswörterbuch. Handbuch des gesamten österreichischen öffentlichen Rechtes 3 (Wien 1906) 481—484;</bibl>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 596.</bibl>
                  </note>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-3.b">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">b) Die Einführung des Allgemeinen Deutschen Handelsgesetzbuches</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Den Gegenstand zahlreicher Beratungen im Ministerrat bildete die zur Mitte des Jahres 1861 aktuell gewordene Einführung des Allgemeinen Deutschen Handelsgesetzbuches. Verschiedene, im Endeffekt allerdings nie realisierte Projekte zur Schaffung eines bezogen auf das Staatsgebiet der Monarchie gemeinsamen Handelsrechtes waren bereits seit dem Beginn des Jahrhunderts immer wieder aufgetaucht. Erfolgreicher waren dagegen diesbezügliche Bestrebungen auf gesamtdeutscher Ebene, wo ein von der Frankfurter Nationalversammlung erstellter Entwurf („Frankfurter Entwurf“) vorerst zwar gescheitert war, der Plan zur Kodifizierung eines gemeinsamen deutschen Handelsrechtes jedoch im Jahre 1856 auf Antrag Bayerns von der Bundesversammlung des Deutschen Bundes wiederaufgenommen wurde. Unter Beteiligung nahezu aller deutschen Bundesstaaten nahm daraufhin 1857 eine aus Juristen und Wirtschaftstreibenden zusammengesetzte und aus Reverenz an den Initiator in Nürnberg tagende Kommission ihre Tätigkeit auf<note type="footnote" n="44">
                     <bibl type="secondary">Friedrich v. <author>Hahn</author>, Commentar zum Allgemeinen Deutschen Handelsgesetzbuch 1 (Braunschweig 1863) 1 ff.</bibl>; <bibl type="secondary">Heinrich <author>Benedikt</author>, Die wirtschaftliche Entwicklung in der Franz-Joseph-Zeit (= Wiener Historische Studien 4, Wien/München 1958) 56 f.;</bibl>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 603 ff.</bibl>
                  </note>. Als Grundlage für das zu erarbeitende Gesetzeswerk standen von seiten Österreichs zwei Entwürfe zur Verfügung. Aber auch Preußen, das zu diesem Zeitpunkt in der <pb n="21" ana="XXI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=21"/>Bundesversammlung durch Otto v. Bismarck vertreten war, hatte unterdessen — nicht zuletzt dank dessen geschickter Obstruktion — Zeit gefunden, einen eigenen Entwurf präsentieren zu können, wozu sich Berlin in erster Linie natürlich aus rein politischen Motiven veranlaßt gesehen hat<note type="footnote" n="45">Ausführlich dazu die Detailstudie von <bibl type="secondary">Enno E. <author>Kraehe</author>, Practical Politics in the German Confederation. Bismarck and the Commercial Code.</bibl> In: <quote>The Journal of Modern History 25 (1953) 13—24.</quote>
                  </note>. Sachlicher Natur war dagegen die schließlich von der Bundeskommission zugunsten des preußischen Entwurfs gefällte Entscheidung, da dieser den Anforderungen überregionaler Anwendbarkeit insofern mehr entsprach, als er zivilrechtliche Aspekte in weit größerem Umfang berücksichtigte als die österreichischen Modelle, wo man sich gegebenenfalls mit bloßen Verweisen auf das Allgemeine Bürgerliche Gesetzbuch beholfen hatte, was einer Übernahme durch andere Staaten freilich hinderlich im Wege stand. Hinzu kam das im Gegensatz zur preußischen Fassung gänzliche Fehlen eines eigenen österreichischen Seerechts<note type="footnote" n="46">
                     <bibl type="secondary">Heinrich <author>Demelius</author>, Zur Vergangenheit und Zukunft des österreichischen Rechts.</bibl> In: <quote>Juristische Blätter 11 (1946) 222.</quote>
                  </note>.</p>
               <p>Nach dreijähriger intensiver Arbeit, bei der Österreich in der Hauptsache durch den Präsidenten des Wiener Handelsgerichtes, Dr. Franz Ritter v. Raule, vertreten war, wurde der sogenannte „Nürnberger Entwurf“ fertiggestellt und im Jahre 1861 als „Allgemeines Deutsches Handelsgesetzbuch“ von der Bundesversammlung in Frankfurt ratifiziert<note type="footnote" n="47">Die Sitzungsprotokolle der zuständigen Bundeskommission sowie regelmäßige Berichte Raules aus Nürnberg in <bibl type="archival">AVA., JM., Allgemeine Registratur, I H 1, Verzeichnis 1;</bibl> weiteres Material in <bibl type="archival">HHSTA., Administrative Registratur, F 29, Karton 2 und 3</bibl>.</note>. In der einschlägigen Literatur mitunter vernachlässigt, stellte es als das größte Werk der deutschen Bundesgesetzgebung den zugleich — von Preußen anfänglich mit gutem Grund scheel betrachteten — letzten Schritt des Bundestages auf dem Weg zur deutschen Einheit dar<note type="footnote" n="48">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Kraehe</author>, Practical Politics in the German Confederation 13 bzw. 24</bibl>.</note>. Gemäß der Empfehlung des deutschen Parlaments ging Österreich nun, ebenso wie die anderen deutschen Staaten, daran, den Bundesentwurf mittels eines Einführungsgesetzes in seine Landesgesetzordnung aufzunehmen.</p>
               <p>Bevor die Regierung die ersten vier Bücher des deutschen Handelsgesetzes — das fünfte widmete sich ausschließlich dem Seerecht — zur parlamentarischen Behandlung gelangen ließ, war man im Ministerrat vom <date when="1861-06-17">17. Juni 1861</date> übereingekommen, daß der engere Reichsrat dazu insofern kompetent sei, als es sich dabei nicht um handelspolitische, sondern bloß privatrechtliche Bestimmungen handle, welche vorderhand ohnedies nicht über die Grenzen der gegenwärtig im Reichsrat vertretenen Länder ausgedehnt werden sollten. So sehr eine einheitliche Regelung des Handelsrechts auch für das gesamte Gebiet der Monarchie wünschenswert erscheine, so bleibe dies doch, wie der Staatsratspräsident Freiherr v. Lichtenfels bedauerte, zumindest in bezug auf Ungarn eine Utopie. Um dem magyarischen Partikularismus auf diese Weise keinen Vorschub zu leisten, einigte man sich darauf, jetzt zwar den engeren Reichsrat mit der Angelegenheit zu betrauen, die Einführung des Handelsgesetzbuches aber auch so bald als möglich in den Ländern der ungarischen <pb n="22" ana="XXII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=22"/>Krone anstreben zu wollen<note type="footnote" n="49">Obwohl man sich im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610617-P-0085.xml#top_5_2_85_5">MR. v. <date when="1861-06-17">17. 6. 1861</date>/V</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z85" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z85.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610617-P-0085.xml">ÖMR. V/2, Nr. 85</ref>
                     </bibl>, geeinigt hatte, das Deutsche Handelsgesetzbuch dem engeren Reichsrat vorzulegen, tauchte die Kompetenzfrage im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611123-P-0157.xml#top_5_3_157_1">MR. II v. <date when="1861-11-23">23. 11. 1861</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z157" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z157.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18611123-P-0157.xml">ÖMR. V/3, Nr. 157</ref>
                     </bibl>, erneut auf. Daraufhin widmete man sich im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611130-P-0160.xml">MR. I v. <date when="1861-11-30">30. 11. 1861</date>/</ref>1 und II, <quote>ebd., Nr. 160,</quote> ausschließlich diesem Problem, ohne letztendlich jedoch etwas an der ursprünglichen Entscheidung zu ändern. Tatsächlich wurde das Deutsche Handelsgesetzbuch in Ungarn nie eingeführt. Statt dessen erhielt es am <date when="1875-05-16">16. 5. 1875</date> ein eigenes, stark an das deutsche Vorbild angelehntes Handelsgesetz, <bibl type="secondary">
                        <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 605, Anm. 6.</bibl>
                  </note>. Gegen Ende des Jahres 1861 war sodann ein vom Justizministerium ausgearbeiteter Entwurf zum Einführungsgesetz des Handelsgesetzbuches fertiggestellt. Folgende Richtlinien waren dabei maßgebend gewesen<note type="footnote" n="50">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611123-P-0157.xml#top_5_3_157_1">MR. II v. <date when="1861-11-23">23. 11. 1861</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z157" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z157.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18611123-P-0157.xml">ÖMR. V/3, Nr. 157</ref>
                     </bibl>.</note>:</p>
               <p>1. Feststellung des Verhältnisses des Deutschen Handelsgesetzbuches zur bisherigen Gesetzeslage in Österreich.</p>
               <p>2. Beseitigung allfälliger Hindernisse, welche einer Einführung des neuen Handelsgesetzes im Wege stehen.</p>
               <p>3. Normierung ergänzender Bestimmungen, sofern besondere österreichische Verhältnisse dies erforderlich machen.</p>
               <p>4. Vermittlung des Überganges von der bisherigen zur künftigen Gesetzgebung. Am <date when="1862-02-05">5. Februar 1862</date> erfolgte die Regierungsvorlage an den Reichsrat, der den Gesetzentwurf einem Ausschuß zuwies<note type="footnote" n="51">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 2119 (91. Sitzung/<date when="1862-02-05">5. 2. 1862</date>)</bibl>; die erste Lesung und Verweisung an einen Ausschuß <quote>ebd., 2176 f. (93/<date when="1862-02-12">12. 2. 1862</date>).</quote> Die ersten vier von der Frankfurter Bundesversammlung ratifizierten Deutschen Handelsgesetzbücher waren dem Reichsrat indessen schon im Juni 1861 zur Vorbereitung übergeben worden, <quote>ebd., 326 f. (16/<date when="1861-06-22">22. 6. 1861</date>).</quote>
                  </note>. Dort war man sich der politischen Komponente einer Einführung des Deutschen Handelsgesetzbuches in Österreich sehr wohl bewußt. Die Gemeinsamkeit der Gesetzgebung für ganz Deutschland würde ein neuer Faktor zur Vereinigung Österreichs mit demselben sein, erklärte der Abgeordnete Dr. Ignaz Kaiser optimistisch, als er im September mit dem Ausschußbericht vor das Plenum des Abgeordnetenhauses trat<note type="footnote" n="52">Zweite Lesung, Ausschußbericht und Debatte <quote>ebd., 3856—3866 (156/<date when="1862-09-15">15. 9. 1862</date>), 3869—3883 (157/<date when="1862-09-17">17. 9. 1862</date>)</quote> und <quote>3889—3906 (158/<date when="1862-09-18">18. 9. 1862</date>).</quote>
                  </note>. Ungeachtet des an sich wertvollen Prinzips der heimischen Rechtskontinuität habe dies den Ausschuß dazu bewogen, sich nicht von spezifisch österreichischen Rechtsanschauungen leiten zu lassen, sondern bloß Lücken auszufüllen, wo das notwendig erschien. Angesichts dieser Perspektive gestaltete sich auch der Abschluß des parlamentarischen Verfahrens ziemlich reibungslos. Gewisse Schwierigkeiten ergaben sich allenfalls hinsichtlich der einen oder anderen Übergangsbestimmung, wie das beispielsweise aus einer Beratung des Ministerrates vom 18. September über die Frage einer Weiterführung der alten oder Anlegung von neuen Handelsregistern ersichtlich ist<note type="footnote" n="53">Dabei beschloß man, von den diesbezüglichen Bestimmungen des Regierungsentwurfs abzusehen und dem parlamentarischen Ausschußantrag zu folgen, wonach infolge der Einführung des Deutschen Handelsgesetz­buches auch ein neues Handelsregister angelegt werden sollte, MR. v. 18. 9. und <date when="1862-10-01">1. 10. 1862</date>/IV (= Sammel­protokoll <quote>Nr. 263).</quote> Unmittelbar vor der Verabschiedung des Einführungsgesetzes erfolgte dann auch eine dementsprechende Erklärung Lassers im Abgeordnetenhaus, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 3927 f. (159. Sitzung/<date when="1862-09-20">20. 9. 1862</date>)</bibl>.</note>.</p>
               <p>
                  <pb n="23" ana="XXIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=23"/>Am 20. September wurde das Einführungsgesetz schließlich in dritter Lesung vom Abgeordnetenhaus verabschiedet. Kurz zuvor hatte Skene noch den Antrag gestellt, das Handelsgesetz „Allgemeines Handelsgesetzbuch, gültig für das ganze Reich“ zu benennen, war damit aber nicht durchgekommen. Dagegen wurde in der endgültigen Fassung aus der Bezeichnung „Allgemeines Deutsches Handelsgesetzbuch“ der offizielle Titel „Allgemeines Handelsgesetzbuch“, worin man eine gewisse Konzession in diese Richtung erblicken darf<note type="footnote" n="54">Der Antrag Skenes <quote>ebd., 3869 f. (157/<date when="1862-09-17">17. 9. 1862</date>);</quote> die dritte Lesung <quote>ebd., 3930—3940 (159/<date when="1862-09-20">20. 9. 1862</date>);</quote> die endgültige Annahme im Herrenhaus erfolgte einen Monat später, <quote>ebd., HH. 1861/62, 1165 (83. Sitzung/<date when="1862-10-23">23. 10. 1862</date>).</quote>
                  </note>. Am 31. Oktober beschloß der Ministerrat, das Gesetz wegen des bereits festgelegten Termins seines Inkrafttretens unverzüglich dem Kaiser zu unterbreiten, der dem „Allgemeinen Handelsgesetzbuch“ daraufhin am <date when="1862-12-17">17. Dezember 1862</date> die Ah. Sanktion erteilte<note type="footnote" n="55">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621031-P-0276.xml#top_5_4_276_5">MR. v. <date when="1862-10-31">31. 10. 1862</date>/V</ref>. Das Einführungsgesetz zum Allgemeinen Handelsgesetzbuch (= AHGB.) publiziert <bibl type="archival">RGBL. Nr. 1/1863</bibl>; die Bestimmungen zur Anlegung und Führung des Handelsregisters regelte sodann die Ministerial­verordnung v. <date when="1863-03-09">9. 3. 1863</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 27/1863;</bibl> gedruckt bei <bibl type="secondary">Hermann <author>Blodig</author>, Die vier ersten Bücher des allgemeinen deutschen Handelsgesetzbuches. Revidiert auf Grund des österreichischen Einführungsgesetzes vom <date when="1862-12-17">17. Dezember 1862</date> (Wien 1865)</bibl>.</note>.</p>
               <p>In dieser Form sollte es im wesentlichen bis zum Untergang der Monarchie seine Gültigkeit behalten. Zwar setzten tiefgreifende Revisionsbestrebungen, die eine abermalige Angleichung an das 1897 neu erschienene Deutsche Handelsgesetzbuch zum Ziel hatten, noch während des Ersten Weltkrieges ein, gelangten jedoch begreiflicherweise vor dem Kriegsende nicht mehr zum Abschluß<note type="footnote" n="56">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Demelius</author>, Zur Vergangenheit und Zukunft des österreichischen Handelsrechts 224 ff.;</bibl>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 605 f.</bibl>
                  </note>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-3.c">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">c) Konkurs- und Ausgleichsverfahrensordnung</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Neben der Kodifikation eines einheitlichen Handelsrechtes bestand eine von der Wirtschaftswelt an die Regierung herangetragene Hauptforderung in der Revision der erst 1859 erlassenen Ausgleichsverfahrensordnung, die angesichts der ab dem Krisenjahr 1857 gehäuft aufgetretenen Insolvenzfälle in aller Eile zustande gekommen war.</p>
               <p>Bis dahin waren sämtliche Kridaverfahren im Konkursweg bestritten worden, wofür vorwiegend noch aus dem 18. Jahrhundert stammende Bestimmungen maßgebend waren<note type="footnote" n="58">Im wesentlichen handelte es sich dabei um die josephinische Konkursordnung von 1781, <bibl type="secondary">
                        <title>Josephinische Gesetzessammlung</title> Nr. 14</bibl>, und die im Lauf der Jahre auf weite Teile der Monarchie ausgedehnte Westgalizische Gerichtsordnung von 1796, <bibl type="archival">JGS., Nr. 329</bibl>.</note>. Die gerichtlichen Konkursabhandlungen gestalteten sich in der Regel langwierig und im Resultat für die Gläubiger meist unbefriedigend. Schwerwiegender noch als dieser Übelstand wog aber der in der Praxis deshalb häufig geübte Brauch einer außergerichtlichen gütlichen Einigung. Zwar handelte es sich dabei gewissermaßen um eine Vorwegnahme des gesetzlich verankerten Ausgleichsverfahrens, doch standen die durch Ausschaltung der behördlichen Aufsicht <pb n="24" ana="XXIV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=24"/>auf diese Weise verursachten Schäden in keinem Verhältnis zu den Vorteilen, die der Ausgleich im Bedarfsfall gegenüber dem Konkurs bot. Diesem Umstand in Form einer gesetzlichen Regelung gerecht zu werden bildete wohl den Ausgangspunkt so mancher Reformansätze<note type="footnote" n="59">Diese mündeten schließlich in eine größtenteils aus der Feder des Freiherrn v. Lichtenfels stammende provisorische Konkursordnung v. <date when="1853-07-18">18. 7. 1853</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 132/1853</bibl>, die abgesehen von einigen Detailbestimmungen allerdings nur in den ungarischen Ländern in Kraft gesetzt wurde, siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Hellbling</author>, Österreichisches Insolvenzrecht 65,</bibl> und <bibl type="secondary">
                        <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 586, Anm. 27.</bibl>
                  </note>, eine vorläufige Lösung stellte dann allerdings erst die Einführung des Gesetzes über das gerichtliche Ausgleichsverfahren zur Konkursvermeidung dar. Von vornherein ließen dessen offenkundige Mängel jedoch massive Kritik laut werden, woran auch eine ganze Reihe von Nachtragsverordnungen nichts zu ändern vermochte. Das Gesetz vom <date when="1859-05-18">18. Mai 1859</date> war und blieb ein lückenhaftes Flickwerk<note type="footnote" n="60">
                     <bibl type="archival">RGBL. Nr. 90/1859;</bibl> dazu die Nachtragsverordnungen v. <date when="1859-06-15">15. 6. 1859</date>, <date when="1859-07-14">14. 7. 1859</date> und <date when="1859-08-01">1. 8. 1859</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 108/1859, Nr. 129/1859 und Nr. 143/1859</bibl>. Bereits im Juni 1859 hatte die Wiener Advokatenkammer eine völlige Revision des Ausgleichsverfahrensgesetzes gefordert, da solche Nachtragsverordnungen kein geeignetes Mittel zu einer Verbesserung darstellten, <bibl type="archival">AVA., JM., Präs. 356—358/1861;</bibl> dazu auch MK. v. <date when="1860-03-13">13. 3. 1860</date>/11 und MK. I v. <date when="1860-06-23">23. 6. 1860</date>/IV.</note>.</p>
               <p>Daraufhin sah sich das Justizministerium bereits im folgenden Jahr dazu veranlaßt, mit Vertretern der Handelskammern und des Advokatenstandes neuerliche Beratungen aufzunehmen, als deren Ergebnis Minister Pratobevera im Mai 1861 dem Kabinett eine Neufassung des Gesetzes über das Ausgleichsverfahren vorlegen konnte<note type="footnote" n="61">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610514-P-0066.xml#top_5_2_66_3">MR. v. <date when="1861-05-14">14. 5. 1861</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z66" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z66.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610514-P-0066.xml">ÖMR. V/2, Nr. 66</ref>.</bibl> Wenige Tage zuvor hatte sich Wickenburg mit einer Eingabe der Prager Handelskammer an Pratobevera gewandt, worin die Aufforderung enthalten war, neben dem Einführungsgesetz zum Handelsgesetzbuch auch einen Entwurf zu einer neuen Konkurs- und Ausgleichsverfahrensordnung noch in der laufenden Session beim Reichsrat einzubringen, <bibl type="archival">AVA., JM., Präs. 356—358/1861.</bibl>
                  </note>. Am 1. Juni in den Reichsrat gelangt, erfuhr die Regierungsvorlage im Zuge der parlamentarischen Behandlung so tiefgreifende Änderungen, daß man im Ministerrat vom 24. September übereinkam, den Gesetzentwurf kurzerhand zurückzuziehen<note type="footnote" n="62">Die Regierungsvorlage am <date when="1861-06-01">1. 6. 1861</date>, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 177 (10. Sitzung)</bibl>; zur parlamentarischen Behandlung des Gesetzentwurfes in den beiden Häusern des Reichsrates siehe <quote>ebd., AH.</quote> und <bibl type="archival">HH. 1861/62, Index</bibl>, Stichwort <quote>Ausgleichsverfahren.</quote> Nach der Entscheidung im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610924-P-0126.xml#top_5_2_126_1">MR. I v. <date when="1861-09-24">24. 9. 1861</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z126" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z126.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610924-P-0126.xml">ÖMR. V/2, Nr. 126</ref>,</bibl> wurde das Gesetz über das Ausgleichsverfahren sofort zurückgezogen; zugleich teilte Schmerling den Abgeordneten in effektvoller Weise das Bedauern der Regierung über die Haltung des Reichsrates mit, die dazu geführt hätte, daß die Öffentlichkeit nun zur Gänze um die Verbesserungen des geplanten Gesetzes gebracht werden würde, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1367 f. (60. Sitzung/<date when="1861-09-25">25. 9. 1861</date>)</bibl> und <quote>ebd., HH. 1861/62, 223 f. (24. Sitzung/<date when="1861-09-24">24. 9. 1861</date>).</quote>
                  </note>. Den eigentlichen Stein des Anstoßes hatte die Weigerung des Reichsrates gebildet, dem § 35 des Regierungsentwurfs zuzustimmen, wonach die Gläubiger gezwungen waren, ihre Forderungen bei Gericht anzumelden. Zur Vermeidung unnötiger Konkurse beruhte nun aber das gesamte Gesetz gerade eben auf dem Prinzip, daß ein Schuldner, der sich einem Ausgleichsverfahren unterzieht, von sämtlichen Verbindlichkeiten gegenüber allen seinen Gläubigern frei werde. Jede Einschränkung in dieser Hinsicht mußte dem Verfahrensmodell des Ausgleichs automatisch seinen Sinn und Zweck entziehen, sodaß die Entscheidung der Regierung als durchaus folgerichtig betrachtet werden muß.</p>
               <p>
                  <pb n="25" ana="XXV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=25"/>Ein neuerlicher Vorstoß im Zusammenhang mit dem Ausgleichsverfahren erfolgte sodann ein Jahr darauf vom Abgeordnetenhaus in Form eines Aufhebungsantrages bezüglich des Gesetzes vom <date when="1859-05-18">18. Mai 1859</date> mitsamt seiner Nachfolgeverordnungen<note type="footnote" n="63">Der Dringlichkeitsantrag des Abgeordneten Carl Brosche sowie die Verweisung desselben an einen Ausschuß in <quote>ebd., AH. 1861/62, 4075—4078 (166. Sitzung/<date when="1862-10-08">8. 10. 1862</date>).</quote>
                  </note>. Davon sichtlich überrumpelt zog der Ministerrat am <date when="1862-10-08">8. Oktober 1862</date> diese Angelegenheit sogleich in Beratung. Allseits verärgert über die Vorgangsweise des Abgeordnetenhauses sahen sich die Konferenzteilnehmer zunächst bloß vor die Alternative gestellt, entweder der ersatzlosen Beseitigung der bestehenden Ausgleichs­verfahrensordnung beizutreten oder aber die Gesetzesvorlage des vergangenen Jahres unverändert, d. h. unter Beibehaltung des im § 35 zum Ausdruck kommenden Prinzips, zu reaktivieren. Ersteres erachtete man vor allem als prinzipiell unvereinbar mit der Stellung der Regierung. Ebensowenig kam eine neuerliche Einbringung des Gesetzentwurfes in Frage, zumal dies aufgrund der parlamentarischen Geschäftsordnung in der laufenden Session ohnedies nicht mehr möglich gewesen wäre. Einen Kompromiß erblickte man dagegen in der Vorlage einer Novelle zum geltenden Gesetz. Für den Fall, daß sich der Reichsrat nicht bereit zeige, darauf einzugehen, beschloß die Regierung, der beantragten Aufhebung des Gesetzes einfach die kaiserliche Sanktion zu verweigern<note type="footnote" n="64">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621008-P-0267.xml#top_5_4_267_4">MR. v. <date when="1862-10-08">8. 10. 1862</date>/IV</ref>.</note>.</p>
               <p>In jenen Punkten, wo seinerzeit mit dem Reichsrat eine Einigung erzielt worden war, hielt man sich hierauf bei der Abfassung der Novelle weitgehend an den ursprünglichen Gesetzentwurf. Abweichend davon war etwa die Bestimmung, daß zur Annahme eines Ausgleichs nunmehr nicht nur die Zustimmung der Majorität der angemeldeten Forderungen dem Betrage nach, sondern auch der Beitritt der Gläubigermehrheit nach Individuen gemessen maßgeblich war. Dies sollte künftig einer mißbräuchlichen Anwendung des Gesetzes, wie sie häufig vorgekommen war, einen Riegel vorschieben. Hinsichtlich des umstrittenen § 35 kam die Regierung den Vorstellungen des Reichsrates jetzt insofern recht weit entgegen, als durch die Novelle auch den nicht angemeldeten Gläubigern die Möglichkeit eingeräumt wurde, unter gewissen Bedingungen nachträglich eine zumindest teilweise Befriedigung ihrer Forderungen zu erlangen. Angesichts dessen war man sich auf Regierungsseite darüber im klaren, wie Lasser im Ministerrat bekannte, „daß die neuen Bestimmungen in Beziehung auf größere Konsequenz etwas zu wünschen übrig lassen“. Um diesem Entwurf aber gerecht zu werden, „müsse man erwägen, daß er das Ergebnis eines Kompromisses entgegengesetzter Meinungen ist“<note type="footnote" n="65">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621015-P-0271.xml#top_5_4_271_2">MR. I v. <date when="1862-10-15">15. 10. 1862</date>/II</ref>.</note>.</p>
               <p>Erwartungsgemäß konnte die Gesetzesnovelle daraufhin zwar noch in der ersten Reichsrats­session zum Abschluß gebracht werden<note type="footnote" n="66">Zum parlamentarischen Werdegang der Gesetzesnovelle siehe ebd., Anm. 8; Ende November bzw. Anfang Dezember erfolgte die endgültige Annahme durch den Reichsrat, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4651—4679 (190. Sitzung/<date when="1862-11-24">24. 11. 1862</date>)</bibl>, und <quote>ebd., HH. 1861/62, 1276—1280 (88. Sitzung/<date when="1862-12-01">1. 12. 1862</date>),</quote> worauf das Gesetz am <date when="1862-12-17">17. 12. 1862</date> die Ah. Sanktion erhielt; vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18621125-P-0288.xml#top_5_5_288_3">MR. I v. <date when="1862-11-25">25. 11. 1862</date>/III</ref>; publiziert <bibl type="archival">RGBL. Nr. 97/1862.</bibl>
                  </note>, doch besaß sie von vornherein <pb n="26" ana="XXVI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=26"/>wieder nur den Charakter eines Provisoriums, sodaß eine längerfristig befriedigende Lösung des Problems erst recht aufgeschoben war. Obwohl das Justizministerium gemäß einer Aufforderung des Abgeordnetenhauses unverweilt umfassende Reformarbeiten zur Konkurs- und Ausgleichs­verfahrensordnung in Angriff nahm und auch bereits vor Jahresende 1862 mit einem konkreten Ergebnis aufwarten konnte, wurde nach mehrjähriger Verzögerung erst durch das entsprechende Gesetz vom <date when="1868-12-25">25. Dezember 1868</date> ein Schlußstrich unter dieses Kapitel gezogen<note type="footnote" n="67">Die Aufforderung des Abgeordnetenhauses an die Regierung zur Vorlage einer neuen, den geltenden Anforderungen entsprechenden Konkursordnung in <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4370 (179. Sitzung/<date when="1862-11-04">4. 11. 1862</date>)</bibl>; zur weiteren Entwicklung dieser Frage bis zur gesetzlichen Neuregelung am <date when="1868-12-25">25. 12. 1868</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 1/1869,</bibl> siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Hellbling</author>, Österreichisches Insolvenzrecht 65—69</bibl>.</note>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-3.d">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">d) Gewerbegesetz und Gewerbegenossenschaftswesen</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Im Zusammenhang mit der Wirtschaftsgesetzgebung der frühen 60er Jahre soll die wichtige, wenn auch vorläufig offen gebliebene Frage der Aufhebung des gewerblichen Genossenschaftszwanges nicht unerwähnt bleiben<note type="footnote" n="68">Zur Entwicklung des österreichischen Genossenschaftswesens siehe u.a. <bibl type="secondary">Michael <author>Luwisch</author>, Rückschau auf die Entwicklung des Genossenschaftswesens in Oesterreich (Wien 1876);</bibl>
                     <bibl type="secondary">Karl <author>Wrabetz</author>, Die Erwerbs- und Wirthschafts-Genossenschaften in Oesterreich und ihre Bedeutung für die Gewerbetreibenden. Vortrag gehalten im niederösterreichischen Gewerbevereine (Wien 1884)</bibl>; <bibl type="secondary">Ludwig <author>Beringer</author>, Die Gesetzgebung der Innungen in Deutschland und der gewerblichen Genossenschaften in Österreich während der letzten hundert Jahre. Eine rechtshistorische und vergleichende Darstellung unter besonderer Berücksichtigung der stenographischen Berichte (Mainz 1906).</bibl>
                  </note>. Nach der bereits an anderer Stelle als Höhepunkt liberaler Wirtschaftspolitik im Neoabsolutismus genannten Gewerbeordnung von 1859 war die Mitgliedschaft in einer gewerblichen Genossenschaft, wie die offizielle Bezeichnung für die Innungen in Österreich lautete, automatisch mit dem Antritt eines Gewerbes verbunden<note type="footnote" n="69">VII. Hauptstück, § 107, der Gewerbeordnung v. <date when="1859-12-20">20. 12. 1859</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 227/1859</bibl>.</note>. So sehr dieses Gesetz auf dem Prinzip weitgehender Gewerbefreiheit basierte<note type="footnote" n="70">Als <quote>gewerbepolitische Wende zum prinzipiellen Wirtschaftsliberalismus</quote> bezeichnet die Gewerbeordnung 1859 deshalb etwa <bibl type="secondary">Harm-Hinrich <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus: Staatsfinanzen und Politik 1848—1860, 1 (= Schriftenreihe der Historischen Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissen­schaften 15, Göttingen 1978) 258;</bibl> in diesem Sinne u. a. auch <bibl type="secondary">Herbert <author>Matis</author>, Leitlinien der österreichischen Wirtschaftspolitik 1848—1918.</bibl> In: <bibl type="secondary">
                        <author>Wandruszka—Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 1, 32 f.</bibl>
                  </note>, lag dieser Bestimmung doch der Gedanke einer gewissen Ordnungs- und Kontrollfunktion zugrunde. Zudem hatte nur wenige Monate nach dem Inkrafttreten der Gewerbeordnung ein Ministerialerlaß vom <date when="1860-04-18">18. April 1860</date> für eine Einschränkung des individuellen Selbstbestimmungsrechtes der Gewerbetreibenden zugunsten einer staatlichen Einflußnahme gesorgt<note type="footnote" n="71">
                     <bibl type="archival">RGBL. Nr. 98/1860</bibl>.</note>. Während das Gewerbegesetz dessenungeachtet von den einen als Wegbereiter zügelloser Gewerbefreiheit abgelehnt wurde, witterten andere darin wiederum eine Neuauflage des ständischen Zunftwesens.</p>
               <p>Es war somit nicht weiter überraschend, als der Abgeordnete und Delegierte der Brünner Handels- und Gewerbekammer, Alfred Skene, am <date when="1861-06-27">27. Juni 1861</date> im Abgeordnetenhaus die Forderung stellte, daß es den Gewerbetreibenden freistehen <pb n="27" ana="XXVII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=27"/>sollte, „innerhalb der gesetzlichen Schranken zur Beförderung gewerblicher, wohltätiger und gemeinnütziger Zwecke Genossenschaften zu bilden“, wozu er die Aufhebung der diesbezüglichen §§ 102—129 der Gewerbeordnung beantragte<note type="footnote" n="72">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 378 (18. Sitzung/<date when="1861-06-27">27. 6. 1861</date>)</bibl>; zu einer ausführlichen Begründung seines Antrages fand Skene dann am <date when="1861-07-05">5. 7. 1861</date> Gelegenheit, <quote>ebd., 438 ff. (21. Sitzung)</quote>.</note>. Seitens der Regierung gedachte man zunächst, keine Position zu beziehen und die Angelegenheit der freien Erörterung des Abgeordnetenhauses anheimzustellen<note type="footnote" n="73">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610704-P-0091.xml#top_5_2_91_8">MR. v. <date when="1861-07-04">4. 7. 1861</date>/VIII</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z91" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z91.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610704-P-0091.xml">ÖMR. V/2, Nr. 91</ref>.</bibl>
                  </note>. Erst als dieses Anstalten machte, eine Revision des Gewerbegesetzes gemäß dem Antrag Skenes zu beschließen<note type="footnote" n="74">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1684 f. (72. Sitzung/<date when="1861-11-12">12. 11. 1861</date>)</bibl>; vgl. dazu auch die dementsprechenden Reden Burgers und Poches, <quote>ebd., 1648 ff. (71/<date when="1861-11-09">9. 11. 1861</date>)</quote>, und <quote>1670 ff. (72/<date when="1861-11-12">12. 11. 1861</date>),</quote> welche fast ein Jahr später im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621013-P-0270.xml#top_5_4_270_2">MR. v. <date when="1862-10-13">13. 10. 1862</date>/II</ref> noch Anstoß erregten; <bibl type="secondary">
                        <author>Beringer</author>, Genossenschaften 95 f.</bibl>
                  </note>, trat die Regierung für eine Beibehaltung des Genossenschafts­zwanges ein. Inwieweit dafür der vom Kaiser im Ministerrat vom <date when="1862-03-07">7. März 1862</date> persönlich geäußerte Wunsch verantwortlich ist, daß wenigstens die Auflösung der bestehenden Genossenschaften zu verhindern wäre<note type="footnote" n="75">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620307-P-0207.xml#top_5_3_207_3">MR. II v. <date when="1862-03-07">7. 3. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z207" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z207.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620307-P-0207.xml">ÖMR. V/3, Nr. 207</ref>
                     </bibl>.</note>, ist fraglich. Man darf jedoch annehmen, daß die Grundstimmung im Kabinett trotz seiner liberalen Ausrichtung bereits von Anfang an eher für den Genossenschaftszwang gesprochen hatte, wie das in den Beratungen des Ministerrates immer deutlicher zum Ausdruck kam<note type="footnote" n="76">Vgl. dazu etwa <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620308-P-0208.xml#top_5_3_208_3">MR. I v. <date when="1862-03-08">8. 3. 1862</date>/III</ref>, <quote>ebd., Nr. 208.</quote>
                  </note>.</p>
               <p>Bevor das Abgeordnetenhaus die revidierte Fassung des Gewerbegesetzes endgültig angenommen hatte<note type="footnote" n="77">Am <date when="1862-03-10">10. 3. 1862</date> hatte darüber die Debatte im Plenum des Abgeordnetenhauses begonnen, <bibl type="archival">PROT. REICHSRAT, AH. 1861/62, 2318 (99. Sitzung);</bibl> die Annahme der vom Ausschuß gemäß dem Antrag Skenes revidierten Fassung war sodann am <date when="1862-03-20">20. 3. 1862</date> erfolgt, <quote>ebd., 2384 (102);</quote> Druck des Gesetzentwurfs <quote>ebd., 2399 f.</quote>
                  </note>, war vom Handelsminister Graf Wickenburg noch die Erklärung abgegeben worden, daß die Regierung mit dieser Vorgangsweise nicht einverstanden sei und daß diese Angelegenheit vielmehr noch den Gegenstand eingehender Absprachen und reiflicher Erwägungen zu bilden habe, wofür man sich freie Hand zu behalten gedenke<note type="footnote" n="78">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 2370 (101/<date when="1862-03-17">17. 3. 1862</date>)</bibl>; dazu der einstimmige Beschluß im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620308-P-0208.xml#top_5_3_208_3">MR. I v. <date when="1862-03-08">8. 3. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z208" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z208.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620308-P-0208.xml">ÖMR. V/3, Nr. 208</ref>
                     </bibl>.</note>. Dieser Meinung schloß sich erwartungsgemäß auch die konservative Mehrheit des Herrenhauses an<note type="footnote" n="79">Obwohl der Gesetzentwurf zur weiteren verfassungsmäßigen Behandlung an das Herrenhaus weitergeleitet und dort am <date when="1862-03-27">27. 3. 1862</date> auch sogleich der juridischen Kommission zugewiesen worden war, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 645 ff. (50. Sitzung)</bibl>, gelangte er in der ersten Session nicht mehr ins Plenum des Herrenhauses.</note>.</p>
               <p>Die nun bei den Handelskammern in Auftrag gegebenen Gutachten dienten vorrangig dazu, den Gang der Verhandlungen zu verzögern. Obwohl man sich im Ministerrat darüber einig war, daß eine zwangsweise Bildung von Genossenschaften für die Zukunft kaum aufrechtzuerhalten sein werde, entschied man sich für eine „tunliche Hinausschiebung“ der Frage, „weil man es oft erlebt habe“, wie Schmerling begründete, „daß Dingen, die eingeschlafen sind, durch die Prolongation eine ganz andere Seite abgewonnen werde“<note type="footnote" n="80">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621013-P-0270.xml#top_5_4_270_2">MR. v. <date when="1862-10-13">13. 10. 1862</date>/II</ref>; bezüglich der von den Handelskammern eingeholten Gutachten ebd., Anm. 6.</note>. In der Tat gelangte der Gegenstand <pb n="28" ana="XXVIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=28"/>in diesem Jahr nicht mehr in den Reichsrat<note type="footnote" n="81">Siehe Anm. 79; vgl. außerdem <bibl type="secondary">Gustav <author>Kolmer</author>, Parlament und Verfassung in Österreich von 1848—1904, 1 (Wien/Leipzig 1902) 112 f.</bibl>
                  </note>. Die Verschleppungstaktik war indessen so erfolgreich, daß in dieser Angelegenheit auch während der folgenden Jahre nichts geschah, bis die Regierung 1868 selbst eine auf der Beseitigung der Zwangsgenossenschaften fußende neue Gewerbeordnung ankündigte. Das jähe Ende der liberalen Ära brachte den Reformvorstoß dann abermals zum Erliegen, sodaß die Gewerbeordnung schließlich erst 1883 eine Novellierung erfahren hat<note type="footnote" n="82">
                     <bibl type="archival">RGBL. Nr. 39/1883, VII. Hauptstück;</bibl> siehe dazu <bibl type="secondary">
                        <author>Beringer</author>, Genossenschaften 95 f.</bibl>, und <bibl type="secondary">
                        <author>Mischler—Ulbrich</author>, Staatswörterbuch 2, 467 f.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Anders als in der Wirtschaftsgesetzgebung stellte die Umgestaltung Österreichs zum Verfassungsstaat am Beginn der 60er Jahre eine deutliche Zäsur im Bereich der politischen Rechtsentwicklung dar. Die geänderten staatsrechtlichen Verhältnisse erforderten eine analoge Liberalisierung in den privaten Lebensräumen der Menschen, welche ihrerseits erst auf diese Weise den Wandel vom Untertan zum Staatsbürger vollziehen konnten. In weit höherem Maß noch als in bezug auf die staatsrechtliche Seite hat man dies als langsamen, wie in Ausschnitten zu zeigen sein wird, oft mit Rückschlägen verbundenen Prozeß zu begreifen, der sein Ziel vielfach erst mit der verfassungsmäßigen Verankerung der allgemeinen Rechte der Staatsbürger im Jahr 1867 erreichte. Das Pressegesetz und die Strafrechtsnovelle sowie die Gesetze zum Schutz der persönlichen Freiheit, des Hausrechts und des Brief- und Schriftengeheimnisses sind Stationen auf diesem Entwicklungsweg.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-3.e">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">e) Das Pressegesetz</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Die Aufhebung der Zensur und die Gewährung weitgehender Pressefreiheit im Zuge der Revolution 1848 hatten dem Zeitungswesen in Österreich bekanntlich eine ungeahnte Entfaltung beschert, die dann mit der Wiedereinführung des Absolutismus allerdings bald ein jähes Ende fand<note type="footnote" n="83">Dazu <bibl type="secondary">Kurt <author>Paupié</author>, Handbuch der österreichischen Pressegeschichte 1848—1859, 1 (Wien/Stuttgart 1960) 1 ff.</bibl>; zur Entwicklung der österreichischen Pressegesetzgebung siehe weiters <bibl type="secondary">Georg <author>Lienbacher</author>, Die österreichische Preßgesetzgebung, 1 und 2 (Wien 1863—1867)</bibl>; <bibl type="secondary">Ferdinand <author>Kadečka</author>, Das österreichische Preßrecht (= Die Preßgesetze des Erdballs 7, hg. v. Viktor <author>Bruns</author>, Kurt <author>Häntzschel</author>, Berlin 1931)</bibl>; <bibl type="secondary">Ingeborg <author>Trenkler</author>, Der Kampf um die Preßgesetzgebung in den beiden Häusern des österreichischen Reichsrates (phil.Diss., Wien 1953)</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 569 ff.;</bibl>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Mischler—Ulbrich</author>, Staatswörterbuch 3, 973—983;</bibl> speziell auf das Pressegesetz 1862 und dessen parlamentarischen Werdegang bezogen, <bibl type="secondary">Georg <author>Lienbacher</author>, Historisch-genetische Erläuterungen des österreichischen Preßgesetzes und des Gesetzes über das Strafverfahren in Preßsachen vom <date when="1862-12-17">17. Dezember 1862</date> sowie der Amts-Instruction zu beiden Gesetzen (Wien 1863)</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Ders.</author>, Die Preßfreiheit und die Regierungsvorlage eines neuen Preßgesetzes für Österreich (Wien 1861)</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Kolmer</author>, Parlament und Verfassung 1, 117 f.</bibl>
                  </note>. Die von einem dichten Netz von Präventivbestimmungen durchzogene Strafgesetzordnung von 1852<note type="footnote" n="84">Strafgesetz- und Presseordnung v. <date when="1852-05-27">27. 5. 1852</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 117 und Nr. 122/1852</bibl>.</note> bedeutete faktisch eine Rückkehr zum vormärzlichen Zensursystem. Verstöße dagegen wurden nach der ein Jahr darauf erlassenen Strafprozeßordnung behandelt<note type="footnote" n="85">Die Strafprozeßordnung v. <date when="1853-07-29">29. 7. 1853</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 151/1853,</bibl> löste die Strafprozeßordnung v. <date when="1850-01-17">17. 1. 1850</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 24/1850</bibl>, ab.</note>, <pb n="29" ana="XXIX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=29"/>die das alte Muster des Inquisitionsprozesses wieder an die Stelle der Schwurgerichtsbarkeit hatte treten lassen, wobei letztere geradezu eine klassische Forderung liberaler Politik darstellte. Infolge dieser Repressivmaßnahmen führte das Pressewesen während der nächsten Jahre erneut ein Schattendasein unter der drückenden Aufsicht der polizeilichen Verwaltungsbehörden.</p>
               <p>Angesichts der Bedeutung, die einer freien Presse spätestens seit den Märztagen 1848 für die Entwicklung eines rechtsstaatlich-konstitutionellen Systems beigemessen wurde, erscheint es nur zu verständlich, daß man unmittelbar nach der Gewährung der Verfassung an die Ausarbeitung eines neuen Pressegesetzes schritt.</p>
               <p>Damit wurde im März 1861 der Jurist Dr. Georg Lienbacher beauftragt. Obwohl er als Staatsanwalt gerade für die verfahrensrechtlichen Aspekte prädestiniert gewesen wäre, wurde für den Entwurf einer entsprechenden Strafgesetznovelle der Universitätsprofessor Dr. Julius Glaser beigezogen<note type="footnote" n="86">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Lienbacher</author>, Historisch-genetische Erläuterungen des österreichischen Preßgesetzes 37;</bibl> zur engen Verknüpfung des Pressegesetzes mit der Strafgesetznovelle siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610926-P-0129.xml#top_5_2_129_1">MR. v. <date when="1861-09-26">26. 9. 1861</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z129" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z129.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610926-P-0129.xml">ÖMR. V/2, Nr. 129</ref>, Anm. 1</bibl>.</note>. Während sich die Regierungsfassung bezüglich des Pressegesetzes weitgehend an den bereits im August fertiggestellten Entwurf Lienbachers hielt, ergaben sich in bezug auf die Strafgesetznovelle von vornherein erhebliche Schwierigkeiten, sodaß hinsichtlich der Einbringung im Reichsrat eine mehrmonatige Verzögerung eintrat<note type="footnote" n="87">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Lienbacher</author>, Historisch-genetische Erläuterungen des österreichischen Preßgesetzes 38 f.</bibl>
                  </note>. Durch den daraufhin am <date when="1861-10-02">2. Oktober 1861</date> vom Abgeordnetenhaus gefällten Beschluß, nun selbst mit einem entsprechenden Gesetzentwurf initiativ zu werden<note type="footnote" n="88">Dazu kam es aufgrund eines Dringlichkeitsantrages des Abgeordneten Dr. Leopold Klaudy, worauf ein Ausschuß zur Ausarbeitung eines Pressegesetzes und eines Gesetzes über das Verfahren bei Pressedelikten gewählt wurde, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1507 (64. Sitzung/<date when="1861-10-01">1. 10. 1861</date>) und 1510—1513 (65/<date when="1861-10-02">2. 10. 1861</date>)</bibl>.</note>, geriet die Regierung unter Zugzwang. Leicht alarmiert beschloß der Ministerrat noch am selben Tag, den gegenwärtigen Regierungsentwurf unverzüglich beim Abgeordnetenhaus einzubringen, damit er „vor oder doch gleichzeitig mit dessen eigenem Entwurfe“ in Beratung genommen werden könne<note type="footnote" n="89">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18611002-P-0131.xml#top_5_2_131_1">MR. I v. <date when="1861-10-02">2. 10. 1861</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z131" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z131.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18611002-P-0131.xml">ÖMR. V/2, Nr. 131</ref>.</bibl> Über den nun eilends zur Vorlage im Reichsrat bestimmten Regierungsentwurf hatte Pratobevera indessen schon am <date when="1861-06-03">3. 6. 1861</date> beim Kaiser Vortrag erstattet, <bibl type="archival">AVA., JM., Präs. 421/1861,</bibl> bei <quote>Präs. 789/1861;</quote> dazu das Gutachten des Staatsrates <bibl type="archival">HHSTA., JStr. 203/1861</bibl>, sowie die Beratung im MR. v. 17., 18., 20. und <date when="1861-09-26">26. 9. 1861</date>/III, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z128" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z128.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610926-P-0128.xml">ÖMR. V/2, Nr. 128</ref>
                     </bibl>.</note>. Dies geschah zwei Tage später mit dem vielversprechenden Hinweis, daß bei dem vorliegenden Gesetz „von allen Präventivmaßregeln“, wie man die Zensur im juristischen Sprachgebrauch zu nennen pflegte, „ausnahmslos Umgang genommen wurde und nur das System der Repressivmaßregeln an demselben durchgeführt [worden] ist“<note type="footnote" n="90">Die Regierungsvorlage in <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1563 f. (67. Sitzung/<date when="1861-10-04">4. 10. 1861</date>)</bibl>; tags zuvor war das Pressegesetz im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18611003-P-0135.xml#top_5_2_135_3">MR. v. <date when="1861-10-03">3. 10. 1861</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z135" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z135.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18611003-P-0135.xml">ÖMR. V/2, Nr. 135</ref>
                     </bibl>, das vorläufig letztemal in diesem Gremium zur Beratung gestanden; siehe dazu auch <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611130-P-0161.xml#top_5_3_161_6">MR. II v. <date when="1861-11-30">30. 11. 1861</date>/VI</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z161" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z161.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18611130-P-0161.xml">ÖMR. V/3, Nr. 161</ref>
                     </bibl>, Anm. 17.</note>.</p>
               <p>Tatsächlich bewertete der zuständige Ausschuß die Regierungsvorlage als „im Ganzen wohlgeordnet und erschöpfend“, sodaß er von einem eigenen Entwurf absah<note type="footnote" n="91">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Lienbacher</author>, Historisch-genetische Erläuterungen des österreichischen Preßgesetzes 39</bibl>.</note>.</p>
               <p>
                  <pb n="30" ana="XXX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=30"/>Folgenschwer war dagegen die Entscheidung, den verfahrensrechtlichen Teil, dem sich der vierte Abschnitt der Regierungsfassung widmete, auszuklammern und in einem eigenen Gesetz über das „Strafverfahren in Preßsachen“ zu regeln. Dementsprechend wurde dafür auch ein separater Ausschuß neben jenem für das Pressegesetz (Abschnitt 1—3 des Regierungsentwurfs) nominiert<note type="footnote" n="92">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1960 (84. Sitzung/<date when="1861-12-09">9. 12. 1861</date>)</bibl>.</note>. Als das solchermaßen vom Abgeordnetenhaus gespaltene Pressegesetz sodann zum Beginn des Jahres 1862 an die zuständige Kommission des Herrenhauses gelangte, erklärte diese, zunächst noch ohne auf die näheren Details einzugehen, daß dessen Annahme prinzipiell erst dann erfolgen könne, wenn auch bezüglich des Verfahrens in Preßsachen und der damit eng verbundenen Strafgesetznovelle eine Vereinbarung getroffen sein wird<note type="footnote" n="93">Der entsprechende Antrag der Herrenhauskommission in <quote>ebd., HH. 1861/62, 723 (55. Sitzung/<date when="1862-05-08">8. 5. 1862</date>)</quote>; die Beschlußfassung <quote>737 (56/<date when="1862-05-09">9. 5. 1862</date>).</quote>
                  </note>. Die Zustimmung zu einem Gesetz vom Zustandekommen eines anderen abhängig zu machen, erschien wiederum dem Abgeordnetenhaus verfassungswidrig zu sein, worauf es sich beharrlich weigerte, seinerseits weiter auf das Pressegesetz einzugehen<note type="footnote" n="94">
                     <quote>Ebd., AH. 1861/62, 3346 (138. Sitzung/<date when="1862-06-30">30. 6. 1862</date>).</quote>
                  </note>. Daran vermochte vorderhand auch das Argument nichts zu ändern, daß der ursprüngliche Regierungsentwurf sinnvollerweise eben eine Einheit gebildet hätte und die Teilung in zwei formal voneinander unabhängige Gesetze ja erst auf eigenes Bestreben hin erfolgt wäre. Somit war die Angelegenheit im Frühjahr 1862 so weit in verfahrensrechtlichen Auseinandersetzungen festgefahren, daß es zunächst nicht den Anschein hatte, als ob das Pressegesetz noch in der ersten Reichsratssession zu einem Abschluß gelangen könnte. Erstaunlicherweise befaßte sich der Ministerrat in der ersten Jahreshälfte 1862 kein einziges Mal mit dieser Situation<note type="footnote" n="95">Siehe Anm. 90.</note>.</p>
               <p>Endlich entschied sich das Herrenhaus Mitte Juli mit einer formellen Rücknahme seines Ausschußantrages für ein Einlenken<note type="footnote" n="96">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 956 ff. (68. Sitzung/<date when="1862-07-14">14. 7. 1862</date>)</bibl>.</note>. Zur Bereinigung der Differenzen wurde eine gemischte Kommission aus jeweils sechs Mitgliedern der beiden Häuser gebildet, wobei das Abgeordnetenhaus demonstrativ je drei Abgeordnete aus den für das Pressegesetz und die Strafgesetznovelle bestehenden Ausschüssen entsandte<note type="footnote" n="97">
                     <quote>Ebd., AH. 1861/62, 3626 ff. (147. Sitzung/<date when="1862-07-18">18. 7. 1862</date>);</quote> die sechs Delegierten des Herrenhauses waren: Carl Wilhelm Fürst Auersperg, Freiherr v. Lichtenfels, Adolph Theodor Haase, Johann Freiherr v. Resti-Ferrari, Kardinal Joseph Othmar Rauscher und Anton Alexander Graf Auersperg (Anastasius Grün); jene des Abgeordnetenhauses: Dr. Eugen v. Mühlfeld, Dr. Eduard Herbst, Dr. Joseph v. Waser, Ignaz Kuranda, Dr. Johann Demel und Dr. Leopold Klaudy <bibl type="secondary">
                        <author>Lienbacher</author>, Historisch-genetische Erläuterungen des österreichischen Preßgesetzes 42 f.</bibl>
                  </note>, um damit seinen Standpunkt zu unterstreichen. In diesem Gremium konnte letztendlich eine Einigung erzielt werden, sodaß das Abgeordnetenhaus schließlich am 22. Oktober das Pressegesetz, das Gesetz über das Verfahren in Pressesachen und die Strafgesetznovelle annahm<note type="footnote" n="98">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4182 (170. Sitzung/<date when="1862-10-22">22. 10. 1862</date>)</bibl>.</note>.</p>
               <p>Eine heftige Debatte, an der das Gesetzeswerk unmittelbar vor seinem Abschluß erneut fast gescheitert wäre, hatte es allerdings in bezug auf den Artikel V der Strafgesetznovelle <pb n="31" ana="XXXI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=31"/>gegeben, in welchem das Bestreben der Regierung zum Ausdruck kam, Ehrenbeleidigungen gegen Reichsratsmitglieder, Beamte, öffentliche Funktionäre und Seelsorger nicht als Privatdelikte, sondern von Amts wegen als „Vergehen gegen die öffentliche Ordnung“ verfolgt zu wissen. Dieses an sich relativ unbedeutende, vom Abgeordnetenhaus jedoch enorm hochgespielte Problem war auch die Ursache dafür, daß sich der Ministerrat veranlaßt gesehen hatte, das Pressegesetz und die Strafgesetznovelle nach einem halben Jahr wieder auf sein Tagesordnungsprogramm zu setzen<note type="footnote" n="99">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620526-P-0234.xml#top_5_4_234_2">MR. v. <date when="1862-05-26">26. 5. 1862</date>/II</ref>.</note>. Namentlich in der Beratung vom 15. Oktober war des langen und breiten über den Artikel V die Rede, wobei es hauptsächlich darum ging, durch welche Konzessionen man „ein Geschäft“ mit dem Abgeordnetenhaus machen könnte, ohne den prinzipiellen Regierungsstandpunkt aufgeben zu müssen<note type="footnote" n="100">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621015-P-0271.xml#top_5_4_271_3">MR. I v. <date when="1862-10-15">15. 10. 1862</date>/III</ref>.</note>. Verzichten wollte man in diesem Zusammenhang bloß auf den Schutz der Amtsdiener vor Ehrenbeleidigungen, da die Regierung seinerzeit bei der Wahl des Ausdrucks „öffentliche Funktionäre“ ohnedies nicht an diese gedacht hatte. Festzuhalten beschloß man dagegen an dem Grundsatz, daß es den Beleidigten nicht freistehen sollte, während eines gerichtlichen Verfahrens von ihrer Klage zurückzutreten, da dies mögliche Bestechungsversuche nach sich ziehen könnte. Außerdem würden die Klagen ja im öffentlichen Interesse geführt werden, wie man bei früherer Gelegenheit im Ministerrat übereingekommen war<note type="footnote" n="101">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620915-P-0261.xml#top_5_4_261_3">MR. v. <date when="1862-09-15">15. 9. 1862</date>/III</ref>.</note>.</p>
               <p>Obwohl man später auf Regierungsseite der Meinung war, im Zusammenhang mit dem Pressegesetz äußerst konzessionsbereit gewesen zu sein<note type="footnote" n="102">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621031-P-0276.xml#top_5_4_276_5">MR. v. <date when="1862-10-31">31. 10. 1862</date>/V</ref>.</note>, wurde eine Äußerung Schmerlings am Schluß der Debatte geradezu sprichwörtlich für die unnachgiebige Haltung der Regierung gegenüber dem Abgeordnetenhaus: Wenn der Artikel V vom Hause nicht angenommen wird: „Wir können warten!“<note type="footnote" n="103">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4177 (170. Sitzung/<date when="1862-10-22">22. 10. 1862</date>)</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Kolmer</author>, Parlament und Verfassung 1, 117 f.</bibl>
                  </note>
               </p>
               <p>Nach dem zeitgenössischen Urteil Lienbachers war es in erster Linie dem vermittelnden und mäßigenden Einfluß des Abgeordneten Dr. Eugen v. Mühlfeld zu verdanken, daß die Gesetze zu guter Letzt doch noch zustande kamen<note type="footnote" n="104">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Lienbacher</author>, Historisch-genetische Erläuterungen des österreichischen Preßgesetzes 45</bibl>; schon die Einsetzung einer gemischten Kommission zur Beseitigung der Differenzen zwischen dem Abgeordneten- und dem Herrenhaus war seinerzeit auf einen Antrag Mühlfelds hin erfolgt, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 3325 (137. Sitzung/<date when="1862-06-27">27. 6. 1862</date>)</bibl>.</note>, während etwa Dr. Eduard Herbst dem Begehren der Zeitungen, das Parlament möge im Interesse der Pressefreiheit Besonnenheit und Nachgiebigkeit zeigen, entgegnete, „daß es der Würde der Presse nicht entspreche, wie ein Bettler an die Schwelle des Abgeordnetenhauses zu treten und zu sagen: habt Mitleid mit uns, schaut, daß wir das Preßgesetz bekommen und laßt dann alle anderen Rücksichten aus dem Auge“<note type="footnote" n="105">Zit. nach <bibl type="secondary">
                        <author>Lienbacher</author>, Historisch-genetische Erläuterungen des österreichischen Preßgesetzes 45.</bibl>
                  </note>. Einen Tag nach dem Abgeordnetenhaus nahm auch das während des ganzen langwierigen Verfahrens auf Seite der Regierung stehende Herrenhaus die Gesetze <pb n="32" ana="XXXII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=32"/>an<note type="footnote" n="106">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1174 (83. Sitzung/<date when="1862-10-23">23. 10. 1862</date>)</bibl>.</note>. Als die Materie am 31. Oktober ein letztes Mal als Beratungsgegenstand im Ministerrat war, beschloß man, mit der Ah. Sanktionierung hingegen so lange zu warten, bis einige wichtige, allerdings in völlig anderem Kontext stehende Finanzfragen vom Abgeordnetenhaus positiv erledigt wären, was am <date when="1862-12-17">17. Dezember 1862</date> schließlich der Fall war<note type="footnote" n="107">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621031-P-0276.xml#top_5_4_276_5">MR. v. <date when="1862-10-31">31. 10. 1862</date>/V</ref>; die Publikation a) des Pressegesetzes, b) des Gesetzes über das Strafverfahren in Pressesachen und c) der Strafgesetznovelle in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 6/1863, Nr. 7/1863</bibl> und <quote>Nr. 8/1863</quote>.</note>. Der Versuch, das Pressegesetz solchermaßen zu einem Druckmittel umzufunktionieren, wirft freilich ein bezeichnendes Licht auf das konstitutionelle Verständnis dieser Regierung.</p>
               <p>Ungeteilten Beifall fanden die neuen Regelungen des Pressewesens, welche am <date when="1863-03-09">9. März 1863</date> in Kraft traten, indessen nicht. „Halb auf Prävention, halb auf Repression in wunderlicher Verquickung gebaut“<note type="footnote" n="108">
                     <bibl type="secondary">Wilhelm Emil <author>Wahlberg</author>, Gesammelte kleinere Schriften und Bruchstücke über Strafrecht, Strafprocess, Gefängnisskunde, Literatur und Dogmengeschichte der Rechtslehre in Oesterreich 1 (Wien 1875) 165.</bibl>
                  </note>, wie ein Zeitgenosse kritisch bemerkte, war das Pressegesetz in mehreren Punkten unbefriedigend<note type="footnote" n="109">Vgl. dazu auch die kritische Analyse bei <bibl type="secondary">
                        <author>Kadečka</author>, Das österreichische Preßrecht 16 f.</bibl>; völlig undifferenziert ist dagegen das vernichtende Urteil von <bibl type="secondary">
                        <author>Kolmer</author>, Parlament und Verfassung 1, 119</bibl>.</note>: Zu nennen ist hier etwa das unbedingte Kolportageverbot, das den Vertrieb von periodischen Druckschriften auf offener Straße und durch Hausieren untersagte. Als besonders /?/drükkend wurde die Beibehaltung des sogenannten „objektiven Verfahrens“ empfunden, welches den Behörden nach wie vor ermöglichte, Pressedelikte lediglich nach dem Inhalt, ohne Anhörung der Betroffenen und unter Ausschluß der Öffentlichkeit durch einen Senat von Berufsrichtern behandeln zu lassen. Ziemlich subjektiv interpretierbar waren ferner die Möglichkeiten der Regierung, die Pressefreiheit gegebenenfalls aufzuheben. Andererseits zur Gänze weggefallen war das berüchtigte Konzessions- und Verwarnungssystem, das einen Hauptbestandteil des staatlichen Zensurwesens gebildet hatte. Die früher auf alle Zeitungsherausgeber entfallende Kautionspflicht blieb nur mehr infolge einer rechtskräftigen Verurteilung aufrecht. Die wahre Bedeutung der Presseordnung von 1862 im Rahmen der rechtsstaatlichen Entwicklung bestand aber zweifellos in der Tatsache, daß das Pressewesen der direkten Macht- und Einflußsphäre der politischen Verwaltungsbehörden zugunsten der Zuständigkeit unabhängiger Gerichte entzogen war.</p>
               <p>In weiterer Folge machte das in Artikel 13 des Staatsgrundgesetzes vom <date when="1867-12-21">21. Dezember 1867</date> verankerte Grundrecht auf freie Meinungsäußerung<note type="footnote" n="110">
                     <bibl type="archival">RGBL. Nr. 142/1867</bibl>; <bibl type="secondary">Edmund <author>Bernatzik</author> (Hg.), Die Österreichischen Verfassungsgesetze (Wien ²1911) 425</bibl>.</note> das vorliegende Pressegesetz faktisch gegenstandslos.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-3.f">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">f) Das Gesetz zum Schutz der persönlichen Freiheit und des Hausrechts</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Ähnlich verhielt es sich mit den gewissermaßen als Einheit zu betrachtenden Gesetzen zum Schutz der persönlichen Freiheit, des Hausrechts und — wiewohl zunächst zwar gescheitert — des Brief- und Schriftengeheimnisses. Am Beginn des <pb n="33" ana="XXXIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=33"/>Verfassungslebens im Jahr 1862 zustande gekommen, fanden ihre Bestimmungen erst 1867 Eingang in den Katalog über die allgemeinen Rechte der Staatsbürger.</p>
               <p>Im Abgeordnetenhaus standen das Gesetz zum Schutz der persönlichen Freiheit ab dem 20. November, jenes zum Schutz des Hausrechts ab dem <date when="1861-11-27">27. November 1861</date> zur Debatte<note type="footnote" n="111">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1761—1775 (76. Sitzung/<date when="1861-11-20">20. 11. 1861</date>) und 1843—1851 (79/<date when="1861-11-27">27. 11. 1861</date>)</bibl>.</note>. Ohne grundsätzliche Einwände gegen die beiden geplanten Gesetze hatte der Ministerrat zuvor über die Textierung einzelner Paragraphen beraten, wobei namentlich die jeweils im § 1 gewählte Formulierung „... ist gegen Übergriffe der öffentlichen Gewalt unter den Schutz des Gesetzes gestellt“ als beleidigend für die Regierung zurückgewiesen wurde. Außerdem wünschten die Konferenzteilnehmer gewisse Beschränkungen der hinfort gesetzlich zugestandenen Freiheiten für Militärpersonen und in Finanzangelegenheiten<note type="footnote" n="112">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611113-P-0150.xml#top_5_3_150_3">MR. v. <date when="1861-11-13">13. 11. 1861</date>/III</ref> und IV, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z150" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z150.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18611113-P-0150.xml">ÖMR. V/3, Nr. 150</ref>
                     </bibl>.</note>. Nachdem die Gesetzentwürfe im Zuge der parlamentarischen Behandlung mehrmals zwischen den beiden Häusern des Reichsrats hin und her gegangen waren, wurden sie schließlich am <date when="1862-07-17">17. Juli 1862</date> vom Abgeordnetenhaus in einer vom Herrenhaus leicht modifizierten Form verabschiedet<note type="footnote" n="113">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 3623 (146. Sitzung/<date when="1862-07-17">17. 7. 1862</date>)</bibl>; daraufhin die endgültige Annahme im Herrenhaus <quote>ebd., HH. 1861/62, 969 (69. Sitzung/<date when="1862-07-23">23. 7. 1862</date>)</quote>; zur vorangegangenen parlamentarischen Entstehungsgeschichte <quote>ebd., AH.</quote> und <bibl type="archival">HH. 1861/62, Index</bibl>, Stichwort <quote>Persönliche Freiheit</quote> und <quote>Hausrecht</quote>.</note> und im Ministerrat vom 18. September zu Ah. Vorlage bestimmt, wobei sich eine Diskussion bloß darüber ergab, welche Ministerien von dem neuen Gesetz direkt betroffen waren<note type="footnote" n="114">MR. v. 18. 9. und <date when="1862-10-01">1. 10. 1862</date>/I (= Sammelprotokoll Nr. 263).</note>. Am <date when="1862-10-27">27. Oktober 1862</date> erhielten dann beide die kaiserliche Sanktion<note type="footnote" n="115">Dazu waren die beiden Gesetze dem Kaiser am <date when="1862-09-30">30. 9. 1862</date> von Erzherzog Rainer unterbreitet worden, <bibl type="archival">HHSTA., Kab.Kanzlei, KZ. 3282/1862</bibl>; die Publikation der Gesetze zum Schutz der persönlichen Freiheit und des Hausrechts erfolgte sodann in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 87/1862 und Nr. 88/1862</bibl>; <bibl type="secondary">Ernst <author>Mayrhofer</author> — Anton <author>Pace</author>, Handbuch für den politischen Verwaltungsdienst in den im Reichsrate vertretenen Königreichen und Ländern mit besonderer Berücksichtigung der diesen Ländern gemeinsamen Gesetze und Verordnungen 2 (Wien ⁵1897) 91—94</bibl>.</note>.</p>
               <p>Gemeinsam stellten sie einen weiteren wichtigen Schritt auf dem Weg von der absolutistischen Vergangenheit zum modernen Rechtsstaat dar. So wie beim Pressegesetz liegt die tiefere Bedeutung der Gesetze zum Schutz der persönlichen Freiheit und des Hausrechts in der vom Grundsatz her verwirklichten Idee der Gewaltenteilung<note type="footnote" n="116">Als wichtigen Markstein auf dem Weg zu der schließlich <quote>als einen Triumph des konstitutionellen Österreich über die Kräfte des Vormärz</quote> gefeierten Strafprozeßordnung v. <date when="1873-05-23">23. 5. 1873</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 119/1873</bibl>, bezeichnet sie <bibl type="secondary">
                        <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 559;</bibl> nicht als selbständige, gesondert zu betrachtende politische Rechte, sondern nur als eine Folge des allgemeinen politischen Rechtes der Unverletzlichkeit der Persönlichkeit und der Sachgüter gegenüber der Verwaltung erscheinen sie bei <bibl type="secondary">Ernst C. <author>Hellbling</author>, Die Landesverwaltung in Cisleithanien</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                        <author>Wandruszka—Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 2, 22 f.</bibl>
                  </note>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-3.g">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">g) Das Gesetz zum Schutz des Brief- und Schriftengeheimnisses</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Weniger problemlos gestaltete sich der parlamentarische Werdegang des Gesetzes zum Schutz des Brief- und Schriftengeheimnisses bis zu seinem letztlichen Scheitern <pb n="34" ana="XXXIV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=34"/>im Herbst 1862. Etwa gleichzeitig mit den beiden vorangegangenen Gesetzen war es ein Jahr zuvor vom Reichsrat in Beratung genommen worden<note type="footnote" n="117">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1724—1753 (75. Sitzung/<date when="1861-11-18">18. 11. 1861</date>)</bibl>. Ein gesetzlich verankerter Schutz des Briefgeheimnisses war bereits in den Verfassungen v. <date when="1848-04-25">25. 4. 1848</date>
                     <quote>(Pillersdorfsche Verfassung,</quote> Art. 3, § 20) und v. <date when="1849-03-04">4. 3. 1849</date> (<bibl type="archival">RGBL. Nr. 151/1849</bibl>, § 11) sowie im Grundrechtskatalog des Kremsierer Entwurfs (§ 8) enthalten gewesen, <bibl type="secondary">
                        <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 105, 168, 136;</bibl> siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Mischler—Ulbrich</author>, Staatswörterbuch 1, 643 ff.</bibl>
                  </note>. Aus diesem Anlaß hatte Kaiser Franz Joseph schon vorher im Ministerrat erklärt, daß eine Annahme dieses Gesetzes durch den Reichsrat bedenklich wäre, „indem vorauszusehen ist, daß das Wohl des Staates noch in vielen Fällen die Eröffnung von Briefen gebieterisch erheischen wird und Se. Majestät ein Gesetz nicht Ah. sanktionieren könnten, welches von den Regierungsorganen notwendigerweise übertreten werden müßte“<note type="footnote" n="118">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611114-P-0151.xml#top_5_3_151_2">MR. v. <date when="1861-11-14">14. 11. 1861</date>/II</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z151" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z151.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18611114-P-0151.xml">ÖMR. V/3, Nr. 151</ref>
                     </bibl>.</note>. Dieselbe Stimmung herrschte im Kabinett, wo man sich im Falle einer gesetzlichen Verankerung des Briefgeheimnisses eines wichtigen Überwachungsmittels beraubt sah. Selbst wenn sich nachher noch Beamte zum Öffnen der Post fänden, befürchtete man, daß diese die Staatsführung kompromittieren könnten<note type="footnote" n="119">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611113-P-0150.xml#top_5_3_150_5">MR. v. <date when="1861-11-13">13. 11. 1861</date>/V</ref>, <quote>ebd., Nr. 150.</quote>
                  </note>.</p>
               <p>Verständlicherweise konzentrierten sich daher die Auseinandersetzungen zwischen Regierung und Herrenhaus einerseits und dem Abgeordnetenhaus andererseits um die Frage, welche Ausnahmefälle im Gesetz statuiert werden sollten. Während der Regierung gemäß dem Beschluß des Herrenhauses eine Handhabe zur Brieföffnung „in Fällen drohender Gefahr eines Krieges oder innerer Unruhen“ (§ 2) eingeräumt wurde<note type="footnote" n="120">Die Annahme des § 2 in dieser von Lichtenfels vorgeschlagenen Fassung durch das Herrenhaus in <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62,387—391 (33. Sitzung/<date when="1861-12-14">14. 12. 1861</date>) und 409 (34/<date when="1861-12-16">16. 12. 1861</date>)</bibl>; dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611206-P-0164.xml#top_5_3_164_4">MR. v. <date when="1861-12-06">6. 12. 1861</date>/IV</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z164" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z164.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18611206-P-0164.xml">ÖMR. V/3, Nr. 164</ref>
                     </bibl>.</note>, wollte das Abgeordnetenhaus eine Suspensions­möglichkeit nur „im Falle eines wirklich ausgebrochenen oder unmittelbar bevorstehenden Krieges, sowie im Falle innerer Unruhen“ bewilligt wissen<note type="footnote" n="121">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 3630 (147. Sitzung/<date when="1862-07-18">18. 7. 1862</date>)</bibl>.</note>. Bei der Festlegung der Regierungsposition im Ministerrat vom <date when="1862-07-22">22. Juli 1862</date> war man sich naturgemäß einig, auf der weiter gefaßten Version des Herrenhauses zu beharren<note type="footnote" n="122">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620722-P-0252.xml#top_5_4_252_2">MR. II v. <date when="1862-07-22">22. 7. 1862</date>/II</ref>; siehe dazu auch die dementsprechende Erklärung des Freiherrn v. Lichtenfels im Herrenhaus, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 1280 f. (88. Sitzung/<date when="1862-12-01">1. 12. 1862</date>)</bibl>.</note>, deren Anwendung im Bedarfsfall eine reine Frage der Auslegung war, wodurch die Regierung weitgehenden Spielraum genossen hätte.</p>
               <p>Mittlerweile waren die Fronten zwischen den beiden Häusern des Reichsrats so weit verhärtet, daß trotz reger parlamentarischer Tätigkeit in der laufenden Session keine Einigung mehr erzielt werden konnte<note type="footnote" n="123">Vgl. <quote>ebd., AH.</quote> und <bibl type="archival">HH. 1861/62, Index, Stichwort Brief- und Schriftengeheimnis</bibl>; der Beharrungsbeschluß des Abgeordnetenhauses wenige Tage vor dem Ende der ersten Session <quote>ebd., AH. 1861/62, 4879 (195. Sitzung/<date when="1862-12-10">10. 12. 1862</date>)</quote>.</note>. Wie sooft bedeutete dies einen von der Regierung in solchen Fällen gern <pb n="35" ana="XXXV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=35"/>gesehenen Aufschub auf Jahre, sodaß ein eigenes Gesetz zum Schutz des Brief- und Schriftengeheimnisses schließlich erst 1870 zustande kam<note type="footnote" n="124">Gesetz v. <date when="1870-04-06">6. 4. 1870</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 42/1870</bibl>; zuvor allerdings schon im Art. 10 des Grundgesetzes v. <date when="1867-12-21">21. 12. 1867</date> über die allgemeinen Rechte der Staatsbürger, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 142/1867</bibl>, angeführt, <bibl type="secondary">
                        <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 424</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Mayrhofer—Pace</author>, Politischer Verwaltungsdienst 2, 94 ff.</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien 569, Anm. 40</bibl>.</note>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-4">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">Der Deutsche Zollverein</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Im Jahre 1862 war die Frage eines Beitritts Österreichs zum Deutschen Zollverein in ein entscheidendes Stadium getreten<note type="footnote" n="125">Siehe dazu bereits <bibl type="secondary">
                        <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/3, XLVIII</bibl>; entsprechende Literaturhinweise u. a. bei <bibl type="secondary">
                        <author>Matis</author>, Leitlinien der österreichischen Wirtschaftspolitik 37, Anm. 14</bibl>.</note>. Entsprechend den Bestimmungen des Zoll- und Handelsvertrages vom <date when="1853-02-19">19. Februar 1853</date> hatte Österreich 1859 Anspruch auf die Aufnahme konkreter Verhandlungen über eine Zolleinigung mit den deutschen Staaten erhoben<note type="footnote" n="126">Laut Art. 25 des mit Jahresende 1865 befristeten Zoll- und Handelsvertrages v. <date when="1853-02-19">19. 2. 1853</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 207/1853</bibl>, sollten noch vor dessen Ablaufen Verhandlungen über eine Verlängerung bzw. einen Eintritt Österreichs in den Deutschen Zollverein stattfinden; siehe dazu u. a. <bibl type="secondary">
                        <author>Benedikt</author>, Wirtschaftliche Entwicklung 29 ff.;</bibl> ausführlich und immer noch grundlegend zur österreichischen Zollvereinspolitik in den 50er Jahren <bibl type="secondary">Adolf <author>Beer</author>, Die österreichische Handelspolitik im neunzehnten Jahrhundert (Wien 1891) 136—172</bibl>.</note>. Eine tarifpolitische Öffnung der Monarchie und eine engere Verflechtung mit dem Zollverein war bereits ein Hauptanliegen des Freiherrn v. Bruck gewesen, dessen letztendlich zum Scheitern verurteilte Handelspolitik im Neoabsolutismus damit einen wesentlichen Bestandteil der allgemein von Schwarzenberg verfolgten Konzeption eines Großösterreich als Führungsmacht im Deutschen Bund bildete. Dieser Anspruch stand jedoch in krassem Gegensatz zu den tatsächlichen wirtschaftlichen Gegebenheiten. Während Deutschland, und hier namentlich die zum Königreich Preußen zählenden Gebiete seit den 50er Jahren, von einem ungeheuren Wirtschaftsaufschwung erfaßt worden waren, hatte Österreich dagegen mit dieser Entwicklung in keiner Weise Schritt zu halten vermocht<note type="footnote" n="127">Anschauliches Zahlenmaterial hierfür bei <bibl type="secondary">
                        <author>Brandt</author>, Neoabsolutismus 409;</bibl>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Gross</author>, Die Habsburgermonarchie in der Weltwirtschaft 14—28;</bibl>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Matis—Bachinger</author>, Österreichs industrielle Entwicklung 110—115</bibl>; <bibl type="secondary">Hans Werner <author>Hahn</author>, Geschichte des Deutschen Zollvereins (Göttingen 1984) 152 f.</bibl>
                  </note>. Die Schuld daran trugen neben den natürlichen Defekten der österreichischen Wirtschaft — Rohstoffmangel, ungünstige Verkehrslage und weitgehendes Fehlen natürlicher Wasserstraßen — vor allem auch die aus einer unvollständigen Überwindung des Feudalwesens „historisch gewordenen Defekte“ — geringe Kaufkraft des österreichischen Marktes, ständige Wechselkurs­schwankungen und mangelnde Industrialisierung<note type="footnote" n="128">
                     <bibl type="secondary">Eduard <author>März</author>, Österreichische Industrie- und Bankpolitik in der Zeit Franz Josephs I. Am Beispiel der k.k.priv. österreichischen Credit-Anstalt für Handel und Gewerbe (Wien/Frankfurt/Zürich 1968) 365.</bibl>
                  </note>. Nach dem Krieg mit Italien und der dadurch weiter beschleunigten wirtschaftlichen Talfahrt, auf der sich die Donaumonarchie seit dem Krisenjahr 1857 befand, waren die Voraussetzungen für eine Annäherung Österreichs an den Zollverein schlechter denn je. Dies entsprach wiederum völlig <pb n="36" ana="XXXVI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=36"/>den politisch-kleindeutschen Intentionen Berlins, das keine Gelegenheit versäumte, Österreich aus dem Deutschen Bund zu verdrängen. Dieselbe Haltung hatte es ja bereits im Zusammenhang mit der Entstehungsgeschichte des Deutschen Handelsgesetzbuches eingenommen.</p>
               <p>Während also zu Beginn der 60er Jahre die politische Entscheidung im Kampf um die Vorherrschaft in Deutschland noch ausständig war, hatte Preußen auf wirtschaftlichem Gebiet längst den Sieg davongetragen. Für die österreichische Regierung, die auch nach der Abkehr vom Absolutismus und dem tragischen Tod Brucks an dessen handelspolitischer Ausrichtung festhielt, gesellten sich zu den Schwierigkeiten von außen auch noch Probleme im Inneren dazu. Diese bestanden in der traditionell schutzzöllnerischen Haltung großer Teile der österreichischen Unternehmerschaft, die „ein beschauliches Dasein hinter den chinesischen Mauern des österreichischen Zolltarifs“, wie das ein namhafter Wirtschaftshistoriker treffend ausgedrückt hat<note type="footnote" n="129">
                     <quote>Ebd. 374</quote>.</note>, dem Konkurrenzkampf auf dem westeuropäischen Freihandelsmarkt vorzogen. Zu allem Überfluß hatte die Misere der vergangenen Jahre das ihre dazu beigetragen, das Selbstvertrauen der österreichischen Wirtschaft weiter schrumpfen und das fatale Sicherheitsdenken nachhaltig die Oberhand gewinnen zu lassen.</p>
               <p>Den Auftakt zur westeuropäischen Freihandelspolitik hatte der Anfang 1860 zwischen England und Frankreich abgeschlossene Cobdenvertrag gebildet. Unmittelbar darauf war Frankreich mit dem Angebot eines ähnlichen Handelsabkommens an Preußen herangetreten, welches natürlich nicht zögerte, die Chance auf einen handelspolitischen Anschluß an Westeuropa mit einem entscheidenden Schlag gegen Österreich verbinden zu können. Zügig vorangetriebene Geheimverhandlungen mündeten somit am <date when="1862-03-29">29. März 1862</date> in den Abschluß eines gemeinsamen Handelsvertrages. Später zu Recht als „handelspolitisches Königgrätz“<note type="footnote" n="130">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Benedikt</author>, Wirtschaftliche Entwicklung 58.</bibl>
                  </note>bezeichnet, drohte dieser Vertrag Österreich in eine wirtschaftliche Isolation zu treiben. Unmittelbare Folgen für den Exporthandel befürchtete man durch das Wegfallen der Österreich seinerzeit vertraglich eingeräumten Meistbegünstigung im Verkehr mit dem Zollverein<note type="footnote" n="131">Zur Reaktion Österreichs auf den französisch-preußischen Handelsvertrag umfassend <bibl type="secondary">
                        <author>Beer</author>, Österreichische Handelspolitik 206—309</bibl>; siehe darüber hinaus die bei <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620411-P-0221.xml#top_5_3_221_4">MR. v. <date when="1862-04-11">11. 4. 1862</date>/IV</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z221" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z221.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620411-P-0221.xml">ÖMR. V/3, Nr. 221</ref>
                     </bibl>, Anm. 14, angeführte Literatur.</note>.</p>
               <p>Vor ein Fait accompli gestellt sah man sich indessen nicht nur in Wien, sondern auch in den deutschen Zollvereinsstaaten. Obwohl für letztere ein Eintritt in das Abkommen mit Frankreich ausdrücklich vorgesehen war, stieß das eigenmächtige Vorgehen Preußens vor allem bei den Regierungen der deutschen Mittelstaaten auf Empörung und Ablehnung. Zu den solchermaßen mit Österreich Verbündeten zählten namentlich Bayern, Württemberg und Hessen-Darmstadt sowie bedingt auch Kurhessen, Hannover, Nassau, Braunschweig und Frankfurt, während die norddeutschen Staaten und in erster Linie das wirtschaftlich bedeutende Sachsen auf die Seite Preußens getreten waren. Diese Situation bildete den Ausgangspunkt einer ganzen Reihe <pb n="37" ana="XXXVII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=37"/>von Anstrengungen und Versuchen, die von seiten Österreichs im Laufe des Jahres 1862 unternommen wurden, um ein geschlossenes Einschwenken Deutschlands auf den vom preußischen Widersacher eingeschlagenen wirtschaftspolitischen Weg in den Westen zu verhindern.</p>
               <p>Nachdem sich die Kunde vom Abschluß eines französisch-preußischen Handelsvertrages in Österreich wie ein Lauffeuer verbreitet hatte, nahm der Ministerrat vom <date when="1862-04-11">11. April 1862</date> eine Note aus Berlin, worin der österreichischen Regierung das Abkommen mit Frankreich äußerst geschickt darzulegen versucht wurde<note type="footnote" n="132">Die Note des preußischen Außenministers Graf Bernstorff v. <date when="1862-04-07">7. 4. 1862</date> wurde später in der <bibl type="source" subtype="dated">
                        <title>
                           <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18620512">Wiener Zeitung</ref>
                        </title> v. <date when="1862-05-12">12. 5. 1862</date>
                     </bibl> (A.) veröffentlicht, nachdem man im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620506-P-0229.xml#top_5_3_229_3">MR. v. <date when="1862-05-06">6. 5. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z229" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z229.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620506-P-0229.xml">ÖMR. V/3, Nr. 229</ref>
                     </bibl>, erkannt hatte, daß die durch das französisch-preußische Handelsabkommen zutiefst beunruhigte Öffentlichkeit durch gezielte Informationen über die Maßnahmen der österreichischen Regierung am ehesten beruhigt werden könnte. In diesem Sinne erfolgte sodann auch die Bekanntgabe der österreichischen Antwortnote v. <quote>7. 5.</quote> 1862, worin nachdrücklich auf die Unvereinbarkeit des französisch-preußischen Handelsabkommens mit dem österreichischpreußischen Vertrag von 1853 hingewiesen wurde, <bibl type="source" subtype="dated">
                        <title>
                           <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18620513">Wiener Zeitung</ref>
                        </title> v. <date when="1862-05-13">13. 5. 1862</date> (A.)</bibl>.</note>, erstmals zum Anlaß, um die Frage aufzuwerfen, ob man den Anschluß an den Zollverein weiterverfolgen solle oder nicht bzw. ob der Februarvertrag 1853 einfach verlängert, modifiziert oder ganz aufgegeben werden solle. Die Konferenzteilnehmer — mit der Materie sichtlich wenig vertraut — beschlossen, zunächst das Beratungsergebnis der ministeriellen Zollkommission abzuwarten<note type="footnote" n="133">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620411-P-0221.xml#top_5_3_221_4">MR. v. <date when="1862-04-11">11. 4. 1862</date>/IV</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z221" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z221.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620411-P-0221.xml">ÖMR. V/3, Nr. 221</ref>
                     </bibl>.</note>. Angesichts der Tatsache, daß man in Wien bereits spätestens seit dem Sommer 1860 von Verhandlungen zwischen Frankreich und Preußen unterrichtet war<note type="footnote" n="134">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Beer</author>, Österreichische Handelspolitik 208</bibl>.</note>, erscheint die zunächst unvorbereitete Haltung der Regierung hingegen nahezu unverständlich. Am 18. April fand die entscheidende Sitzung der Ministerialkommission unter dem Vorsitz des Zollexperten und Sektionschefs im Finanzministerium, Carl Freiherr v. Hock, statt<note type="footnote" n="135">Das Sitzungsprotokoll der ministeriellen Zollvereinskommission <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 2016/1862</bibl>, und <bibl type="archival">AVA., MHVw., Präs. 394/1862</bibl>; die Teilnehmer waren: Carl Freiherr v. Hock, Sigmund Ritter v. Mor und Anton Peter vom Finanzministerium, Maximilian Ludwig Ritter v. Biegeleben und Maximilian Freiherr v. Gagern vom Außenministerium, sowie Franz Edler v. Blumfeld vom Ministerium für Handel und Volkswirtschaft; dazu auch <bibl type="secondary">
                        <author>Beer</author>, Österreichische Handelspolitik 217—226</bibl>.</note>. Dabei wurde ein Eintritt Österreichs in den Zollverein grundsätzlich von der Bedingung abhängig gemacht, daß der französisch-preußische Handelsvertrag von demselben nicht zur Annahme gelange. Andernfalls sei von einem Beitritt unbedingt abzuraten, da die durch jenen Vertrag vorgezeichneten und zur Annahme in den allgemeinen vereinsländischen Tarif bestimmten Zollsätze, welche somit auch für Österreich im Falle seines Anschlusses an den Zollverein verbindlich wären, gleichermaßen verderbliche Konsequenzen für die Industrie wie für die Finanzen besäßen und das gesamte österreichische Zollsystem in eine bedrohliche Abhängigkeit von Frankreich bringen würden; dasselbe galt natürlich auch für die Frage einer Fortsetzung des Februarvertrages 1853.</p>
               <p>Auf der Grundlage dieser Erkenntnisse widmete sich der Ministerrat vom 23. April sodann der von Österreich künftig zu verfolgenden Strategie, wonach es eine Einigung mit möglichst vielen Zollvereinsstaaten anzustreben gelte, die ihrerseits dazu <pb n="38" ana="XXXVIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=38"/>gebracht werden müßten, dem Handelsvertrag fernzubleiben. Daran, so meinte man, ließe sich auch die Hoffnung auf ein Nachgeben Preußens knüpfen. Eine Separatlösung mit den beiden verläßlichsten Partnern im Kampf gegen Preußen, Bayern und Württemberg, schien allenfalls dann aussichtsreich, wenn zumindestens die beiden Hessen und Nassau dem Zollverein entrissen werden könnten. Konkret dazu ersuchte Außenminister Rechberg um die Zustimmung des Ministerrates, den Zollvereinsstaaten eine Zolleinigung mit Österreich in Aussicht stellen und ihnen zugleich versichern zu dürfen, daß niemandem ein materieller Nachteil aus einem Anschluß an Österreich erwachse. Einwände dagegen erhob naturgemäß der Finanzminister, der zu bedenken gab, daß die Ausmaße der damit unter Umständen für das Ärar verbundenen finanziellen Aufwendungen zur Zeit noch gar nicht abschätzbar seien und zudem auch einer parlamentarischen Bewilligung bedürften. Man könne sich daher „höchstens im allgemeinen über die Geneigtheit der Regierung zur Behandlung der Angelegenheit [in] der vom Herrn Minister des Äußern angedeuteten Weise aussprechen“. Vor größeren, sprich konkreten Zusagen hätte man sich dagegen zu hüten. Nachdem Rechberg die übrigen Konferenzteilnehmer dahingehend beschwichtigt hatte, daß es sich ja nicht um eine „förmliche Garantie“, sondern bloß um eine „Verheißung“ handle und Schmerling dann vor allem noch auf die politischen Dimensionen der Angelegenheit verwies, schloß sich der Ministerrat einstimmig dem Antrag des Außenministers an<note type="footnote" n="136">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620423-P-0224.xml#top_5_3_224_1">MR. I v. <date when="1862-04-23">23. 4. 1862</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z224" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z224.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620423-P-0224.xml">ÖMR. V/3, Nr. 224</ref>
                     </bibl>; zu den entsprechenden Angeboten an die Regierungen von Bayern, Württemberg und Hessen-Darmstadt siehe <quote>ebd., Anm. 8.</quote>
                  </note>.</p>
               <p>Am <date when="1862-07-10">10. Juli 1862</date> erging daraufhin an sämtliche deutsche Regierungen ein Rundschreiben, das einen Präliminarvertrag über eine Zolleinigung zwischen Österreich und dem Zollverein enthielt, zu dessen Ausarbeitung Freiherr v. Hock bestimmt worden war<note type="footnote" n="137">
                     <bibl type="secondary">Eugen <author>Franz</author>, Graf Rechbergs deutsche Zollpolitik</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                        <author>Miög</author> 46 (1932) 158.</bibl>
                  </note>. Demnach war gewissermaßen als Konkurrenzunternehmen zum französisch-preußischen Handelsvertrag ab dem <date when="1865-01-01">1. Jänner 1865</date> im Anschluß an das Auslaufen des bestehenden Zollvertrages eine gemeinsame österreichisch-deutsche Zollunion auf der Basis einer Teilung der Zolleinnahmen vorgesehen. Die Details sollten kommissionellen Beratungen untereinander vorbehalten bleiben. Preußen, das im Sinne eines letzten Ausgleichsversuchs von Wien ebenfalls zur Teilnahme aufgefordert worden war, erklärte, die österreichischen Vorschläge mit seinen vertraglichen Verpflichtungen gegenüber Frankreich nicht vereinbaren zu können, worauf es sein Handelsabkommen mit dem westlichen Nachbarn am <date when="1862-08-02">2. August 1862</date> endgültig unterzeichnete. Unterdessen hatte schon eine ganze Reihe hauptsächlich norddeutscher Staaten in Berlin die Absicht deponiert, diesem ebenfalls beitreten zu wollen. Die von Österreich im Gegenzug dazu tatkräftig forcierte Alternative eines eigenen mitteleuropäischen Zollbündnisses schien dagegen wenig attraktiv zu sein, wie die zurückhaltenden Reaktionen aus Deutschland zeigten. Ein gewisses Maß an Optimismus ließ allenfalls die ungebrochene Haltung Bayerns zu.</p>
               <p>
                  <pb n="39" ana="XXXIX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=39"/>Eine vorübergehende Entlastung ihrer Politik erfuhr die österreichische Regierung hingegen im Inland. Selbst in den zur erbittertsten Gegnerschaft einer Zollunion mit Deutschland zählenden österreichischen Unternehmerkreisen hatte der handelspolitische Schachzug Preußens mittlerweile lebhafte Beunruhigung hervorgerufen. Die Interessen des Unternehmertums waren wiederum durch die ansonsten regierungstreuen Zentralisten („Regierungspartei“) mehrheitlich im Abgeordnetenhaus vertreten, welches somit erfahrungsgemäß gegen einen Anschluß Österreichs an den Zollverein eingestellt war. Als nun am <date when="1862-05-02">2. Mai 1862</date> aus den Reihen dieses Hauses eine besorgte parlamentarische Anfrage an den Außenminister gerichtet wurde, was man angesichts des jüngst zustandegekommenen Handelsvertrages zwischen Frankreich und Preußen zu unternehmen gedenke, bot dies der Regierung willkommene Gelegenheit, ihrer Genugtuung über den Gesinnungswandel der Industriellen Ausdruck zu verleihen<note type="footnote" n="138">Die Interpellation stammte von dem Abgeordneten Gustav v. Rosthorn, <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 2575 (112. Sitzung/<date when="1862-05-02">2. 5. 1862</date>)</bibl>; die Beantwortung durch Wickenburg erfolgte unmittelbar im Anschluß daran, <quote>ebd., 2576,</quote> nachdem über die angekündigte Interpellation bereits im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620430-P-0227.xml#top_5_3_227_3">MR. v. <date when="1862-04-30">30. 4. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z227" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z227.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620430-P-0227.xml">ÖMR. V/3, Nr. 227</ref>
                     </bibl>, beraten worden war.</note>. Bestätigt wurde dieser Eindruck durch die wenige Tage zuvor erfolgte Konstituierung eines „Vereins der österreichischen Industriellen“, der Vertreter nach Süddeutschland entsandte, um im Sinne der Regierung die Ressentiments gegen das französisch-preußische Handelsabkommen wachzuhalten und die Möglichkeiten eines eigenen mitteldeutschen Zollvereins zu erörtern<note type="footnote" n="139">Der <quote>Verein der österreichischen Industriellen</quote> wurde am <date when="1862-04-28">28. 4. 1862</date> gegründet; vgl. auch <bibl type="secondary">Josef <author>Mentschel</author>, Das österreichische Unternehmertum</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                        <author>Wandruszka—Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 1, 271</bibl>.</note>. Zugleich traf man im Ministerrat vom 6. Mai die Entscheidung, alle diesbezüglichen von der Regierung unternommenen Schritte so weit als möglich zur Kenntnis der Öffentlichkeit gelangen zu lassen, wovon man sich eine Kalmierung im Inneren als auch eine Stärkung der eigenen Position im deutschen Ausland versprach<note type="footnote" n="140">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620506-P-0229.xml#top_5_3_229_3">MR. v. <date when="1862-05-06">6. 5. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z229" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z229.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620506-P-0229.xml">ÖMR. V/3, Nr. 229</ref>;</bibl> siehe dazu bereits Anm. 132.</note>.</p>
               <p>Alle Hoffnungen konzentrierten sich in der Folge auf die für Oktober nach München einberufene Generalversammlung des Zollvereins im Rahmen des zweiten Deutschen Handelstages. Die aktive Teilnahme einer österreichischen Regierungsdelegation war dort zwar nicht vorgesehen, sehr wohl war man aber an einer massiven Beteiligung aus dem großdeutschen Lager interessiert. Zur Einstimmung auf dieses mit Spannung erwartete Ereignis dürfte Schmerling offensichtlich eine zweite Interpellation des Reichsrates lanciert haben, worin auf das vertraglich festgelegte Anrecht Österreichs hingewiesen wurde, sich mit dem Zollverein zu einem handelspolitischen Ganzen zu verbinden. Dies, so hieß es weiter, hätte segensreiche Folgen für beide Seiten; für das Zustandekommen einer Einigung müßten allerdings auch Opfer gebracht werden. Abgesehen von einigen Alibifragen an das Gesamtministerium, die im Anschluß daran folgten, besaß diese Interpellation tatsächlich eher den Charakter einer Regierungserklärung<note type="footnote" n="141">Interpellation Dr. Giskras und Genossen v. <date when="1862-07-08">8. 7. 1862</date> in <bibl type="secondary">
                        <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 3462 (142. Sitzung)</bibl>; dasselbe geschah im Herrenhaus: Interpellation des Altgrafen Franz Salm-Reifferscheidt <quote>ebd., HH. 1861/62, 889 (65. Sitzung/<date when="1862-07-08">8. 7. 1862</date>)</quote>.Vgl. dazu den Vortrag des Vizepräsidenten der Wiener Handels- und Gewerbekammer, <bibl type="secondary">Franz <author>Wertheim</author>, Bericht über die österreichischen Vorschläge zur Zolleinigung mit Deutschland. Im Auftrage des bleibenden Ausschusses des deutschen Handelstages als Vorlage seiner Berathungen in München (München 1862)</bibl>; außerdem <bibl type="secondary">Julius <author>Gensel</author>, Der Deutsche Handelstag in seiner Entwicklung und Thätigkeit 1861—1901 (Berlin 1902) 11—16</bibl>.</note>. Wie geschickt diese <pb n="40" ana="XL" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=40"/>Manipulation geplant worden war, beweist die überraschend positive Aufnahme, die der Beantwortung durch Rechberg im Reichsrat zuteil wurde. Demnach verkündete der Außenminister die Bereitschaft der Regierung, nach Ablauf der gegenwärtigen Zollvertragsperiode in den Zollverein einzutreten, wovon die betroffenen Staaten auch schon in Kenntnis gesetzt worden wären. Von der Mitteilung, daß diese bereits konkrete Vertragsentwürfe aus Wien erhalten hätten, hatte man sich kurz zuvor im Ministerrat vom 9. Juli zu Recht einen besonders günstigen Eindruck versprochen. Erneut benützte man natürlich die Gelegenheit, um die neugewonnene „vom Vertrauen in die eigene Leistungsfähigkeit“ geleitete Einsicht der österreichischen Industriellen hervorzuheben<note type="footnote" n="142">Die Beantwortung durch Rechberg <quote>ebd., AH. 1861/62, 3565 f. (145. Sitzung/<date when="1862-07-15">15. 7. 1862</date>)</quote>, und <quote>ebd., HH. 1861/62, 953 f. (68. Sitzung/<date when="1862-07-14">14. 7. 1862</date>)</quote>; die Beratung dazu im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620709-P-0246.xml#top_5_4_246_2">MR. v. <date when="1862-07-09">9. 7. 1862</date>/II</ref>.</note>.</p>
               <p>Umso bitterer war dann angesichts dieser Vorschußlorbeeren die Enttäuschung über das Ergebnis der vom 9. bis 11. Oktober unmittelbar vor der Eröffnung des Deutschen Handelstages abgehaltenen Generalversammlung des „Vereins der österreichischen Industriellen“. Offenbar aus plötzlicher Angst vor der eigenen Courage hatte sich eine knappe Mehrheit der Delegierten wieder hinter den schützenden Wall des wirtschaftlichen Protektionismus verschanzt und sich infolgedessen gegen eine Zolleinigung Österreichs mit dem Zollverein ausgesprochen<note type="footnote" n="143">Über die Generalversammlung des <quote>Vereins der österreichischen Industriellen</quote> existiert ein ausführlicher Bericht an das Handelsministerium, <bibl type="archival">AVA., MHVW., Präs. 879/1862</bibl>; vgl. auch <bibl type="secondary">
                        <author>Fremden-Blatt</author> v. <date when="1862-10-12">12. 10. 1862</date>
                     </bibl>.</note>. Zugleich sorgte der Verein für eine dementsprechende publizistische Propaganda, womit sich der Ministerrat vom <date when="1862-10-15">15. Oktober 1862</date> auseinanderzusetzen hatte. Eine halbwegs erfolgversprechende Gegenmaßnahme in dieser Hinsicht erblickte man darin, selbst eine Artikelserie für den Anschluß Österreichs an den Zollverein in der regierungsnahen Presse erscheinen zu lassen, wogegen die Konferenzteilnehmer eine weitere „prorogierte“ Interpellation des Reichsrates als nur wenig sinnvoll erachteten. Auch die Feststellung, daß die Opposition immer nur von den Textilfabrikanten und „den stets unzufriedenen und stets mit den Lieferungen zurückbleibenden großen Eisenindustriellen“ ausgehe, änderte nichts an der grundsätzlichen Situation<note type="footnote" n="144">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621015-P-0271.xml#top_5_4_271_1">MR. I v. <date when="1862-10-15">15. 10. 1862</date>/I</ref>; zu den hier beschlossenen Gegenmaßnahmen der Regierung siehe ebd., Anm. 2.</note>.</p>
               <p>Erst recht enttäuschend waren sodann die Beschlüsse des Münchner Handelstages<note type="footnote" n="145"/>, nachdem das Verhalten der österreichischen Industriellen allen Beteiligten gerade wieder einmal demonstrativ die innere Zerrissenheit der Donaumonarchie vor Augen geführt hatte. So sollte der umstrittene französisch-preußische Handelsvertrag zwar in einigen Punkten abgeändert, prinzipiell jedoch nicht in Frage gestellt werden, weshalb den Zollvereinsstaaten laut Mehrheitsbeschluß auch ein rasches Nachziehen in der von Preußen angebahnten Vertragspolitik nahegelegt wurde. Das Problem einer österreichischen Beteiligung hatte Preußen <pb n="41" ana="XLI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=41"/>hingegen geschickt aus den Verhandlungen auszuklammern verstanden; darüber sollte zu einem späteren Zeitpunkt im Rahmen einer eigenen Konferenz entschieden werden, wodurch für das erste wieder — ganz im kleindeutschen Sinn — ein klarer Trennungsstrich zwischen Österreich und dem Rest des Deutschen Bundes gezogen worden war. Auf jeden Fall hatte Preußen in München vorerst alles erreicht, was es realistischerweise erwarten durfte. In Anbetracht ihrer wirtschaftlichen Abhängigkeit von Preußen hatten vor allem die Regierungen der kleineren mittel- und norddeutschen Staaten eingesehen, daß sie sich auf Dauer dem neuen handelspolitischen Kurs nicht entziehen konnten, selbst wenn die politischen Bedenken gegen das Diktat Berlins auch noch präsent waren und mancherorts Unbehagen hinsichtlich der eigenen Souveränität hervorriefen. Hinzu kam die Einsicht, daß ein Anschluß an das westeuropäische Freihandelssystem in der öffentlichen Meinung Deutschlands und in weiten Kreisen der Industrie und Wirtschaft auf breite Zustimmung stieß<note type="footnote" n="146">Stellvertretend hierfür etwa <bibl type="secondary">A. <author>Emminghaus</author>, Die Zollvereinsfrage</bibl>. In: <quote>Unsere Zeit. Jahrbuch zum [Brockhaus-]Conversations-Lexikon 7, 1863, 165—514</quote>; zur Lage nach dem Deutschen Handelstag in München siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Hahn</author>, Geschichte des Deutschen Zollvereins 176 f.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Nach wie vor ungebrochen war indessen nur der Widerstand Bayerns, woran sich nun alle Hoffnungen Österreichs klammerten, doch noch zu einer befriedigenden Zolleinigung zu gelangen. Dessenungeachtet trat 1863 keine wesentliche Änderung der Situation ein, wenn auch eine an der polnischen Frage vorübergehend entstandene Trübung des französisch-preußischen Verhältnisses zu Beginn des Jahres kurzfristig neue Perspektiven zu eröffnen schien<note type="footnote" n="147">Trotz der in dieser Situation ziemlich deutlich zum Ausdruck gekommenen Bestrebungen Frankreichs, nun auch mit Österreich zu einer handelspolitischen Annäherung zu gelangen, beharrte die Regierung in Wien auf ihrer bereits Anfang 1862 bezogenen Haltung, mit Paris vorderhand nicht in konkrete Verhandlungen treten zu wollen, obwohl man erkannt hatte, daß der Freihandel eine europäische Strömung sei, der sich Österreich auf Dauer nicht entziehen könne, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 1849/1862</bibl>; dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620205-P-0193.xml">MR. I v. <date when="1862-02-05">5. 2. 1862</date>/II</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z194" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z194.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620205-P-0194.xml">ÖMR. V/3, Nr. 194</ref>
                     </bibl>, <quote>Anm. 10 und 11.</quote> Dagegen fühlte man sich in Wien durch die französischen Avancen zu neuen Aktivitäten auf Bundesebene ermuntert; näheres bei <bibl type="secondary">
                        <author>Franz</author>, Zollpolitik 164 f.</bibl>
                  </note>. Um mit der süddeutschen Opposition endlich in konkrete Zolltarifsverhandlungen treten zu können, fehlte es allerdings auch weiterhin an den dafür notwendigen Richtsätzen aus Wien.</p>
               <p>Seine letzten Chancen in Deutschland verspielte Österreich schließlich durch die politisch-militärische Kooperation mit Preußen vor dem Hintergrund der schleswig-holsteinischen Krise 1864, ohne tatsächlichen wirtschaftspolitischen Nutzen daraus gezogen zu haben. Die Österreich in diesem Zusammenhang zugestandenen Konzessionen erwiesen sich als Farce, und der am <date when="1865-04-11">11. April 1865</date> schließlich abgeschlossene Handelsvertrag mit dem Zollverein beschränkte sich nur mehr auf einen „phrasenhaften Rest“<note type="footnote" n="148">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Hahn</author>, Geschichte des Deutschen Zollvereins 179.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Unter diesen Voraussetzungen verlieren die Ereignisse des Jahres 1866 einiges von der Tragik schicksalhafter Wendung, wie sie ihnen vor allem von der älteren Literatur zugewiesen worden ist. Dagegen scheint die Niederlage Österreichs auf den böhmischen Schlachtfeldern vielmehr als logischer Schlußpunkt am Ende einer langen Entwicklung zu stehen.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-5">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">Das Protestantenproblem in Ungarn</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Auf den ersten Anschein mögen die wiederholten Gesuche und Beschwerden des protestantischen Superintendenten in Ungarn, Karl Kuzmány, zu den unbedeutenderen Gegenständen zählen, mit denen sich der Ministerrat ebenfalls immer wieder zu beschäftigen hatte. Allein, die Ausführlichkeit, mit der dieses Thema behandelt wurde, zeigt, daß hier ein brisantes Problem der Monarchie berührt wurde — die Stellung der protestantischen Kirche in Ungarn<note type="footnote" n="149">Grundlegend dazu <bibl type="secondary">Friedrich <author>Gottas</author>, Die Frage der Protestanten in Ungarn in der Ära des Neoabsolutismus. Das ungarische Protestantenpatent vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date> (= Buchreihe der Südostdeutschen Historischen Kommission 14, München 1965)</bibl>; entsprechende Literaturhinweise nach dem aktuellen Stand dazu außerdem bei <bibl type="secondary">
                        <author>Ders.</author>, Die Geschichte des Protestantismus in der Habsburgermonarchie</bibl>. In: <bibl type="secondary">Adam <author>Wandruszka</author> — Peter <author>Urbanitsch</author>, Die Habsburgermonarchie 1848—1918, 4 (Wien 1985) 489 f., Anm. 2.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Zum besseren Verständnis erscheint ein kurzer Rückblick auf deren Entwicklung in den Jahren seit der Revolution angebracht, wie er ja auch zur Information der Konferenzteilnehmer — in den Protokollen allerdings nicht ausgeführt — im Ministerrat vom ungarischen Hofkanzler, Graf Forgách, einleitend vorgetragen wurde<note type="footnote" n="150">MR. v. 3. und <date when="1862-10-06">6. 10. 1862</date>/I.</note>.</p>
               <p>Im Zuge der Restauration nach 1848/49 war auch die Kirchenpolitik in den Sog straffer Zentralisierungsmaßnahmen geraten, die nach den Erfahrungen der Revolution als Voraussetzung für einen Fortbestand des Gesamtstaates angesehen wurden. Ein besonderes Problem stellten dabei von vornherein die Protestanten dar, weil sie, in Teilkirchen zerspaltet und mit verschiedenen länderweisen Sonderrechten ausgestattet, über die gesamte Monarchie verstreut waren. Weitgehende Autonomie genossen die Protestanten seit jeher in Ungarn, wo sie auch zahlenmäßig am stärksten vertreten waren. Nachdem sie in den Sturmjahren zum Kristallisationspunkt politisch-nationaler Bestrebungen geworden waren, trafen sie die Schläge der Gegenrevolution in voller Härte<note type="footnote" n="151">Vgl. dazu etwa <bibl type="secondary">Friedrich <author>Walter</author>, Die Beteiligung der magyarischen Protestanten an der Revolution 1848/49</bibl>. In: <quote>Gedenkschrift für Harold Steinacker (1875—1965). (= Buchreihe der Südostdeutschen Historischen Kommission 16, München 1966)</quote>.</note>. „In den österreichischen Erbländern ist der Protestantismus durchaus nicht gefährlich“, soll der nicht umsonst vor allem in Ungarn berüchtigte Innenminister Bach zu Beginn der 50er Jahre geäußert haben, „dort können wir getrost den Bischöfen überlassen, ihn auf den Aussterbeetat zu setzen ... Anders ist es in Ungarn: dort ist der Protestantismus eine Macht, ja eine geborene Opposition. Hier genügt daher das Gegengewicht des römischen und griechischen Katholizismus durchaus nicht, der Staat selbst muß dort eingreifen ...“<note type="footnote" n="152">Zit. nach <bibl type="secondary">Walter <author>Rogge</author>, Oesterreich von Világos bis zur Gegenwart 1 (Leipzig/Wien 1872) 358</bibl>.</note> Diese Aufgabe besorgte zunächst eine Verordnung Haynaus vom <date when="1850-02-10">10. Februar 1850</date>, die die innerkirchlichen Verhältnisse der Protestanten nach streng absolutistischem Muster regelte und der Selbstverwaltung ein Ende bereitete<note type="footnote" n="153">Ausführlich behandelt bei <bibl type="secondary">
                        <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 28—36</bibl>.</note>. Daran änderte vorerst auch die Aufhebung des Belagerungszustandes am <date when="1854-04-04">4. April 1854</date> nichts.</p>
               <p>
                  <pb n="43" ana="XLIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=43"/>Während die restriktiven Bestimmungen bei der überwiegenden Mehrheit der ungarischen Protestanten auf Empörung stießen, erblickten die ethnischen Minderheiten des Landes, und hier namentlich die Slowaken, darin zurecht eine Chance, sich gegen den übermächtigen Magyarismus behaupten zu können. Als deren Wortführer und Vertrauensmann des Kultusministers Graf Thun hatte Karl Kuzmány maßgeblichen Anteil an der Gestaltung der staatlichen Kirchenpolitik. Nachdem er sich während der Revolution als „treu ergebener Staatsbürger“ bewährt hatte, war er noch 1849 als Ordinarius an die Evangelisch-theologische Fakultät der Universität Wien berufen worden<note type="footnote" n="154">
                     <bibl type="secondary">Karl <author>Schwarz</author>, Karl Kuzmány und die Neuordnung des protestantischen Kirchenwesens in Ungarn. Ein Beitrag zur Geschichte der Wiener Lehrkanzel für Praktische Theologie</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                        <title>Theologica scientia eminens practica</title>. Fritz Zerbst zum 70. Geburtstag, hg. v. Hans-Christoph <author>Schmidt-Lauber</author> (Wien/Freiburg/Basel 1979) 241—252</bibl>, hier <quote>244</quote>; Literaturangaben zur Biographie Kuzmánys außerdem bei <bibl type="secondary">
                        <author>Gottas</author>, Geschichte des Protestantismus 500, Anm. 32.</bibl>
                  </note>. So trug denn auch ein Gesetzentwurf aus dem Jahre 1856 „Über die Vertretung und Verwaltung der Kirchenangelegenheiten der Evangelischen beider Bekenntnisse im Königreiche Ungarn, in der serbischen Woiwodschaft und dem Temescher Banat“ die Handschrift Kuzmánys<note type="footnote" n="155">Dazu <bibl type="secondary">
                        <author>Ders.</author>, Protestanten in Ungarn 56—65</bibl>.</note>. Obwohl dieser Entwurf wegen seines staatskirchlichen Charakters bei den zuständigen Kirchenbehörden in Ungarn von vornherein negative Aufnahme gefunden hatte, basierte darauf schließlich das sogenannte Protestantenpatent vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date>
                  <note type="footnote" n="156">
                     <quote>Kaiserliches Patent vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date>, betreffend die innere Verfassung, die Schul- und Unterrichtsangelegenheiten und die staatsrechtliche Stellung der Evangelischen Kirchen beider Bekenntnisse in den Königreichen Ungarn, Kroatien und Slawonien, in der Woiwodschaft Serbien mit dem Temescher Banate und in der Militärgrenze</quote>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 160/1859</bibl>; eingehend behandelt bei <bibl type="secondary">
                        <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 79—83</bibl>, Druck <quote>176—185</quote>.</note>, als dessen „Vater“ Kuzmány Eingang in die Literatur gefunden hat. Auf dieser Grundlage und gleichfalls im Verordnungsweg erschien bereits tags darauf eine provisorische Kirchenordnung<note type="footnote" n="157">Verordnung des Ministers für Kultus und Unterricht v. <date when="1859-09-02">2. 9. 1859</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 161/1859</bibl>; abgedruckt bei <bibl type="secondary">
                        <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 185—212</bibl>.</note>.</p>
               <p>Neben einer Vereinheitlichung der protestantischen Kirchenorganisation unter der zentral­staatlichen Aufsicht des neugeschaffenen „k.k. Oberkirchenrates“ verfolgten die „Septembergesetze“ zweifellos noch zwei weitere Zielsetzungen:</p>
               <p>Diese bestanden erstens in der weitgehenden Zurückdrängung des in Ungarn traditionellerweise tief verankerten Laienelements, d. h. des Mitspracherechts der magyarischen Aristokratie in den kirchlichen Verwaltungsgremien, was seinerzeit die Hauptursache für eine wienfeindliche Verpolitisierung der Kirche gebildet hatte. Zweites betraf dies die Umgestaltung bzw. Vermehrung der Kirchendistrikte mit der Absicht, den nationalen Minderheiten Ungarns gegenüber der magyarischen Vormacht nach dem bewährten Grundsatz „Divide et Impera“ die nötige Geltung zu verschaffen. Während die protestantischen Kirchengemeinden beider Bekenntnisse bisher nämlich durch je vier Oberbehörden, die Superintendenzen, vertreten gewesen waren, kamen nun jeweils zwei neue hinzu, indem die slowakischen <pb n="44" ana="XLIV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=44"/>Gemeinden im Norden und die deutschen Gemeinden im Süden zu eigenen Superintendenzen zusammengefaßt wurden. Im Unterschied zu den alten Kirchendistrikten schlossen sich die beiden neuen — Preßburger und Neu-Verbaser — Superintendenzen Augsburger Konfession auch sogleich dem Patent an, wobei in weiterer Folge nur die erstere standhaft bleiben und infolgedessen bedeutsam werden sollte<note type="footnote" n="158">Zu der dagegen uneinheitlich gebliebenen Haltung des deutschen Luthertums zum Patent von 1859 siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Ders.</author>, Geschichte des Protestantismus 505 f.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>Von der Masse der ungarischen Protestanten wurden die neuen Gesetze sowohl von der Form als auch vom Inhalt her als krasser Verstoß gegen die eigene Autonomie und als Provokation aus Wien empfunden. An letzterem dürfte der Regierung angesichts der allgemeinen politischen Lage im Herbst 1859 hingegen kaum gelegen gewesen sein, so daß man wohl eher von Unkenntnis und einer völligen Fehleinschätzung der Lage ausgehen müssen wird. Dementsprechend hilflos sah man sich zunächst auch mit der offenen Auflehnung gegen das Patent konfrontiert. Als man daraufhin zu Beginn des Jahres 1860 von den rebellierenden Gemeinden ultimativ ihre „patentmäßige Koordinierung“ forderte<note type="footnote" n="159">Ministerialverordnung v. <date when="1860-10-01">1. 10. 1860</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 23/1860</bibl>.</note>, hatten die Auseinandersetzungen zwischen den sogenannten „Autonomisten“ und „Patentisten“ bereits Dimensionen eines regelrechten Kirchenkampfes angenommen<note type="footnote" n="160">Eine umfassende Darstellung des Patentstreits mit zahlreichen Quellen- und Literaturverweisen bei <bibl type="secondary">
                        <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 84—102.</bibl>
                  </note>. Im Grunde handelte es sich dabei ausschließlich um einen Nationalitätenkonflikt, dem der kirchenrechtliche Grundsatzstreit — Einführung des Konsistorialsystems oder Beibehaltung des presbyterial-synodalen Systems — allenfalls als Vorwand diente. Machtlos mußte man in Wien mitansehen, wie die Widerstände in der transleithanischen Reichshälfte immer bedrohlichere Formen annahmen.</p>
               <p>Diese ausweglose Situation veranlaßte den Kaiser schließlich am <date when="1860-05-15">15. Mai 1860</date> zu verkünden, daß es den Gemeinden künftig freistehe, sich patentmäßig einzurichten oder nicht<note type="footnote" n="161">Ah. Handschreiben v. <date when="1860-05-15">15. 5. 1860</date>, <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 806/1859</bibl>; abgedruckt bei <bibl type="secondary">Johann <author>Borbis</author>, Die evangelisch-lutherische Kirche Ungarns in ihrer geschichtlichen Entwicklung (Nördlingen 1861) 375 ff.</bibl> und bei <bibl type="secondary">
                        <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 212 f.</bibl>
                  </note>, was letzten Endes einer nachträglichen Legitimierung tatsächlich waltender Zustände gleichkam, nachdem die Staatsführung hatte einsehen müssen, daß die von ihr erlassenen Gesetze praktisch nicht exekutierbar waren<note type="footnote" n="162">Zu den näheren Umständen, die zur faktischen Aufhebung des Patents von 1859 geführt haben, <quote>ebd., 129—132.</quote>
                  </note>. Zugleich bedeutete dies aber auch eine faktische Zurücknahme des Patents vom 1. September, was in Ungarn verständlicherweise als Sieg über den Wiener Absolutismus stürmisch gefeiert wurde. In der Tat vermag nichts besser zu vermitteln, wie sehr sich die innenpolitischen Verhältnisse seit den Tagen von Világos gewandelt hatten.</p>
               <p>Anläßlich der Fakultativstellung des Patents war ausdrücklich erklärt worden, daß Gemeinden, die einen Anschluß an dieses entweder schon vollzogen hätten oder erst in Absicht darauf stünden, in dieser Entscheidung in keiner Weise behindert <pb n="45" ana="XLV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=45"/>werden dürften. In erster Linie hatte man dabei den Schutz der neugeschaffenen slowakischen Preßburger Superintendenz Augsburger Konfession im Auge gehabt. Trotzdem gab es wiederholt Anlaß zur Klage über Repressalien, denen die Gemeinden dieses Kirchendistrikts seitens der Magyaren ausgesetzt waren.</p>
               <p>Im Ministerrat kam dieses Problem hingegen erst relativ spät, am <date when="1862-08-16">16. August 1862</date>
                  <note type="footnote" n="163">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620816-P-0258.xml#top_5_4_258_4">MR. v. <date when="1862-08-16">16. 8. 1862</date>/IV</ref>.</note>, zur Sprache, als sich bereits ein Großteil der solchermaßen unter Druck gesetzten Gemeinden wieder vom Patent abgewandt hatte<note type="footnote" n="164">Vgl. dazu MR. v. 3. und <date when="1862-10-06">6. 10. 1862</date>/I, Anm. 9.</note> und der Fortbestand der koordinierten Preßburger Superintendenz somit ernstlich in Frage gestellt war. Diese hatte unterdessen schon im Juni 1860 den geistigen Vater des Patents, Karl Kuzmány, zu ihrem Superintendenten gewählt<note type="footnote" n="165">Im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-4-02-0-18600710-P-0187.xml">MR. v. <date when="1860-07-10"/>10. 7. 1860</ref> war Kuzmány in seinem Amt bestätigt worden; zur Preßburger Superintendenz siehe auch schon <ref type="protocol-link" target="toc.html?collection=editions#myTable=f18610805" ana="prot1 top7">MR. I v. <date when="1861-08-05">5. 8. 1861</date>/VII</ref>. <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b2-z118" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z118.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610905-P-0118.xml">ÖMR. V/2, Nr. 118</ref>
                     </bibl>; ferner ein eigenes Kapitel über die koordinierte Preßburger Superintendenz und ihren Superintendenten Karl Kuzmány bei <bibl type="secondary">
                        <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 155—161</bibl>.</note>. Seine Entscheidung, den Amtssitz in die nicht koordinierte und zu allem Überfluß außerhalb seines Sprengels liegenden Ortschaft Neusohl zu verlegen, wo er offenbar dank seines langjährigen Wirkens als Gemeindepfarrer auf persönliche Sympathien zu stoßen vermeinte, erwies sich bald als folgenschwerer Fehler. Bedrohliche Ausschreitungen gegen ihn zwangen Kuzmány schließlich, Ungarn schon im Februar 1861 wieder zu verlassen und darum anzusuchen, seine Superintendenz von Wien aus leiten zu dürfen<note type="footnote" n="166">Zum Gesuch Kuzmánys und die hierüber von der ungarischen Hofkanzlei erstatteten Vorträge MR. v. 3. und <date when="1862-10-06">6. 10. 1862</date>/I, Ann. 1.</note>.</p>
               <p>Die ungarische Hofkanzlei verhielt sich in dieser Angelegenheit zunächst abwartend, bis Graf Forgách am <date when="1862-10-03">3. Oktober 1862</date> damit vor den Ministerrat trat<note type="footnote" n="167">MR. v. 3. und <date when="1862-10-06">6. 10. 1862</date>/I.</note>. Ausgehend von den Gesuchen Kuzmánys widmete sich die Konferenz nun in aller Ausführlichkeit dem Protestantenproblem in Ungarn, wobei die Grundsatzfrage — autonome Stellung oder staatliche Unterordnung der Kirche — selbst das Kabinett in zwei Lager spaltete. Forgách verhehlte dabei nicht, daß er — in prinzipieller Übereinstimmung mit der ungarischen Statthalterei — im Grunde für eine Auflösung der Preßburger Superintendenz als „Quelle unaufhörlichen Haders“ eingestellt war. Deshalb hielt er es auch für das beste, Kuzmány seines Amtes zu entheben, zumal sich dieser mittlerweile ohnedies nur mehr auf etwa fünf koordinierte Gemeinden in seinem Sprengel stützen könne. Das Patent vom 1. September sei nun einmal eine verlorene Sache, und die Regierung solle nicht versuchen, das Unhaltbare zu halten; vielmehr sei es ihre Aufgabe, für Ruhe und Ordnung zu sorgen, ohne sich in Interna der Kirche einzumischen. Soweit die persönliche Meinung des ungarischen Hofkanzlers, der jedoch realistisch genug war, seine definitiven Anträge dahingehend abzumildern, daß erstens Kuzmány seinen Amtssitz binnen vier Wochen innerhalb des Preßburger Sprengels aufzuschlagen habe, widrigenfalls er zu entheben und eine Neuwahl anzuordnen wäre. Zweitens sollte der Grundsatz beibehalten werden, daß die Befugnisse eines Superintendenten nicht über die <pb n="46" ana="XLVI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=46"/>Grenzen seines Sprengels ausgedehnt werden dürften, was auch im konkreten Fall der Gesuche des Pfarrers der Pester slawischen Gemeinde, Josef Podhradský, um Zuweisung an Kuzmány Anwendung finden sollte<note type="footnote" n="168">Ebd., Anm. 15; zu Podhradský und seiner Gemeinde siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Anonym</author>, Ungarn seit 1849. Kirche und Schule.</bibl> In: <quote>Unsere Zeit. Jahrbuch zum [Brockhaus-]Conversations-Lexikon 7 (1863) 305—336</quote>, hier <quote>329</quote>.</note>. Drittens wäre die Preßburger Superintendenz zu beauftragen, ein Verzeichnis der — noch — koordinierten Gemeinden vorzunehmen. Der vierte Punkt betraf die Anzeigepflicht bei allfälligen Übertritten „autonomer“ Gemeinden zur patentmäßigen Koordinierung. Fünftens forderte Forgách schließlich, daß die Regierung künftig jede aktive Beteiligung an innerkirchlichen Problemen unterlasse. Während der Staatsrat mit diesen Punkten, abgesehen von einigen geringfügigen Änderungen, im wesentlichen einverstanden war<note type="footnote" n="169">Das Gutachten des Staatsrates <bibl type="archival">HHSTA., JStR. 490/1862</bibl>.</note>, vertrat Minister Graf Nádasdy dagegen die Ansicht, daß die Regierung in dieser Angelegenheit sehr wohl als Anwalt der slowakischen Lutheraner gegen die offenkundigen magyarischen Unifizierungsbestrebungen zu fungieren habe, weshalb der Fortbestand der Preßburger Superintendenz gewissermaßen als Sammelbecken für sämtliche patentmäßig koordinierten Gemeinden Ungarns unter allen Umständen zu gewährleisten sei. Im Detail, das dem Protokoll zu entnehmen ist, konnte Nádasdy allerdings davon überzeugt werden, daß seine entsprechenden Anträge teilweise zumindest schon in die Tat umgesetzt worden waren. Eine längere Diskussion ergab sich hingegen wegen der Frage, wann und wo königliche Kommissäre zur Überwachung von Koordinierungsbeschlüssen eingesetzt werden sollten, um Manipulationen vorzubeugen, die in der Vergangenheit häufig Anlaß zu Beschwerden gegeben hatten<note type="footnote" n="170">Vgl. etwa <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620816-P-0258.xml#top_5_4_258_4">MR. v. <date when="1862-08-16">16. 8. 1862</date>/IV</ref>.</note>.</p>
               <p>Zur Beschlußfassung gelangte der Ministerrat schließlich erst in seiner Sitzung vom 6. Oktober:</p>
               <p>Danach hatte Kuzmány seinen Wohnsitz unverzüglich in seinem Sprengel aufzuschlagen. Die Ausdehung der Jurisdiktion eines Superintendenten auch über die Grenzen seines Sprengels hinaus wurde prinzipiell anerkannt, wodurch zwar für sämtliche koordinierte Gemeinden Ungarns die Möglichkeit bestand, sich Kuzmány unterstellen zu können, was allerdings vom Kaiser von Fall zu Fall gesondert verfügt werden mußte, um Kuzmány nicht als Superintendenten für ganz Ungarn erscheinen zu lassen. Bezüglich der königlichen Kommissäre folgte die Mehrheit der Konferenzteilnehmer dem Antrag Nádasdys, wonach bei allen protestantischen Gemeinden Ungarns nach und nach Kontrollen durchgeführt werden sollten. Abschließend kam man überein, von jeglicher Einmischung seitens der Regierung in rein kirchliche Fragen Abstand nehmen zu wollen<note type="footnote" n="171">Die Ah. E. v. <date when="1862-11-09">9. 11. 1862</date> folgte schließlich den Beschlüssen des Ministerrates, <bibl type="archival">HHSTA., Kab.Kanzlei, KZ. 3430/1862</bibl>.</note>.</p>
               <p>Mit dem Tod Kuzmánys im August 1866 sollte letzten Endes auch das Schicksal der Preßburger Superintendenz endgültig besiegelt sein. Bald nach ihrer Auflösung erfolgte am <pb n="47" ana="XLVII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=47"/>
                  <date when="1867-05-15">15. Mai 1867</date> die formelle Aufhebung des Protestantenpatents von 1859, wodurch das letzte Hindernis auf dem Weg zu einer Neuordnung der ungarischen Protestantenfrage beseitigt war<note type="footnote" n="172">Zur Aufhebung des Patents v. <date when="1859-09-01">1. 9. 1859</date> siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Gottas</author>, Die Protestanten in Ungarn 161</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Ders.</author>, Geschichte des Protestantismus 507 f.</bibl>
                  </note>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-6">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">Die siebenbürgische Eisenbahnfrage</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Allein die Häufigkeit, mit der sich der Ministerrat im Laufe des Jahres 1862 dieses Themas annahm, berechtigt, in diesem Rahmen darauf näher einzugehen, wenn auch die Beratungen, wie zu zeigen sein wird, vorderhand ohne konkretes Ergebnis blieben.</p>
               <p>Die ersten Anregungen zum Bau einer siebenbürgischen Eisenbahn stammen aus dem Jahre 1848. Sie bildeten den Ausgangspunkt einer zwei Jahrzehnte währenden Planungsphase, die mehr als jedes andere Kapitel des österreichischen Eisenbahnbaues von finanziellen Schwierigkeiten und nationalen Differenzen geprägt war<note type="footnote" n="173">Siehe dazu die Skizzierung der siebenbürgischen Eisenbahnfrage durch Wickenburg im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620703-P-0244.xml#top_5_4_244_1">MR. v. <date when="1862-07-03">3. 7. 1862</date>/I</ref>; weiters <bibl type="secondary">Ignatz <author>Kohn (Konta)</author>, Österreichisches Eisenbahn-Jahrbuch 1 (Wien 1868) 296—300</bibl>, und <bibl type="secondary">Peter Friedrich <author>Kupka</author>, Die Eisenbahnen Österreich-Ungarns 1822—1867 (Leipzig 1888) 336—348</bibl>.</note>. Schon bald nach der Überwindung der Revolution wurde auf Anordnung der Regierung mit ersten Vorstudien zu einer möglichen Streckenführung begonnen. Als die Regierung 1854 eine Karte des von ihr projektierten Eisenbahnnetzes für die gesamte Monarchie veröffentlichte, fanden sich darauf bereits die beiden zur Diskussion stehenden Linien einer künftigen Siebenbürger Eisenbahn<note type="footnote" n="174">
                     <bibl type="source" subtype="dated">
                        <title>
                           <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18541110">Wiener Zeitung</ref>
                        </title> v. <date when="1854-11-10">10. 11. 1854</date>.</bibl>
                  </note>. Die eine führte von Temesvár über Arad und Hermannstadt zur walachischen Grenze, die andere von Kronstadt über Hermannstadt, Karlsburg und Klausenburg nach Großwardein, wo sie an das ungarische Bahnnetz Anschluß fand. Im Zuge der weitgehenden Privatisierung der Eisenbahnen während der 50er Jahre<note type="footnote" n="175">Die Grundlage dafür bot das Eisenbahnkonzessionsgesetz v. <date when="1854-09-14">14. 9. 1854</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 238/1854</bibl>; <bibl type="secondary">Karl <author>Bachinger</author>, Das Verkehrswesen</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                        <author>Wandruszka—Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 1, 282—292.</bibl>
                  </note> legte man das siebenbürgische Eisenbahnprojekt in die Hände privater Unternehmer. Als solche traten dann 1856 vorübergehend die Brüder Rothschild auf. Nachdem sie als Konzessionsbewerber aber schon bald wieder zurücktraten und andere Interessenten, nicht zuletzt wegen der mittlerweile bereits voll in Gang geratenen Diskussion über die Streckenführung, vorderhand nicht in Aussicht standen, entsandte die Regierung neuerdings Ingenieure zur Trassenwahl nach Siebenbürgen. Unter ihnen befand sich auch der durch den Bau der Semmeringbahn berühmt gewordene Karl Ritter v. Ghega, der in seinem Gutachten einer Linienführung von Großwardein über Klausenburg und Kronstadt mit einem Anschluß an die walachische Eisenbahn am Bodzapaß als den Zwecken einer Siebenbürger Bahn am meisten entsprechend den Vorzug gab<note type="footnote" n="176">Zum Gutachten Ghegas v. <date when="1860-01-28">28. 1. 1860</date> siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620703-P-0244.xml#top_5_4_244_1">MR. v. <date when="1862-07-03">3. 7. 1862</date>/I</ref>, Anm. 4.</note>.</p>
               <p>
                  <pb n="48" ana="XLVIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=48"/>Unterdessen hatte die katastrophale Wirtschaftslage der Monarchie im Gefolge des Krieges mit Italien ihre Schatten auch auf den Eisenbahnbau geworfen, der folglich in der ersten Hälfte der 60er Jahre praktisch zum Stillstand kam<note type="footnote" n="177">Zur Veranschaulichung dessen vgl. das kontinuierliche Absinken der jährlichen Bauleistung nach Kilometern ab 1859 <bibl type="secondary">
                        <author>Bachinger</author>, Verkehrswesen 287</bibl> (die Zahlenangaben beziehen sich hier allerdings nur auf die cisleithanische Reichshälfte).</note>. Dadurch rückte das ohnedies schon mit Schwierigkeiten aller Art gesegnete siebenbürgische Eisenbahnprojekt wieder in weite Ferne. Zusätzlich sorgte eine wahre Flut von höchst polemischen Denkschriften für ein emotionsgeladenes Verhandlungsklima<note type="footnote" n="178">Folgende Auswahl sei hier genannt: <bibl type="secondary">[Carl <author>Maager</author>], Denkschrift der Kronstädter Handels- und Gewerbe-Kammer über die Führung einer Eisenbahn von Kronstadt in die Walachei bis an die Donau (Kronstadt 1855);</bibl>
                     <bibl type="secondary">[Franz Carl v. <author>Becke</author>], Zur siebenbürgischen Eisenbahnfrage. Beleuchtung der projectirten siebenbürgischen Eisenbahnlinien Hermannstadt—Rothenthurmthor—Bukarest und Kronstadt—Bodzan—Galatz vom national-öconomischen Standpuncte (als Manus. gedruckt Wien 1862);</bibl>
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Siebenbürgische? oder Schwarze Meer-Eisenbahn?</title> eine Denkschrift (Wien 1862)</bibl>; <bibl type="secondary">Carl <author>Maager</author>, Offenes Schreiben an den hohen Reichsrath (Wien 1863)</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Ders.</author>, Zweites offenes Schreiben an den hohen Reichsrath in Angelegenheit der Siebenbürger Eisenbahn (Wien 1864)</bibl>.</note>. Den Reibungspunkt für die unterschiedlichen ökonomischen, nationalen und militärischen Betrachtungsweisen stellte stets die Frage nach der Streckenführung dar, wofür jede Partei ihr Gutachten fand oder nötigenfalls eben erfand. Eigene, zum Zwecke des Bahnbaues gebildete Vereine und Komitees, in denen diese Interessenvielfalt zum Ausdruck kam, scheiterten durchwegs an den erforderlichen Geldmitteln. Nicht anders war es zuletzt 1861 auch dem „Kronstädter Bergbau- und Hüttenaktien-Verein“<note type="footnote" n="179">Dessen Wortführer war der in Anm. 178 wiederholt zitierte, einflußreiche Handelskammerpräsident Carl Maager, der sich bei seinem vehementen Eintreten für eine siebenbürgische Landesbahn (Großwardein-Klausenburg-Kronstadt) neben den drei siebenbürgischen Militärgouverneuren Carl Fürst zu Schwarzenberg, Friedrich Fürst von und zu Liechtenstein und Ludwig Graf Folliot de Crenneville auf das gewichtige Urteil des Feldmarschalles Heinrich Freiherr v. Hess und das Gutachten Karl Ritter v. Ghegas berufen konnte, <bibl type="secondary">
                        <author>Maager</author>, Offenes Schreiben an den Reichsrath 12</bibl>, während ihm seine Gegner vorhielten, kleinmütige Landesinteressen über die Vorteile einer <quote>Weltbahn</quote> zu stellen; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Kupka</author>, Eisenbahnen Österreich-Ungarns 341.</bibl>
                  </note> ergangen. Kapitalkräftige Unternehmer hielt dagegen meist die nach wie vor ungeklärte Strecken- und Anschlußfrage von einer ernsthaften Bewerbung ab.</p>
               <p>Eine entsprechende Anfrage des Bankiers Salomon Brandeis-Weikersheim veranlaßte den Ministerrat am <date when="1862-03-29">29. März 1862</date>, sich dieser Angelegenheit anzunehmen. Angesichts der beiden inzwischen hauptsächlich zur Diskussion stehenden Linien, Großwardein—Klausen­burg—Kronstadt—Bodzapaß und Arad—Hermannstadt—Rotenturmpaß, ließen die Konferenz­teilnehmer zwar eine Präferenz für erstere erkennen<note type="footnote" n="180">Vgl. dazu auch die Behauptung bei <bibl type="secondary">
                        <author>Maager</author>, Offenes Schreiben an den Reichsrath 12</bibl>, wonach sich die Minister Rechberg, Schmerling, Wickenburg, Plener und Degenfeld bereits für die Linie Großwardein—Klausenburg—Kronstadt—Bodzapaß ausgesprochen hätten.</note> — namentlich Rechberg meinte, man müsse das nur einmal deutlich zum Ausdruck bringen, „um dem Humbug der Spekulanten zu steuern“ —, wirklich festlegen wollte man sich jedoch noch nicht. Nádasdy, der in seiner Eigenschaft als Leiter der siebenbürgischen Hofkanzlei in erster Linie die Interessen des Landes im Auge haben mußte, hielt diese Frage gar „noch nicht für spruchreif“<note type="footnote" n="181">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620329-P-0218.xml#top_5_3_218_2">MR. II v. <date when="1862-03-29">29. 3. 1862</date>/II</ref>, <bibl type="internal_ref">
                        <ref type="internal" n="a5-b3-z218" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z218.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620329-P-0218.xml">ÖMR. V/3, Nr. 218</ref>
                     </bibl>.</note>.</p>
               <p>
                  <pb n="49" ana="XLIX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=49"/>Dementsprechend unverändert zeigte sich daher auch die Verhandlungsbilanz bezüglich eines Anschlusses des österreichischen Eisenbahnnetzes an jenes der Moldowalachen im Ministerrat vom 2. Mai. Immerhin mahnte Rechberg diesmal zu einer baldigen Entscheidung, da sich die Donaufürstentümer andernfalls zu einer Umgehung österreichischen Territoriums entschließen könnten, was eine bedenkliche Isolierung vom Orienthandel zur Folge hätte<note type="footnote" n="182">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620502-P-0228.xml#top_5_3_228_4">MR. v. <date when="1862-05-02">2. 5. 1862</date>/IV</ref>, <quote>ebd., Nr. 228.</quote>
                  </note>.</p>
               <p>Als im Sommer 1862 ein Konzessionsansuchen für eine lokale Kohlenbahn zwischen der Walachei und Österreich in den Ministerrat gelangte<note type="footnote" n="183">Das undatierte Gesuch des Fürsten Brancovano in <bibl type="archival">HHSTA., Administrative Registratur, F. 19, Karton 3, 13743—H/1862</bibl>.</note>, sah man sich erneut in unliebsamer Weise aus dem Dornröschenschlaf gerüttelt, bestand doch die Gefahr, daß sich die als kleine Transportbahn konzipierte Strecke zu einer Weltverkehrslinie umgestalten könnte, bevor man sich österreichischerseits noch über eine siebenbürgische Eisenbahn geeinigt habe. Kurzerhand entschloß man sich daraufhin, das Gesuch einfach abzulehnen. Einmal mehr wurde in diesem Zusammenhang auf die Schwierigkeit einer Entscheidungsfindung in bezug auf die Streckenführung hingewiesen, wie sie sich aus der Verschiedenheit der einzelnen Gutachten ergebe<note type="footnote" n="184">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620610-P-0237.xml#top_5_4_237_3">MR. v. <date when="1862-06-10">10. 6. 1862</date>/III</ref>.</note>. Warum man in dieser Situation nicht zum Allheilmittel der Bürokratie gegriffen hat und einfach neue Gutachten über die vorliegenden Gutachten erstellen ließ, die dann ihrerseits zahlreichen Kommissionen und Subkommissionen zur Begutachtung hätten vorgelegt werden können, zählt zweifellos zu den Wundern, die die Geschichte von den exakten Wissenschaften trennen.</p>
               <p>Indessen dürfte die Geduld des Kaisers erschöpft gewesen sein. Im Ministerrat vom <date when="1862-07-01">1. Juli 1862</date> forderte er Graf Wickenburg persönlich auf, die Angelegenheit rasch in Gang zu bringen und darüber in Kürze Vortrag zu erstatten<note type="footnote" n="185">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620701-P-0243.xml#top_5_4_243_1">MR. v. <date when="1862-07-01">1. 7. 1862</date>/I</ref>.</note>. Daraufhin brachte der Handelsminister die Frage der siebenbürgischen Eisenbahn schon in der nächsten Sitzung wieder zur Debatte, um das Votum des Ministerrates einzuholen, für welche Streckenvariante man nun endgültig mit der walachischen Regierung in Verhandlung zu treten habe<note type="footnote" n="186">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620703-P-0244.xml#top_5_4_244_1">MR. v. <date when="1862-07-03">3. 7. 1862</date>/I</ref>.</note>. Zusammenfassend ergab sich dabei folgendes:</p>
               <p>Sowohl vom Standpunkt der siebenbürgischen Landesinteressen als auch aus militärischer Sicht war die Linie von Großwardein über Kronstadt mit dem Grenzübergang am Bodzapaß bisher übereinstimmend immer als am günstigsten erkannt worden. Im Vergleich dazu würde Siebenbürgen von einer Linie Arad—Hermannstadt mit Übergang am Rotenturmpaß in weit geringerem Umfang erfaßt werden, so daß diesem Projekt im Falle einer Realisierung eher der Charakter einer bloßen Durchzugsbahn zukäme; zudem existierten militärischerseits Bedenken gegen einen Schienenweg über den Rotenturmpaß<note type="footnote" n="187">Ebd.</note>. Anders präsentierte sich der Sachverhalt freilich von der Warte eines privaten Eisenbahnunternehmens: Hier bot die Arader Linie im Gegensatz zu jener von Großwardein aus den Vorteil, daß sie <pb n="50" ana="L" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=50"/>kürzer, technisch leichter durchführbar und deshalb wesentlich kostengünstiger war. Dementsprechend groß war das Interesse daran, während für das Großwardeiner Projekt kaum Aussicht auf privates Kapital bestand, wie das die vergangenen zehn Jahre nachhaltig bewiesen hatten. Um aus dieser Situation einen Ausweg zu finden, war bereits im vorangegangenen Ministerrat eine Kompromißlösung angeklungen, wonach einfach jene Bahnstrecke zu bewilligen sei, deren Finanzierung gesichert erscheine<note type="footnote" n="188">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620701-P-0243.xml#top_5_4_243_1">MR. v. <date when="1862-07-01">1. 7. 1862</date>/I</ref>.</note>. Für den absehbaren Fall, daß dies eine Entscheidung zugunsten der Linie Arad—Rotenturmpaß zur Folge hätte, wären die betreffenden Konzessionäre jedoch zu verpflichten, Zweigbahnen nach Kronstadt und Klausenburg herzustellen, für deren Betrieb der Staat allenfalls entsprechende Garantieleistungen übernehmen könnte. Damit war selbst die Zustimmung Nádasdys gewonnen. Ebenso einverstanden zeigte sich Kriegsminister Graf Degenfeld, der eine Baugenehmigung bloß mit der Auflage zur Errichtung von Befestigungsanlagen am Rotenturmpaß versehen wissen wollte. Für eine bedingungslose Konzessionsvergabe im Interesse des „Welthandels“ sprachen sich dagegen, streng liberalen Grundsätzen folgend, Plener und Schmerling aus. Auf alle Fälle, so lautete der Beschluß des Ministerrates, sollte man in erster Linie von der Route Arad—Hermannstadt—Rotenturmpaß ausgehend mit der walachischen Regierung über eine Eisenbahnverbindung in konkrete Verhandlungen treten<note type="footnote" n="189">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620703-P-0244.xml#top_5_4_244_1">MR. v. <date when="1862-07-03">3. 7. 1862</date>/I</ref>.</note>. Auf der Grundlage der sonach am <date when="1862-07-14">14. Juli 1862</date> ergangenen Ah. Entschließung, wonach eine Fortsetzung der Theißbahn von Arad oder Großwardein aus durch Siebenbürgen bis an die walachische Grenze sowohl über Hermannstadt als auch über Kronstadt grundsätzlich genehmigt wurde<note type="footnote" n="190">Ah. E. v. <date when="1862-07-14">14. 7. 1862</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab.Kanzlei, KZ. 2083/1862</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Kupka</author>, Eisenbahnen Österreich-Ungarns 342 f.</bibl>
                  </note>, konnte das Handelsministerium nun wieder Bewerbungen entgegennehmen. Vom Kaiser bereits ein Monat später auf „die in dieser Angelegenheit etwa neuerlich eingetretenen Konjunkturen“ angesprochen, konnte Wickenburg zwar noch von keiner grundlegenden Änderung der Sachlage, aber immerhin doch schon von ersten Kontakten berichten<note type="footnote" n="191">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620816-P-0258.xml#top_5_4_258_1">MR. v. <date when="1862-08-16">16. 8. 1862</date>/I</ref>.</note>.</p>
               <p>Trotz einer ganzen Reihe von Konzessionsbewerbern<note type="footnote" n="192">Siehe dazu <bibl type="secondary">
                        <author>Kohn (Konta)</author>, Eisenbahn-Jahrbuch 1, 297 f.</bibl>
                  </note> gerieten die Verhandlungen über die Siebenbürger Eisenbahn dann im nächsten Jahr erneut ins Stocken, worauf sich die Regierung 1864 genötigt sah, den Bau einer Linie von Arad nach Karlsburg auf Staatskosten vorerst selbst in Angriff zu nehmen. Zugleich hatte der österreichische Eisenbahnbau in diesem Jahr seinen absoluten Tiefststand erreicht<note type="footnote" n="193">Dazu bereits Anm. 177.</note>, so daß nach drei Jahren gerade die Erdarbeiten für den Schienenunterbau fertiggestellt waren. Parallel dazu hatte man 1865 ein Gesetz geschaffen, das es der Regierung ermöglichte, den Bau direkt einem privaten Unternehmen zu übertragen und den dafür notwendigen finanziellen Aufwand im Kreditweg zu organisieren<note type="footnote" n="194">Gesetz v. <date when="1865-08-10">10. 8. 1865</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 69/1865</bibl>.</note>. Daraufhin konstituierte sich aus ehemaligen Mitgliedern des „Kronstädter <pb n="51" ana="LI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einl.pdf%23page=51"/>Bergbau- und Hüttenaktien-Vereins“ die „k. k. priv. Erste Siebenbürger Eisenbahngesellschaft“, welche am <date when="1866-08-18">18. August 1866</date> eine Konzession für die Errichtung einer Bahnanlage von Arad nach Karlsburg erhielt<note type="footnote" n="195">Konzessionsurkunde v. <date when="1866-08-18">18. 8. 1866</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 126/1866</bibl>; in weiteren zähen Verhandlungen konnten die Konzessionsnehmer in der Folge noch eine Verbesserung ihrer vertraglichen Konditionen durchsetzen, was schließlich am <date when="1867-02-17">17. 2. 1867</date> in einem Zusatzabkommen festgelegt wurde.</note>.</p>
               <p>Die feierliche Eröffnung, mit der diese Linie schließlich am <date when="1868-12-22">22. Dezember 1868</date> dem Verkehr übergeben werden konnte<note type="footnote" n="196">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Kohn (Konta)</author>, Eisenbahn-Jahrbuch 3 (1870) 290.</bibl>
                  </note>, markiert sowohl den Abschluß einer zwanzigjährigen Entstehungsgeschichte als auch den Auftakt zu einer regen Bautätigkeit, die sich nun während der folgenden Jahre im Zuge des Aufschwunges im österreichischen Eisenbahnbau nach 1867 auch im äußersten Osten der Monarchie entfaltete<note type="footnote" n="197">Siehe dazu weiter <bibl type="secondary">
                        <author>Bachinger</author>, Verkehrswesen 290 f.</bibl>
                  </note>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a5-b4-einleitung-7">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_einl.pdf">
               <title type="descr">Schlußbetrachtung</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Die Februarverfassung, der neu eröffnete Reichsrat und das finanzpolitische Erbe des Neoabsolutismus — das waren die beherrschenden Fragen am Beginn der 60er Jahre. In dieser Reihenfolge prägen sie folglich auch den Inhalt der ersten drei bisher erschienenen Bände der Abteilung V: „Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff“.</p>
               <p>Im Laufe des Jahres 1862 trat dagegen eine gewisse Konsolidierung der innenpolitischen Verhältnisse ein, was sich in erster Linie in den Protokollen des Ministerrates widerspiegelt. Der vorliegende vierte Band findet seinen natürlichen Abschluß mit der Vorlage größerer Gesetzesmaterien zur kaiserlichen Sanktion und mit dem Einberufungspatent für die Landtage vom <date when="1862-11-04">4. November 1862</date>
                  <note type="footnote" n="198">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621031-P-0276.xml#top_5_4_276_4">MR. v. <date when="1862-10-31">31. 10. 1862</date>/IV</ref>.</note>.</p>
               <p>Personelle Veränderungen im Ministerrat, wie sie in den vorangegangenen Bänden jeweils in einem eigenen Kapitel der Einleitung ausgewiesen sind, haben, abgesehen von der Nominierung des Freiherrn v. Burger zum Marineminister im August<note type="footnote" n="199">
                     <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620825-P-0259.xml#top_5_4_259_1">MR. I v. <date when="1862-08-25">25. 8. 1862</date>/I</ref>, dazu besonders Anm. 1 und 13; vgl. auch <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18621031-P-0276.xml#top_5_4_276_1">MR. v. <date when="1862-10-31">31. 10. 1862</date>/I</ref>, Anm. 1, 2 und 5.</note>, während des hier behandelten Zeitraumes nicht stattgefunden.</p>
               <p>Bezüglich der Quellen, die für den Kommentar und die Einleitung zu den Ministerratsprotokollen dieses Bandes herangezogen wurden, gelten im wesentlichen die entsprechenden Ausführungen in den bisher erschienenen Bänden dieser Abteilung<note type="footnote" n="200">Zuletzt <bibl type="secondary">
                        <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/3, 51</bibl>.</note>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>