<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="070">Sitzung 70</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-11-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z70.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">282</idno>
                  <idno type="KZ">4099</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-11-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 29. 11.), Thun 1. 12., Bruck 1. 12., Nádasdy 1. 12., Gołuchowski, Thierry 1. 12., Seldern.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-29">1859-11-29</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-01">1. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-01">1. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-01">1. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-01">1. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8617">
                     <surname>Seldern</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_70_1">Untersuchung wider v. Zsedényi</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_70_2">Verwarnung der „Presse“</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_70_3">Stipulierung der Zahlung in Vaglien bei Militärkontrakten</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18591129-P-0070" ana="a4-b1-z70">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z70.pdf">
               <title type="num">Nr. 70</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien <date when="1859-11-29">29. November 1859</date> – Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 29. 11.), Thun 1. 12., Bruck 1. 12., Nádasdy 1. 12., Gołuchowski, Thierry 1. 12., Seldern.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4099</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll II der zu Wien am <date when="1859-11-29">29. November 1859</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses etc. Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_70_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Untersuchung wider v. Zsedényi</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte mit Beziehung auf die Konferenzberatung vom 26. d. [M.], Absatz IX, über die Bitte des Hofrats v. Zsedényi um Niederschlagung der Untersuchung, daß sich diese Angelegenheit nach dem von Kaschauer Landesgerichte erstatteten Berichte noch im Stadium der Voruntersuchung befinde und die Vorladung Zsedényis auf den 14. Dezember l. J. vorderhand nur die Feststellung des Tatbestandes bezwecke<note type="footnote" n="1">Der Bericht des Kaschauer Landesgerichtspräsidiums ist in <bibl type="archival">AVA., JM., Präsidialakten</bibl>, skartiert.</note>. Er wird also darüber vernommen werden, ob, wie aus den vorliegenden Konventsakten und Briefen hervorgeht, er und welche andern Personen noch die Aufforderung an die evangelischen Gemeinden, sich den Bestimmungen des Ah. Patents vom 1. September und der Ministerialverordnung vom 2. nicht zu fügen, beschlossen haben. Bekennt er sich, wie vorzusehen, dazu, so ist der Tatbestand des Verbrechens der Störung der öffentlichen Ruhe konstatiert und es wird <ref xml:id="fn_4_1_70_a">gegen ihn und die Teilnehmer die Spezialuntersuchung eröffnet und bald darauf der Anklagebeschluß</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_70_a">Korrektur a–a Nádasdys aus: <quote>der Anklagebeschluß gegen ihn und die Teilnehmer gefaßt und die Spezialuntersuchung wider sie eröffnet</quote>.</note> gefaßt werden. Daß der Prozeß nicht einen zu großen Umfang annehme, kann seinerzeit<ref xml:id="fn_4_1_70_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_70_b">Einfügung Nádasdys.</note> dadurch bewirkt werden, daß, nach Analogie des im Jahre 1852 gegen die ungrischen Hochverräter Ah. genehmigten Verfahrens, die Spezialuntersuchung nur auf die hervorragenden Teilnehmer an den Käsmarker Beschlüssen beschränkt und von der Ermächtigung des § 189 Strafprozeßordnung<note type="footnote" n="2">Strafprozeßordnung. v. <date when="1850-01-17">17. 1. 1850</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 25/1850</bibl>.</note> Gebrauch gemacht würde, wornach mit Ah. Genehmigung Sr. Majestät von der Untersuchung abgelassen werden kann. Hiezu aber scheint dem Justizminister gegenwärtig die Zeit nicht gekommen zu sein. Er verharrte daher von seinem Standpunkte aus auf seiner schon der Konferenz vom 26. d. [M.] ausgesprochenen Ansicht, in das gesetzmäßige Verfahren nicht einzugreifen, umso mehr als er es auch aus politischen Rücksichten für notwendig erkennt, in Ungern gegen offenbare Unbotmäßigkeit mit Strenge vorzugehen und die gegenwärtige Gelegenheit, wo nach den bereits vorliegenden Daten an einer rechtmäßigen Verurteilung kaum zu zweifeln ist, nicht ungenützt entschlüpfen zu lassen, um dem Lande zu zeigen, daß man lf. Gesetzen und Androhungen nicht ungeahndet Trotz bieten dürfe. Ist dann dem Gesetze genug getan, sind die Schuldigen verurteilt, dann ist es noch immer Zeit zu erwägen, ob man Sr. Majestät <pb n="272" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s272.pdf"/>auf Begnadigung einraten könne. Jetzt aber schon in den Gang des Gerichts einzugreifen, dazu könnte der Justizminister seine Stimme nicht geben.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> bemerkte laut seines schriftlich abgefaßten Votums: „Es kann nicht der Prozeß gegen Zsedényi niedergeschlagen und gegen andere fortgesetzt werden. Es kann auch nicht der Prozeß gegen andere niedergeschlagen werden, weil Zsedényi seine Reue ausspricht. Von Niederschlagen kann keine Rede sein, wenn nicht alle die, welche den Beschluß herbeigeführt haben, daß den Gemeinden empfohlen werden soll, dem Ah. Patente vom 1. und der Ministerialverordnung vom 2. September nicht Folge zu leisten, sich gleich wie Zsedényi aussprechen. Wenn diese Personen in offizieller Weise (d. i. in einer Weise, von welcher öffentlicher Gebrauch gemacht werden kann) erklären, daß sie nach der dem Konvente erteilten Antwort einsehen, daß durch das Patent vom 1. und die Ministerialverordnung vom 2. September die gesetzliche Autonomie der evangelischen Bekenntnisse nicht angetastet worden sei, daß sie den Sr. Majestät schuldigen Gehorsam verletzt haben, indem sie beschlossen, den Gemeinden zu empfehlen, diesen Gesetzen nicht Folge zu leisten, daß sie diesen Fehler bereuen und Se. Majestät bitten, denselben ihnen und denen, welche sie mit sich fortgerissen haben, Ag. zu vergeben, so haben sie damit ihren oppositionellen Einfluß mehr gelähmt, als es durch eine Bestrafung oder Verurteilung geschehen kann.</p>
                  <p>Die ungrische Opposition geht heute damit um, an den Tag zu legen, daß sie die Regierung Sr. Majestät nur als eine faktische, nicht als eine zu Recht bestehende betrachte. Nichts ist für die Regierung bedenklicher, als wenn es gelingt, diese Auffassung unter dem ungrischen Volke zu verbreiten und dadurch die moralische Autorität der Regierung und den willigen Gehorsam des Volks zu untergraben. Ein gerichtlicher Urteilsspruch über politische Verbrechen (wozu die Störung der öffentlichen Ruhe gehört) soll eine solche Begriffsverwirrung heilen. Es steht aber zu besorgen, daß dieses Mittel es in dem vorliegenden Falle in geringerem Maße wird bewirken können, als das Eingeständnis der schuldigen Personen. Darum wäre es wünschenswert, das wirksamere Mittel anzuwenden, wenn es möglich ist. Das Eingeständnis enthielte eine offene Anerkennung der Legitimität der Regierung. Es würde in allen Kreisen Ungerns zur deutlichen Anschauung bringen, worin der Konvent die Grenzen des Rechts überschritt. Kommt es hingegen dazu, daß die Schuldigen verhaftet werden, so wird man sie zu Märtyrern ihrer angeblichen Glaubenstreue machen. Es wird der Regierung nicht möglich sein, es zur allgemeinen Anerkennung zu bringen, daß nicht die Petition, welche der eigentlich notorische Akt des Konventes ist, den Grund der gerichtlichen Verfolgung bildet, und es wird bei der endlichen Freilassung der Verhafteten, sie möge nach überstandener Strafe oder durch Begnadigung geschehen, nicht an Demonstrationen fehlen, die die Begriffsverwirrung in der Bevölkerung steigern und weiter verbreiten wird. Gibt es gleichwohl kein anderes Mittel, das vorgefallene Verbrechen zu sühnen, so werde ich nie dafür stimmen, es nicht anzuwenden. Man wird aber dann wahrscheinlich auch die Strafe vollziehen müssen, weil Begnadigung von Konventen etc. gefordert werden wird, und wenn dann gewährt, den Eindruck einer Konzession und somit der Schwäche machen würde. Kann aber ein Gnadenakt vor einer Verhaftung und auf Grundlage einer Selbstdemütigung der Schuldigen geübt werden, so würde das meines Erachtens der Autorität der Regierung größere Dienste leisten.“</p>
                  <p>
                     <pb n="273" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s273.pdf"/>Es handelt sich also, bemerkte der Ministerpräsident, hier vornehmlich um die Frage, ist es aus politischen Rücksichten besser, die Untersuchung fortzuführen oder fallenzulassen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi>, abstrahierend von seinem speziellen Standpunkte als solcher, erkannte an, daß, wenn Zsedényi und seine Genossen den vom Kultusminister vorgeschlagenen Aufsatz unterschreiben (was jedoch zu bezweifeln ist), damit für die Religionsangelegenheit allerdings viel gewonnen wäre. Andererseits ist es aber schwer vorherzusehen, ob mit dem Eingeständnisse der Schuld einer Superintendenz auch die Opposition der übrigen elf gebrochen und nicht vielmehr mit jeder wieder dasselbe durchzumachen sei. Es unterliegt ferner einiger Schwierigkeit abzuwägen, ob der Gewinn für die Religionsangelegenheit den Nachteil überwiege, den das Aufgeben einer mit Erfolg durchzuführenden strafgerichtlichen Untersuchung wider Störer der Staatsruhe in Ungern der Exemplifikation wegen im allgemeinen mit sich brächte, besonders wenn, wie man sagen würde, die Regierung selbst mit dem Verbrecher um den Preis jenes Aufgebens unterhandelt hat. Graf Nádasdy beharrte sonach auf seiner früheren Ansicht. Dieser schlossen sich auch <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">GM. Graf v. Seldern</rs>
                     </hi>, der Zsedényi nach dem Gesetz behandelt wissen will, und der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> an, indem er bemerkte, daß es ihm aus politischen Rücksichten geboten erscheine, bei dem gerichtlichen Verfahren wider Zsedényi etc. zu beharren, um zu zeigen, daß man sich in Ungern nicht ungestraft den Ah. Befehlen widersetzen dürfe, daß die Regierung sich nicht fürchte, gegen Übertreter nach dem Gesetze vorzugehen, daß sie sich nicht einschüchtern und zu Konzessionen zwingen lasse, sowie um den durch die Agitationen einiger eingeschüchterten evangelischen Klerus zu ermutigen, sich dem nun auch von [der] Regierung mit Ernst bekämpften Parteitreiben zu widersetzen.</p>
                  <p>Die übrigen Stimmen der Konferenz waren aber für die Niederschlagung der Untersuchung unter der Bedingung, daß von Zsedényi und den ihm wohlbekannten Hauptbeteiligten an den Käsmarker Beschlüssen die nach dem Vorschlage des Kultusministers abgefaßte Schrift ausgefertigt werde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> hob vornehmlich hervor, daß Strenge hier nur noch mehr erbittern und zum Widerstande reizen, die Annahme der zur Versöhnung gebotenen Hand dagegen die Mittel zur Durchführung der Patentsbestimmungen vermehren und erleichtern würde; der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> bemerkte, daß ihm wirksamer als alle Gewaltmaßregeln das Zeugnis erscheine, das Zsedényi und seine Genossen vor aller Welt über die unter den Evangelischen entstandene Spaltung ausstellen und dadurch den Zerfall ihrer eigenen Sache gegenüber der Regierung anerkennen müßten. Der Polizeiminister endlich schloß sich diesem Antrage vornehmlich in der Rücksicht an, weil der mit den ungrischen Zuständen mehr vertraute Justizminister selbst anerkannt habe, daß mit der Ausstellung des besagten Schriftstückes für die Religionsangelegenheit viel gewonnen wäre.</p>
                  <p>Dem Majoritätsantrage gemäß wird demnach der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> nach vorläufig eingeholter Ah. Willensmeinung Sr. Majestät den v. Zsedényi über seine Eingabe belehren<note type="footnote" n="3">Vortrag Rechbergs und Genehmigung des Kaisers zur beantragten Vorgangsweise <bibl type="archival">HHSTA., PA. I, Nachlaß Rechberg 527, Mappe Ungarn, fol. 1203 ff.</bibl> Zsedényi ließ sich nicht umstimmen, vgl. MK. v. <date when="1859-12-06">6. 12. 1859</date> I.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_70_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Verwarnung der „Presse“</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> machte auf einen Artikel in der „Presse“ über Spanien voll der gröbsten Injurien aufmerksam und lud den Polizeiminister ein, gegen die Redaktion mit einer Verwarnung vorzugehen, da solche Angriffe gegen eine befreundete Macht, auf deren politische Unterstützung man nächstens zählen zu können hofft, nicht zu dulden sind.</p>
                  <p>Der Polizeiminister wird hiernach den Statthalter anweisen<note type="footnote" n="4">Es handelte sich um den Leitartikel Spanien und Marokko in <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18591127">Die Presse</ref>
                           </title> v. <date when="1859-11-27">27. 11. 1859</date>
                        </bibl>. Die Verwarnung, die wegen dieses Artikels und zugleich wegen der Berichterstattung über die Arbeiten zum Gemeindegesetz ausgesprochen wurde, ist gedruckt in <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18591204">Die Presse</ref>
                           </title> v. <date when="1859-12-04">4. 12. 1859</date>
                        </bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_70_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Stipulierung der Zahlung in Vaglien bei Militärkontrakten</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Generalmajor Graf v. Seldern</rs>
                     </hi> gab die in der Konferenz vom 22. d.M. sub Nr. 276<note type="footnote" n="5">Tagesordnungspunkt VII.</note> verlangte Aufklärung über die Stipulierung der Zahlung in Vaglien bei Militärkontrakten dahin ab, daß solche allerdings, aber unter Intervention der Fiskalprokuratur und nicht auf die Dauer ihres gesetzlichen Umlaufes, sondern des betreffenden Kontrakts stattgefunden habe<note type="footnote" n="6">Der betreffende Akt, <bibl type="archival">KM., Präs. 4050/1859</bibl>, ist skartiert.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> hat inzwischen wegen dessen Abstellung den Auftrag an die Fiskalprokuratur erlassen<note type="footnote" n="7">Auch dieser Akt, <bibl type="archival">FM., Präs. 6590/1859</bibl>, ist skartiert.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1859-11-29">29. November 1859</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1859-12-06">6. Dezember 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>