<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="9">Band 9</title>
            <title level="m" type="sub">Dezember 1864–<date when="1865-07-11">11. Juli 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="528">Sitzung 528</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-01-11"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b9-z528.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 9 Dezember 1864–11. Juli 1865</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1332</idno>
                  <idno type="KZ">123</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-01-11"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Teildruck: 
                                    : BLAAS, Rivolta friulana 185 f.; CLARK, Franz Joseph and Bismarck 534 ff.; SRBIK, Quellen zur deutschen Politik Österreichs 4, Nr. 1939.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Hueber; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 11. 1.), Mensdorff, Mecséry, Schmerling; BdR. Erzherzog Rainer 16. 1.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr7490">
                     <surname>Hueber</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-01-11">1865-01-11</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7788">
                     <surname>Mensdorff</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_528_1">Stand der österreichischen Außenpolitik</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-09-0-18650111-P-0528" ana="a5-b9-z528">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml#a5-b9_z528.pdf">
               <title type="num">Nr. 528</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1865-01-11">11. Jänner 1865</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Hueber; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 11. 1.), Mensdorff, Mecséry, Schmerling; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 16. 1.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1332</idno>
                  <idno type="KZ">123</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll über die am <date when="1865-01-11">11. Jänner 1865</date> abgehaltene Konferenz unter dem Vorsitze Sr. kaiserlichen Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_528_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Stand der österreichischen Außenpolitik</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> stellte in einem längeren Exposé den gegenwärtigen Stand der Politik in der schleswig-holsteinschen Frage mit dem Bemerken dar, daß die Verhandlungen noch nicht so weit gediehen seien, um eine direkte Pression auf Preußen ausüben zu können<note type="footnote" n="1">Zur schleswig-holsteinischen Frage siehe zuletzt <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-08-0-18641123-P-0515.xml#top_5_8_515_1">MR. v. <date when="1864-11-23">23. 11. 1864</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b8-z515" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8/pdf/a5-b8-z515.pdf" target="MRP-1-5-08-0-18641123-P-0515.xml">ÖMR. V/8, Nr. 515</ref>
                        </bibl>, und <bibl type="secondary">
                           <author>Malfèr</author>, Einleitung ebd., IX f</bibl>. Seit Dänemark die Elbherzogtümer im Frieden von Wien v. <date when="1864-10-30">30. 10. 1864</date> an Österreich und Preußen abgetreten hatte, verhandelten die beiden Sieger über die Zukunft der Territorien. Österreich wollte einen Gebietsgewinn Preußens verhindern und Friedrich von Augustenburg als Herzog einsetzen, Preußen arbeitete auf die Annexion der Gebiete hin; dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Srbik</author>, Deutsche Einheit 4, 214–218</bibl>.</note>. Er habe seit Übernahme seines Portefeuilles grundsätzlich die preußische Allianz festzuhalten getrachtet, weil er hierin die Bürgschaft für den Frieden erkenne. Die Ereignisse des Jahres 1864 haben den Wert dieses Bündnisses dadurch gekennzeichnet, daß das Ausland es nicht wagte, in diese Angelegenheit tätig einzugreifen. Wenn man imstande sein werde, diese Allianz zu erhalten, sei die Sicherheit Deutschlands und auch jene von Österreich begründet. Manche Stimmen raten zwar für ein Anlehnen an Frankreich, dazu fehlen jedoch geeignete Anhaltspunkte, und dasselbe könnte ohne ein materielles Opfer entweder von eigenem Gebiete oder von deutschem Lande nicht erreicht werden. In letzterem Falle würde jedoch unsere deutsche Stellung nicht befestigt, sondern vielmehr gefährdet werden. Die Lage sei insoferne schwierig, weil Preußen durch seine geographische Lage und durch die öffentliche Meinung des eigenen Landes unendliche Vorteile für sich habe. Bedauerlich sei es jedenfalls, daß vor Beginn des Krieges gegen Dänemark zwischen Österreich und Preußen keine festen Punkte vereinbart wurden, insbesondere jener, daß von keiner Seite eine territoriale Vergrößerung eintreten dürfe. Bei Gelegenheit, als die Grenze von Jütland überschritten und dadurch faktisch vom Londoner Protokolle abgegangen wurde, wäre der rechte Zeitpunkt hiezu gewesen. Der Standpunkt der österreichischen Regierung könne nur der sein, mit Geduld und Zähigkeit an dem vorgesteckten Ziele festzuhalten und davon durch nichts sich abbringen zu lassen. Hiemit werde man aus der schwierigen Lage schon herauskommen, zumal die äußeren Verhältnisse nicht schlechter geworden seien. Es sei im preußischen Charakter gelegen, den Mund sehr voll zu nehmen, wenn sie aber sehen werden, daß Österreich von seinem Ziele nicht <pb n="80" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s80.pdf"/>abgeht, werden sie nachgeben. Wohl hoffen sie aus dem Zustandekommen der Kammern in ihren Annexionsgelüsten bestärkt zu werden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> meinte, daß die beruhigende Seite der Situation für uns darin liege, daß es für Preußen die größte Schwierigkeit bietet, für die Realisierung ihrer Annexionsbestrebungen eine anständige Form zu finden. Nur ein ganz unvorhergesehenes wirkliches Ereignis könnte Preußen eine Handhabe dazu bieten. Votant erkannte übrigens gleichfalls den vom Grafen Mensdorff bezeichneten Gang der österreichischen Politik als den richtigen an, wünschte aber über den mutmaßlichen Verlauf der Sukzessionsfrage eine Aufklärung. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkte, er halte den Herzog von Augustenburg als den zur Sukzession meist Berechtigten. Preußen habe sich jedoch über die beantragte Einsetzung desselben noch nicht ausgesprochen. Österreich habe aber kein Kompelle, ihn einseitig einzusetzen. Wenn Preußen aber nicht nachgeben und die Sache von Österreich an den Bund gebracht werden wollte, wäre der Bruch mit Preußen fertig. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> glaubte den Gesichtspunkt festhalten zu sollen, von welchem Einflusse die Erledigung dieser Angelegenheit für die Stimmung in Österreich sein werde. Die überwiegende Mehrheit der Bevölkerung in Österreich nehme kein Interesse daran, ob der Herzog von Augustenburg oder jener von Oldenburg als Regent eingesetzt werde, die öffentliche Stimmung interessiere sich nur für einen endlichen entsprechenden Abschluß. Für die Regierung liege aber ein entschiedenes Interesse, daß die Sache vorwärts komme, schon darin, daß die 15 Millionen Gulden Kriegskostenentschädigung flüssig werden<note type="footnote" n="2">Zur Kriegskostenentschädigung – übrigens sogar 18 Millionen Gulden – siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-08-0-18641028-P-0504.xml#top_5_8_504_2">MR. I v. <date when="1864-10-28">28. 10. 1864</date>/II</ref>. Sie spielten eine große Rolle im Budget für 1865.</note>. Ein ängstliches Gefühl sei es übrigens, daß wir bei der Gelegenheit vielleicht ganz leer ausgehen werden, wo doch wir die meisten Lorbeeren errungen haben. Nehmen die Preußen nichts, dann werden wir uns leichter bescheiden, wenn auch für uns nichts erblüht. Ein Bruch mit Preußen wäre wohl jedenfalls sehr bedauerlich, das Zusammengehen mit Preußen dürfe aber auch nicht um jeden Preis geschehen. Wünschenswert wäre es jedenfalls, wenn es möglich wäre, von den gewechselten Schriftstücken mehr zu publizieren, insbesondere die neuste Depesche nach Berlin vom Ende Dezember v. J., die in einem entschiedenen Tone gehalten sei, den österreichischen Standpunkt sehr gut durchführe und volle Beruhigung gewähren würde<note type="footnote" n="3">Erlaß an Károly v. <date when="1864-12-21">21. 12. 1864</date>, <bibl type="secondary">
                           <author>Srbik</author>, Quellen zur deutschen Politik Österreichs 4, Nr. 1911</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <title>Die auswärtige Politik Preussens</title> 5, Nr. 413</bibl>.</note>. Übrigens erkläre Votant mit der von Grafen Mensdorff beabsichtigten Politik ganz einverstanden zu sein. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> erwiderte, daß man erst die Beantwortung der neuesten Depesche abwarten müsse, bevor die Kundmachung eintreten könne, ließe diese zu lange auf sich warten, so werde man einen Termin hinzusetzen, um die Sache vorwärts zu bringen<note type="footnote" n="4">Zur Antwort Preußens siehe die Erlässe Bismarcks an Werther v. <date when="1865-01-26">26. 1. 1865</date>, <bibl type="secondary">
                           <title>Die auswärtige Politik Preussens</title> 5, Nr. 440 und Nr. 441</bibl>. Fortsetzung <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650407-P-0560.xml#top_5_9_560_3">MR. v. <date when="1865-04-07">7. 4. 1865</date>/III</ref>.</note>. Übrigens könne nicht unbesprochen bleiben, daß die öffentliche Meinung durch die Journalistik vielfach irregeleitet werde und ein Einwirken auf dieselbe schon aus dem Grunde am Platze wäre, damit die offiziöse Presse nicht unaufhörlich den Gang der Politik angreife. Der Reise des Prinzen von Preußen nach Wien sei kein politischer Zweck zu unterstellen, <pb n="81" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s81.pdf"/>derselbe affichiere, kein Politiker zu sein<note type="footnote" n="5">Prinz Friedrich Karl von Preußen reiste vom 15.– <date when="1865-01-20">20. 1. 1865</date> nach Wien; <bibl type="secondary">
                           <author>Schulthess</author>, Europäischer Geschichtskalender 6 (1865) 40</bibl>.</note>. Dafür sei General Moltke mehr Politiker, übrigens auch ein entschiedener Annexionist.</p>
                  <p>Über Anregung von Seite des Staatsministers bemerkte Graf Mensdorff weiter, daß nach seiner Meinung von Seite Italiens oder Frankreichs eine Beunruhigung für unsere italienischen Länder in nächster Zeit <ref xml:id="fn_5_9_528_b">aller Wahrscheinlichkeit nach</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_9_528_b">Einfügung b–b Mensdorffs.</note> nicht zu besorgen sei. Wenn auch die Entlassung von 75.000 Mann in Italien darum keine Bedeutung habe, weil eine ebenso große Anzahl aus den jüngeren Altersklassen zu den Fahnen einberufen werde, so brauche doch das neue Königreich seine Truppen, um die Ordnung im eigenen Lande aufrechtzuerhalten. Auch Frankreich entwaffne teilweise, obgleich die Reduktion des Militärbudgets um 23 Millionen Francs eine geringe Bedeutung habe. Als gewiß könne aber angenommen werden, daß Frankreich sich durch die Konvention mit Italien einen zweijährigen Termin zur Ruhe habe verschaffen wollen, den es zur Lösung seiner Aufgaben im Inneren, insbesondere der Arbeiterfrage bedürfe<note type="footnote" n="6">Gemeint ist die Septemberkonvention vom <date when="1864-09-15">15. 9. 1864</date>, siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/8, XVI</bibl>.</note>. Für das nächste Frühjahr sei daher für unsere italienischen Länder <ref xml:id="fn_5_9_528_c">kaum etwas</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_9_528_c">Einfügung c–c Mensdorffs.</note> zu besorgen, und besonders<ref xml:id="fn_5_9_528_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_9_528_d">Korrektur Mensdorffs aus <quote>zwar</quote>.</note> um so weniger, wenn wir mit Preußen eine feste Stellung haben.</p>
                  <p>Es könnte daher wohl als zulässig erscheinen, die Armeepferde im Frühjahre zu verkaufen, wo dann der Preis auch besser sein wird. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> fand es bedenklich, beim Militärbudget zu viel zu streichen. Die Herabsetzung des Mannschaftsstandes könnte leichter vorgenommen werden als die zu starke Herabsetzung des Trains und der Pferde, wo bei einer neuen Anschaffung schon geringe Differenzen bei den Einheitspreisen gleich Millionen Gulden ausmachen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> glaubte, daß bei der dermaligen politischen Lage die Armee für die Defensive in Italien nicht so groß zu sein braucht und daß die Herabsetzung des Pferdestandes wohl möglich und von April bis Dezember für acht Monate das Budget ungemein erleichtern würde<note type="footnote" n="7">Fortsetzung der Diskussion über die Herabsetzung des Pferdestandes bei der Armee in Italien <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650116-P-0530.xml#top_5_9_530_2">MR. v. <date when="1865-01-16">16. 1. 1865</date>/II</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650121-P-0531.xml#top_5_9_531_2">MR. v. <date when="1865-01-21">21. 1. 1865</date>/II</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650122-P-0532.xml#top_5_9_532_1">MR. v. <date when="1865-01-22">22. 1. 1865</date>/I</ref>.</note>. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Mensdorff</rs>
                     </hi> brachte schließlich zur Sprache, wie lange noch die Internierung des Langiewicz dauern soll<note type="footnote" n="8">Marjan Antoni Melchior Langiewicz, einer der Führer des polnischen Aufstandes von 1863, war Ende März 1863, zwei Monate nach Ausbruch des Aufstandes, nach Österreich geflüchtet, wo er seither interniert war, zuletzt in der Festung Josefstadt. Zu den Bemühungen um seine Freilassung siehe zuletzt <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640121-P-0438.xml#top_5_7_438_2">MR. v. <date when="1864-01-21">21. 1. 1864</date>/II</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b7-z438" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7/pdf/a5-b7-z438.pdf" target="MRP-1-5-07-0-18640121-P-0438.xml">ÖMR. V/7, Nr. 438</ref>
                        </bibl>, und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640419-P-0464.xml#top_5_7_464_3">MR. I v. <date when="1864-04-19">19. 4. 1864</date>/III</ref>, <quote>ebd., Nr. 464</quote>.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> bemerkte, daß der Petitionsausschuß des Abgeordnetenhauses diese Angelegenheit demnächst bei der Regierung vorbringen wird<note type="footnote" n="9">Der Abgeordnete Rechbauer hatte dem Abgeordnetenhaus eine Petition des Langiewicz überreicht, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1864/65, 248 (16. Sitzung/<date when="1864-12-13">13. 12. 1864</date>)</bibl>.</note>. Man werde beiläufig antworten können, daß der Umstand, daß Langiewicz in der Zwischenzeit Schweizer Bürger geworden, an der Sachlage rechtlich <pb n="82" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s82.pdf"/>nichts ändern könne. Die Regierung werde ihn nicht immer behalten, sondern den opportunen Moment wahrnehmen, wann dessen Freilassung erfolgen könne. Jetzt ihn freizugeben wäre übrigens bedenklich, weil es den Anschein gewinnen müßte, als wenn dies nur auf Andringen der Volksvertretung erfolgt wäre. Der geeignete Zeitpunkt werde hiezu vielleicht dann eintreten, wenn der Belagerungszustand in Galizien aufgehoben wird<note type="footnote" n="10">Am <date when="1865-01-23">23. 1. 1865</date> wurde die Petition im Abgeordnetenhaus behandelt. Dabei wurde sie verlesen; der Polizeiminister vertrat den Standpunkt der Regierung; das Abgeordnetenhaus empfahl der Regierung dringend die Freilassung, <quote>ebd., 446–457 (22. Sitzung)</quote>. Fortsetzung im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650218-P-0542.xml#top_5_9_542_2">MR. v. <date when="1865-02-18">18. 2. 1865</date>/II</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1865-01-11">11. Jänner 1865</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1865-01-16">16. Jänner 1865</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1865-01-16">16. Jänner 1865</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>