<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Juli 1865–<date when="1866-03-26">26. März 1866</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="001">Sitzung 1</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-07-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b1-z1.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 1 Juli 1865–26. März 1866</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1971">1971</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1</idno>
                  <idno type="KZ">2344</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-07-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Druck: 
                                    : REDLICH, Staats- und Reichsproblem 2, 406 ff.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Schurda; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Belcredi 29. 7.), Mensdorff 7. 8., Esterházy 7. 8., Mailáth 7. 8., Komers, Haller; abw. Franck.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Schurda</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9078">
                     <surname>Belcredi</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-07-29">1865-07-29</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7788">
                     <surname>Mensdorff</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-08-07">7. 8.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8121">
                     <surname>Esterházy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-08-07">7. 8.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8655">
                     <surname>Mailáth</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-08-07">7. 8.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8827">
                     <surname>Komers</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9106">
                     <surname>Haller</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8941">
                     <surname>Franck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_1_1_1">Ansprache des Kaisers an das Ministerium. Regierungsgrundsätze[1]</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-01-0-18650729-P-0001" ana="a6-b1-z1">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml#a6-b1_z1.pdf">
               <title type="num">Nr. 1</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1865-07-29">29. Juli 1865</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Schurda; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Belcredi 29. 7.), Mensdorff 7. 8., Esterházy 7. 8., Mailáth 7. 8., Komers, Haller; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Franck.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1</idno>
                  <idno type="KZ">2344</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1865-07-29">29. Juli 1865</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_1_1_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Ansprache des Kaisers an das Ministerium. Regierungsgrundsätze[1]</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten zu eröffnen, Allerhöchstdieselben hätten heute die Konferenz berufen, um den neuen Ministern bei ihrem Antritte<note type="footnote" n="2">Die neuernannten Minister waren: Belcredi, Larisch und Komers; Mensdorff, Franck und Esterházy bekleideten schon im Ministerium Erzherzog Rainer ihre Ämter, Mailáth übernahm die Leitung der ungarischen Hofkanzlei bereits am <date when="1865-06-26">26. 6. 1865</date>, und Wüllerstorf-Urbair trat erst am <date when="1865-09-30">30. 9. 1865</date> als Minister für Handel und Volkswirtschaft in das Ministerium Belcredi ein.</note> einige allgemeine Ansichten und Wünsche bekanntzugeben.</p>
                  <p>Vorerst fände Sich Se. Majestät Ah. bewogen, das neue Ministerium der kaiserlichen Huld und Gnade zu versichern und demselben zu sagen, daß es das volle Vertrauen Sr. Majestät genieße und Allerhöchstdieselben Sich in der glücklichen Lage sehen, nun Minister um Sich zu haben, von denen Se. Majestät überzeugt sind, daß sie die Ah. aus der innersten Überzeugung entspringenden Absichten vollkommen teilen.</p>
                  <p>Bei der schwierigen Aufgabe, welche dem neuen Ministerium auferlegt ist, wolle Se. Majestät demselben einige Schlagworte vorzugsweise an das Herz legen. Diese seien: Vertrauen, Mut, Ausdauer und Festigkeit.</p>
                  <p>Das Vertrauen müsse gegenseitig sein. So, wie Se. Majestät den Ministern das volle Vertrauen schenke, ebenso nehmen Allerhöchstdieselben auch für Sich das unbedingte Vertrauen der Minister in Anspruch und verpflichten daher dieselben, stets und bei jedem Anlasse die volle Wahrheit zu sagen, in allen Angelegenheiten ihre Ansichten und Meinungen stets wahr und offen, selbst auch dann, wenn sie mit den Ah. Anschauungen nicht übereinstimmen, Sr. Majestät darzulegen. Austausch der Ansichten führe am besten zur Verständigung, so, wie man auf geradem und offenem Wege am sichersten zum Ziele gelange.</p>
                  <p>Mut! Diesen setze Se. Majestät zwar als selbstverständlich voraus, doch wollen Allerhöchstdieselben aufmerksam machen, daß in den gegenwärtigen Verhältnissen ein ganz besonderer Grad von Mut dazu notwendig sei, das Amt eines Ministers zu übernehmen, denn an Opposition gegen das jetzige Ministerium werde es gewiß nicht fehlen, nicht geringe Hindernisse werden demselben in den Weg gelegt werden, und man müsse eines Kampfes gewärtig sein, der nicht so leicht durchzuführen sein wird. Se. Majestät erwarten daher, daß sich das Ministerium durch nichts beirren lassen und an den vorgezeichneten Grundsätzen festhalten und in allem und jedem mit festem Willen und Energie vorgehen werde.</p>
                  <p>
                     <pb n="4" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml%23a6-b1_einzelseiten/a6-b1_s4.pdf"/>Ausdauer erwarten Se. Majestät, weil das begonnene Werk nur dann gedeihen und zum günstigen Resultate gebracht werden kann, wenn man bei der Arbeit gleichmäßig bis zum Schlusse ausharrt.</p>
                  <p>Festigkeit! Diese sei vor allem sehr notwendig, und Se. Majestät erwarten daher, daß mit unerschütterlicher Treue an den bestimmten Grundsätzen festgehalten werde. Voran stehe der Grundsatz der „Einheit der Monarchie“; und in dieser Beziehung wollen Se. Majestät besonders den ungarischen Herren des Ministeriums<note type="footnote" n="3">Das waren: Esterházy und Mailáth.</note> die Aufgabe stellen, an diesem Grundsatze namentlich gegenüber ihrem engeren Vaterland, von wo sie manchen Anfechtungen ausgesetzt und mancher Opposition begegnen werden, mit aller Kraft festzuhalten.</p>
                  <p>Nebst diesen vorangeführten Eigenschaften seien aber noch zwei Punkte, welche Se. Majestät ebenfalls hervorheben wollen. Der erste sei der Fleiß; denn nur mit dem größten Fleiße und rastloser Tätigkeit werde es möglich sein, die große Aufgabe zu lösen und durch faktische Resultate die Wünsche zu befriedigen. Der zweite und wichtigste Punkt sei „die Einigkeit des Ministeriums nach außen“. Die Sitzungen des Ministerrates seien dazu da, um alle wichtigen Fragen und Gegenstände vorläufig einer reiflichen Erwägung und eindringlicher Beratung zu unterziehen. Sobald aber der Ministerrat einen Beschluß gefaßt hat, so muß derselbe nach außen immer nur als eine Ansicht des Gesamtministeriums zutage treten, und es darf nicht auch nur durchschimmern, daß irgendeine Divergenz hiebei bei einem oder dem andern Minister vorhanden war. Dieses bedinge vor allem die Wahrung des strengsten Geheimnisses, nicht bloß bezüglich der Beratungen in den Konferenzen, sondern überhaupt in allen wichtigen Regierungsangelegenheiten. Die schriftlichen Protokolle der Ministerberatungen dürfen nur in die Hände der Minister selbst kommen, und Se. Majestät erwarte, daß es von nun an nicht mehr vorkomme, wie es bisher leider geschah, daß selbst untergeordnete Beamte der Ministerien von diesen Schriften Einsicht bekamen.</p>
                  <p>Seine k. k. apost. Majestät sprachen schließlich die Überzeugung aus, daß die Minister diesen allgemein angedeuteten Wünschen gewiß nachkommen werden, und geruhten nur noch zu bemerken, daß Allerhöchstdieselben einige Vorträge der früheren Minister den betreffenden neuen Ministern zur Begutachtung zurückstellen werden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> erbat sich hierauf das Wort, um Sr. Majestät im Namen seiner Kollegen für das ihnen in so huldreicher Weise entgegengetragene Ah. Vertrauen den ehrerbietigsten Dank auszusprechen und zugleich die heiligste Versicherung Sr. Majestät zu Füßen zu legen, daß das gesamte Ministerium mit seiner ganzen Kraft und mit unverbrüchlicher Treue den Ah. Befehlen nachzukommen bemüht sein werde.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1865-07-29">29. Juli 1865</date>. Belcredi.</dateline>
                  <seg type="other">Erh[alten] <date when="1865-08-12">12. August 1865</date>. Belcredi.</seg>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1865-08-11">11. August 1865</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>