<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>–<date when="1853-03-13">13. März 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0004">Probleme der Edition </title>
            <author ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 1 14. April 1852–13. März 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Wissenschaftlicher Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: 
                                Waltraud Heindl.
                                </span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-01-0-00000000-probleme">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_.pdf">
               <title type="descr">Probleme der Edition</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Die Ministerkonferenz (XXVIII). — Kanzleitechnische Fragen (XLI). — Die Struktur der politischen Willensbildung (XLV). — Zum Kommentar (LXI).</p>
               <p>Der Weg zur Wiedereinführung des Absolutismus in Österreich nach der konstitutionellen Ära seit 1848 war bereits mit den Stationen: Einsetzung des Reichsrates (Reichsratsstatut vom <date when="1851-04-13">13. April 1851</date>), Aufhebung der Ministerverantwortlichkeit (Ah. Handschreiben vom <date when="1851-08-20">20. August 1851</date>) und Liquidierung der Reichsverfassung durch das Silvesterpatent vom <date when="1851-12-31">31. Dezember 1851</date>
                  <note type="footnote" n="1">Reichsratsstatut in: <quote>Die österreichischen Verfassungsgesetze</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>E. Bernatzik</author> (Wien ²1911) Nr. 44</bibl>; Ah. Handschreiben v. 20. 8.1851 <quote>ebd., Nr. 45–47</quote>; Silvesterpatent <quote>ebd., Nr. 48–50</quote>.</note> markiert. Mit der Umwandlung des Ministerrates in eine Ministerkonferenz und mit der Aufhebung des konstitutionellen Ministerpräsidentenamtes am <date when="1852-04-14">14. April 1852</date> nach dem Tode Schwarzenbergs wurde die neue absolutistische Regierungsform endgültig festgelegt. Damit war die staatsrechtliche euordnung im Sinne des Neoabsolutismus abgeschlossen<note type="footnote" n="2">An Literatur vgl. vor allem <bibl type="secondary">
                        <author>H. Friedjung</author>, Österreich von 1848 bis 1860 1 (Stuttgart/Berlin ⁴1918) 441-486 und 2/1 (Stuttgart/Berlin 1912) 162–282</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>J. Redlich</author>, Das österreichische Staats- und Reichsproblem 1 (Leipzig 1920) 382-454</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>H. Rumpler</author>, Ministerrat und Ministerratsprotokolle 1848-1867 (= Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848-1867, Einleitungsband, Wien 1970</bibl> [im folgenden zit. als <quote>ÖMR., Einleitungsband</quote>]); <bibl type="secondary">
                        <author>F. Walter</author>, Die östetreichische Zentralverwaltung 3/1–3/4</bibl> (<quote>= Veröffentlichungen der Kommission für Neuere Geschichte Österreichs 49, 50,54 und 55, Wien 1964-1971</quote>).</note>.</p>
               <p>Der vorliegende Band enthält die Ministerkonferenzprotokolle der Frühzeit der neoabsolutis­tischen Epoche (<date when="1852-04-14">14. April 1852</date> bis <date when="1853-03-13">13. März 1853</date>). In dieser Zeit geht es daher in der Hauptsache, nachdem die Wiedereinführung des Absolutismus bereits beschlossene Sache war, um dessen formale, organisatorische, behörden- und verwaltungstechnische Ausgestaltung.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a3-b1-probleme-1">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_.pdf">
               <title type="descr">Die Ministerkonferenz</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Die Einheit zwischen Monarch und Ministern, wie sie die „Reichsverfassung“ vom <date when="1849-03-04">4. März 1849</date> als Regierungspostulat formuliert hatte<note type="footnote" n="3">Bernatzik, Verfassungsgesetze (§ 18, §§ 84-87) 152, 161 f.</note>, war also zum Zeitpunkt des <date when="1852-04-14">14. April 1852</date> nicht mehr existent. <pb n="29" ana="XXIX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=29"/>Daß für den Kaiser diese Einheit wahrscheinlich nie ein gültiges Regierungsprinzip dargestellt hatte, darauf deutet eine Bemerkung Kübecks, die bereits vom <date when="1850-10-19">19. Oktober 1850</date> stammt und besagt, „daß er [der Kaiser] von den Arbeiten erdrückt [werde] und dem Ministerium allein gegenüber nicht mehr aufkommen könne und daher entschlossen sei, den in der Verfassungsurkunde bezeichneten Reichsrat ins Leben zu rufen<note type="footnote" n="4">
                     <quote>Aus dem Nachlaß des Freiherrn Carl Friedrich Kübeck v. Kübau. Tagebücher, Briefe, Aktenstücke (1841-1855)</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>F. Walter</author> (= Veröffentlichungen der Kommission für Neuere Geschichte Österreichs 45, Graz/Köln 1960) 52</bibl>.</note>“. Der Wunsch nach Beseitigung des Ministerrates ging demnach, das darf man wohl annehmen, vom Kaiser aus. Uns beschäftigt hier aber vorerst einmal das Problem, wer für die Ausgestaltung des Absolutismus, so wie er in der Ministerkonferenz vom <date when="1852-04-14">14. April 1852</date> verkündet wurde, die Grundlagen lieferte<note type="footnote" n="5">Vgl. dazu die Vorbemerkungen zur MK. v. 14.4. 1852.</note>.</p>
               <p>Die Verbindung des Kaisers mit Kübeck spätestens im Jahre 1850<note type="footnote" n="6">Dies scheint gleich nach Kübecks Rückkehr von seiner Mission in Frankfurt am <date when="1850-10-13">13. 10. 1850</date> der Fall gewesen zu sein, vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 51</bibl>.</note> und mit Metternich, der 1851 aus dem Exil zurückkehrte<note type="footnote" n="7">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>H. Srbik</author>, Metternich. Der Staatsmann und Mensch 2 (München 1925) 420</bibl>.</note>, erscheint als ein wichtiger Schritt dazu. Daß letzterer bei weitem mehr war als ein „Beobachter in der Loge<note type="footnote" n="8">
                     <quote>Ebd. 301</quote>; über die Rolle Metternichs bei der Ausgestaltung des Neoabsolutismus <quote>ebd. 442-448</quote>.</note>“, ließe sich an Hand der vielen Tagebucheintragungen Kübecks und des Chefs der Obersten Polizeibehörde Kempen beweisen, die von zahlreichen Besuchen des Kaisers bei Metternich berichten, namentlich, wenn wichtige Entscheidungen gefällt werden sollten<note type="footnote" n="9">Vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck, passim</bibl>; <quote>Das Tagebuch des Polizeiministers Kempen von 1848 bis 1859</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>J. Mayr</author> (Wien/Leipzig 1931) passim</bibl>.</note>. Ab Juli 1851 waren damit die beiden Staatsmänner aus dem Vormärz, der 73jährige Kübeck und der 79jährige Metternich, zu den wichtigsten Beratern des jungen Monarchen avanciert. Beide, Kübeck sowie Metternich, haben auch tatsächlich entscheidende Unterstützung bei der Beseitigung des Ministerrates geleistet. H. Rumpier hat das Ringen zwischen dem Kaiser und Kübeck einerseits und den Ministern andererseits um die Errichtung eines Reichsrates als Kronrat des Kaisers eingehend geschildert<note type="footnote" n="10">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 30-44</bibl>.</note>. Aus diesem Ringen gingen schließlich der Kaiser und Kübeck siegreich hervor. Die Rolle, welche Metternich besonders im Endkampf, als es um die Formung der zukünftigen Regierungsorganisation ging, spielte, spiegelt dessen Memoire vom <date when="1852-03-27">27. März 1852</date> wider<note type="footnote" n="11">Gedruckt als Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date>, Nr. 1a; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Srbik</author>, Metternich 2, 447 f.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>In einem Brief an Kübeck vom gleichen Tag sprach sich Metternich deutlich aus: „Die Manifestationen vom 20. August und 31. Dezember [1851] haben erklärt, daß der Kaiser wieder regieren werde! Dies ist vortrefflich; die Sache ist entschieden; das Wie bleibt zu regeln. Die ersten Werkzeuge zum Zweck sind die Minister und der Reichsrat ... Ich glaube nicht, daß es nötig wäre, die Absurditäten, welche die Benennungen Ministerrat und Ministerpräsident bieten, durch Dekrete aufzuheben; man stelle den Grundsatz fest und lasse die Sache selbst einschlafen, <pb n="30" ana="XXX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=30"/>indem man das Wort Rat mit dem Konferenzen ersetzt und bei Zeit und Gelegenheit keinen Ministerpräsidenten mehr ernennt, sondern einem Minister den Vorsitz bei den Konferenzen anweist<note type="footnote" n="12">
                     <quote>Metternich und Kübeck. Ein Briefwechsel</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>M. Kübeck</author> (Wien 1910) 164</bibl>.</note>.“ „Zeit und Gelegenheit“ für die entsprechenden Maßnahmen kamen – bereits neun Tage später durch den Tod des Ministerpräsidenten Fürst Schwarzenberg am <date when="1852-04-05">5. April 1852</date> –, wie es scheint, äußerst gelegen und nicht unerwartet, da Schwarzenberg, was Eingeweihte wußten, schon längere Zeit krank war<note type="footnote" n="13">Von einem Krankheitsanfall Schwarzenbergs im Jänner 1852 berichten Kübeck (<bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 86, Eintragungen v. 10. bis <date when="1852-01-15">15. 1. 1852</date>
                     </bibl>) und Meyendorff, der russische Gesandte in Wien (<quote>Peter v. Meyendorff. Ein russischer Diplomat an den Höfen von Berlin und Wien 2</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>O. Hoetzsch</author> [Leipzig 1923] 414, Eintragung für 25. 2. bis <date when="1852-03-08">8. 3. 1852</date>
                     </bibl>).</note>. Das Metternichsche Elaborat war wahrscheinlich im Hinblick auf einen solchen Fall vorbereitet gewesen. Anläßlich des Todes Schwarzenbergs führte Metternich noch einmal aus: „Ministerrat und Ministerpräsident“ entsprächen nicht dem „monarchischen Regierungs­begriffe“. Sie seien „Überbleibsel des modernen ... zu Grabe getragenen Konstitutionalismus“, und durch die „Verantwortlichkeit der Minister gegenüber der Volksvertretung“ bedeuteten sie „die Verseichtung der persönlichen Responsabilitäten mittelst deren Verflachung durch die Gremialverantwortlichkeit“. „Sie stellen“, so resümiert Metternich abschließend, „den Monarchen außer die Regierung und sind sonach das schulgerechte Produkt der Rolle, welche der genannte Konstitutionalismus dem Oberhaupt des Staates, die eines Dalai Lama, anweist. Wenden Sie diese Aussprüche auf die eine der Stellen, welche der Fürst von Schwarzenberg bekleidete, an, so werden Sie den Schluß aus ihnen ziehen, daß ich glaube, daß, bevor Se. Majestät einen Entschluß in Anbetracht des Wortlautes Ministerrat und Ministerpräsident getroffen haben dürften, von der Besetzung des letzteren dieser Stellen die Rede nicht sein sollte. Daß die Minister Konferenzen, das heißt Besprechungen, unter sich abhalten müßten, dies ist unerläßlich und [darauf] beruht eben die Unterlassungssünde der vormärzlichen Zeit<note type="footnote" n="14">Metternich an Kübeck, <date when="1852-04-06">6. 4. 1852</date>, <bibl type="secondary">
                        <author>Küseck</author>, Briefwechsel Metternich – Kübeck 166</bibl>.</note>.“</p>
               <p>Wir wissen nicht genau, was sich hinter den Kulissen in der Zeit zwischen dem Tod Schwarzenbergs am <date when="1852-04-05">5. April 1852</date> und der „Ansprache des Kaisers an die Minister und Reichsräte“ am <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>
                  <note type="footnote" n="15">Siehe MK. v. <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date>.</note> abspielte, in welcher der Kaiser den letzten Schritt zur Vollendung des Neoabsolutismus tat und verkündete, die Stelle eines Ministerpräsidenten nicht mehr besetzen und den Ministerrat in eine Ministerkonferenz umwandeln zu wollen. Es dürfte jedoch ein heftiges Tauziehen eingesetzt haben, welches sich letztlich auf die Frage der Ernennung eines Ministerpräsidenten konzentrierte. Daß es dabei um die Person Bachs ging, erleichterte den Feinden des Ministerrates ihr Spiel, da Bach in der Öffentlichkeit als eine höchst umstrittene Persönlichkeit „der Barrikade“ angesehen wurde<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_15a"/>
                  <note type="variant" n="15a" target="#fn_3_1_-probleme_15a">Für diesen „schlechten“ Ruf war u. a. die Mitgliedschaft von Bachs Bruder August im Wiener Sicherheitsausschuß von 1848 maßgeblich; über die Haltung der beiden Brüder während der Revolution vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>H. Loew</author>, Alexander Freiherr von Bach (phil. Diss., Wien 1947) 55 f.</bibl>
                  </note>.</p>
               <p>
                  <pb n="31" ana="XXXI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=31"/>Am <date when="1852-04-06">6. April 1852</date>, also einen Tag nach dem Tod Schwarzenbergs (es ist zugleich jenes Datum, an dem Metternich seine vorher erwähnten Vorschläge an Kübeck richtete), wußte Kübeck bereits zu berichten, daß die Berufung Buols, des österreichischen Gesandten in London, als Minister des kaiserlichen Hauses und des Äußern bereits erfolgt sei<note type="footnote" n="16">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 91</bibl>.</note>, daß eine Umwandlung des Ministerrates in eine „Ministerberatung oder Konferenz<note type="footnote" n="17">Die Unentschiedenheit, mit der man allerdings noch am <date when="1852-04-06">6. 4. 1852</date> der Benennung der zukünftigen Ministerversammlung gegenüberstand, drückt sich in den sogenannten <quote>Bestimmungen über die Ministerkonferenzen</quote> (gedruckt als Beilage zum MKProt. v. 27. 4.1852, Nr. 6a) aus und erhärtet die These, daß dieses Schriftstück erst nach dem Tode Schwarzenbergs den Ministern vorgelegt wurde (siehe Kopfregest Zu Nr. 6a).</note>“ bevorstehe und daß aus dem Amt des Ministerpräsidenten dasjenige eines „Präsidenten der Beratung“ geschaffen werden sollte. Buol war auch zu diesem Amt ausersehen. In der Folge schien sich die Waagschale jedoch wieder zugunsten Bachs zu neigen; wohl nicht zuletzt unter dem Einfluß der Erzherzogin Sophie<note type="footnote" n="18">Vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Friedjung</author>, Österreich 2/1, 172</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Loew</author>, Bach 118</bibl>.</note>, was in einem Ah. Handschreiben an Bach vom <date when="1852-04-09">9. April 1852</date> seinen Höhepunkt fand, durch welches Bach als dem Ältesten im Amte „die Präsidialleitung der Ministerberatungen bis auf weiteres“ übertragen wurde<note type="footnote" n="19">
                     <quote>Ebd.</quote>; vgl. auch <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 47</bibl>.</note>. Dieses Handbillet soll bereits seit dem <date when="1852-04-07">7. April 1852</date> bereitgelegen sein. Kübeck jedoch, von Grünne, dem Ersten Generaladjutanten des Kaisers, gerufen, intervenierte<note type="footnote" n="20">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 91, Eintragung v. <date when="1852-04-07">7. 4. 1852</date>
                     </bibl>.</note>.</p>
               <p>Die ersten Verfügungen waren also vom Kaiser (eventuell unter Mitwirkung seiner Mutter) im Alleingang, also ohne Kübeck und vor allem ohne Metternich, getroffen worden<note type="footnote" n="21">Dies berichtet auch Metternich an Kübeck am <date when="1852-04-09">9. 4. 1852</date>, <bibl type="secondary">
                        <author>Kübeck</author>, Briefwechsel Metternich - Kübeck 167</bibl>.</note>. Der Besuch Franz Josephs bei Metternich erfolgte erst am <date when="1852-04-11">11. April 1852</date>
                  <note type="footnote" n="22">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 92, Eintragung v. <date when="1852-04-12">12. 4. 1852</date>
                     </bibl>.</note>; am selben Tag erging das Ernennungs­schreiben an Buol<note type="footnote" n="23">Zit. bei <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 47</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Friedjung</author>, Österreich 2/1, 171–174</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/1, 568–570</bibl>.</note>. Hand in Hand damit war Bach fallengelassen worden. Damit hatten Metternich und Kübeck einen klaren Sieg davongetragen. Der letzte Absatz der Rede des Monarchen vom <date when="1852-04-14">14. April 1852</date> trägt im Konzept des Kaisers besonders deutlich die Züge des Metternichschen Elaborats<note type="footnote" n="24">Vgl. Konzept und Endfassung MKProt. v. 14 .4. 1852; das Metternichsche Elaborat gedruckt als Beilage Nr. 1a; für die Einsichtnahme in das Konzept der Rede des Kaisers v. <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date> sowie für die Erlaubnis, das Archiv Szápáry-Grünne (Dobersberg) zu benützen, bin ich Herrn László Graf Szápáry und Frau Dr. Marianne Gräfin Rogala-Koczormvski zu herzlichem Dank verpflichtet.</note>. Die Option des kaum 22jährigen Souveräns zugunsten der Vorschläge Kübecks und Metternichs, deren politischer Stil noch in der Zeit des Großvaters des Kaisers, Franz I. (II.), geprägt worden war, legte die Regierungsstruktur für die folgenden Jahre fest.</p>
               <p>Für die Ausformung des Neoabsolutismus im Jahre 1852 sind daher generell die Vorstellungen Kübecks und Metternichs über Regierung und Verwaltung zu untersuchen.</p>
               <p>In dem Regierungsprogramm, welches der Altstaatskanzler Metternich 1851/52 Kaiser Franz Joseph anbot, finden wir jenes Regierungsmodell fast unverändert wieder, wie er es bereits <pb n="32" ana="XXXII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=32"/>im Jahre 1814 für Kaiser Franz I. entworfen hatte: vor allem strikte „Gewaltenteilung“ zwischen Monarch, Regierung und Verwaltung. Was die Reorganisierung des Staatsrates und der Staats­konferenz betraf, so plädierte er damals für eine strenge Trennung der beiden Körperschaften.</p>
               <p>Dabei sollte die „Ministerialkonferenz nie eine beratende Stelle“ werden, oberste Beratungsinstanz des Kaisers hätte nach wie vor der „Staatsrat“ zu bleiben, an dessen Ratschläge der Monarch jedoch in keiner Weise gebunden war<note type="footnote" n="25">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 2/2 (= Veröffentlichungen der Kommission für Neuere Geschichte Österreichs 42, Wien 1956) 130 f.</bibl> I. Diószegi weist in diesem Zusammenhang in seinem Gutachten daraufhin, daß die Sonderstellung Ungarns und seine ständische Verfassung davon nicht tangiert wurden und daß für die Reorganisierung der Verwaltung in Ungarn später, im Neoabsolutismus, daher das Vorbild der Josephinischen Einrichtungen stärker wirksam war.</note>. Dieses Modell: der Monarch als „über den Grenzen der Verwaltung“ stehend, der „Staatsrat“ als oberste konsultative Behörde und die „Ministerial­konferenz“, welcher in der Hauptsache die Koordinierung der verschiedenen Verwaltungszweige zukam, wurde vom Kaiser Franz I. sanktioniert. Daß sie nie in dieser Form funktionierte, da man – was die Ministerialkonferenzen betraf – zu den alten, vom Kaiser bloß fallweise einberufenen Konferenzen zurückkehrte<note type="footnote" n="26">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>C. F. Hock–H. Bidermann</author>, Der österreichische Staatsrat (1760–1848) (Wien 1879) 672</bibl>; <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 2/2, 134–141</bibl>.</note>, ist in unserem Zusammenhang nicht wichtig.</p>
               <p>Auch 1852 billigt Metternich nur dem Monarchen die absolute Souveränität zu. Die Minister sind „Oberleiter der höchsten Regierungsbehörden“, die „ersten Träger der Verwaltung“ wie die Chefs der alten Hofstellen des Vormärz. Allerdings mit einem Unterschied: Die Stellung der Minister wird klarer umschrieben, und die Ministerkonferenzen werden zu einer ständigen Einrichtung<note type="footnote" n="27">
                     <quote>Sie [die Minister] sind ... die ersten Werkzeuge der ordnenden und schirmenden Staatsgewalt; diese Gewalt selbst sind sie nicht ... [sie] können nur Werkzeuge sein, über denen die souveräne Gewalt steht.... Zwischen den Ministern - das heißt den Oberleitern der höchsten Regierungsbehörden und solchen der ersten Werkzeuge des Regenten muß eine bleibende Berührung stattfinden; die Form dieser Berührung muß die von Besprechungen, Konferenzen, sein, ohne daß dieselben den Namen eines Ministerrates zu führen geeignet wären</quote>; so in Mettemichs Elaborat v. <date when="1852-03-27">27. 3. 1852</date>, zit. Anm. 11.</note>. Da aber Metternich nach wie vor „als ein wichtiges Element in der Mechanik, welche Regierung heißt, ... das Vorhandensein einer mit keiner exekutiven Gewalt beschwerten beratenden Behörde“ erachtete, ob diese nun „Staats- oder Reichsrat, Consulta u. a.“ hieße, drängte er auch auf die Institution eines solchen „Rates der Krone“ und bedachte den endlich mit der Errichtung des Reichsrates betrauten Baron Kübeck eifrig mit seinen Ratschlägen in dieser Richtung<note type="footnote" n="28">Zum Beispiel Metternich an Kübeck, <date when="1851-01-10">10. 1. 1851</date>, <bibl type="secondary">
                        <author>Kübeck</author>, Briefwechsel Metternich–Kübeck 148</bibl>; vgl. auch die Antwort Kübecks v. <date when="1851-01-24">24. 1. 1851</date>, <quote>Aus Metternichs nachgelassenen Papieren 8</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>R. Metternich</author> (Wien 1884) 506 ff.</bibl>, und Metternichs Exposé über den zu errichtenden Reichsrat v. <date when="1851-02-14">14. 2. 1851</date>, ebd. 509 (siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Kübeck</author>, Briefwechsel Metternich–Kübeck 149 f.</bibl>).</note>. Das große Vorbild, das für Metternich 1851/52 genauso galt wie 1814, war der französische Absolutismus, genauer der Staatsrat und das Regierungsmodell Napoleons I., das er als Botschafter in Paris kennengelernt hatte. „Napoleon“, sagte Metternich expressis verbis, „der wohl zu den absolutesten Geistern zählte, <pb n="33" ana="XXXIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=33"/>betrachtete seine Minister nur als Antragsteller, den Staatsrat als prüfende Behörde und sich selbst als beschließende Gewalt<note type="footnote" n="29">Metternich an Kübeck, 14.2.1851, <bibl type="secondary">
                        <author>Kübeck</author>, Briefwechsel Metternich–Kübeck 151 f.</bibl> (siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Metternich</author>, Nachgelassene Papiere 511 f.</bibl>); vgl. auch Metternich an Kübeck, <date when="1851-01-10">10. 1. 1851</date>, <bibl type="secondary">
                        <author>Kübeck</author>, Briefwechsel Metternich–Kübeck 148</bibl>; über den Einfluß des napoleonischen Staatsrates auf Metternichs Vorstellungen vor allem <bibl type="secondary">
                        <author>K. Kazbunda</author>, Archiv C. K. Státní Rady 1861–1868,(Prag 1926) 9</bibl>. Dazu hat I. Diószegi folgende Stellungnahme abgegeben: <quote>Wenn es auch eine gewisse formelle Ahnlichkeit gab und beim Kurswechsel in Österreich auch das französische Vorbild mitspielte, so bestanden doch dermaßen beträchtliche Unterschiede im Wesen von Neoabsolutismus und Bonapartismus, daß eine Analogie beinahe auszuschließen ist</quote>.</note>.“ Auch Kübeck war mit der Einrichtung und den Prinzipien des Staatsrates gründlich vertraut<note type="footnote" n="30">Siehe z. B. Kübecks <quote>Bemerkungen über den Staatsrat</quote> aus dem Jahre 1822 für Kaiser Franz I.; darin vertritt er die auch 1852 aktuelle Ansicht, er wolle die <quote>Verwaltung der Hierarchie den Behörden anvertraut wissen, die Geschäfte, auf welche der Staatsrat Einfluß zu nehmen berufen sein könne</quote>, bezögen sich aber <quote>in der Regel auf die Funktionen der Regierung</quote>, <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 2/2, 141-144</bibl>; vgl. dazu auch Kübeck an Metternich, 24.1.1851, <bibl type="secondary">
                        <author>Metternich</author>, Nachgelassene Papiere 507</bibl>.</note>. Verschiedentlich nahm er, als er von Franz Joseph mit der Errichtung des Reichsrates betraut wurde, auf die Metternichschen Organisierungsprogramme für den Staatsrat Bezug. Das alte absolutistische Regierungskonzept Monarch – Staatsrat – Konferenz sollte nun von Kübeck und Metternich wiederbelebt werden, wobei dem zu errichtenden Reichsrat (wie dem alten Staatsrat) die Funktionen eines Beratungsorgans der Krone, ja darüber hinaus die eines Kontrollorgans des Ministerrates zugedacht waren; er sollte als wirksames Gegengewicht zur „ministeriellen Allmacht“ dienen<note type="footnote" n="31">Vgl. Kübeck an Metternich, <date when="1851-01-24">24. 1. 1851</date>, <bibl type="secondary">
                        <author>Metternich</author>, Nachgelassene Papiere 507 f.</bibl>: 1816 habe man beim Kaiser <quote>die Besorgnis rege gemacht, als sei es darauf abgesehen, seine Willensmacht, wenn nicht zu beschränken, doch ihre Ausübung an Formen zu binden, die der Kaiser als wirkliche Beschränkung sah. . .. Unter unseren gegenwärtigen Verhältnissen liegen die Schwierigkeiten nicht mehr auf dieser Seite, sondern in der ministeriellen Allmacht, welche von dem Reichsrate Beschränkungen und Hemmnisse vorauszusehen glaubt, die sie zu vermeiden wünscht</quote>.</note>. Die ihrer konstitutionellen Qualitäten beraubte Ministerkonferenz sollte eine bloß antragstellende Behörde bilden.</p>
               <p>Die Kontroverse in der historischen Literatur, ob der Reichsrat von 1851 als Fortsetzung des Staatsrates gedacht war oder nicht<note type="footnote" n="32">Zur Kontroverse siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Kazbunda</author>, Archiv C. K. Státní Rady 9f.</bibl>, und <bibl type="secondary">
                        <author>F. Reinöhl</author>, Der Reichsrat</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                        <author>L. Bittner</author>, Gesamtinventar des Wiener Haus-, Hof- und Staatsarchivs 2 (Wien 1937) 259 f.</bibl>; vgl. auch die Ausführungen bei <bibl type="secondary">
                        <author>Kazbunda</author>, Archiv rakouského ústavodárného řišského sněmu (1848-1849), rakouské řišské rady (1851–1861) a rozmnožené rady řišské (1860-1861)</bibl>. In: <quote>Časopis archivni školy 2 (1924) 65 f.</quote>
                  </note>, dürfte auf einem Mißverständnis beruhen, nämlich auf einer Verwechslung der Metternichschen Pläne für die Organisierung von Staatsrat und Ministerial­konferenz von 1814 (welche tatsächlich mehr oder weniger nach Metternichs Vorstellungen ausgeführt worden waren) und den Reorganisierungsprojekten von 1836 (die niemals zum Durchbruch gelangt waren). Wir müssen hier festhalten, daß die Metternichschen Vorstellungen über Regierung und Verwaltung von 1851/52 seinen Projekten von 1814 weitgehend entsprachen. Daß auch die zeitgenössische Kanzleipraxis den Kübeckschen Reichsrat als Rechtsnachfolger des vormärzlichen Staatsrates betrachtete, zeigt die Tatsache, daß 1851 das Archiv des Staatsrates vom Reichsrat übernommen wurde<note type="footnote" n="33">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>F. Reinöhl</author>, Der Staatsrat</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                        <author>Bittner</author>, Gesamtinventar 2, 225</bibl>.</note>. Nach dem kurzen konstitutionellen Intermezzo von 1848 bis 1851 <pb n="34" ana="XXXIV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=34"/>läßt sich also eine Kontinuität von den vormärzlichen Einrichtungen zu den neoabsolutistischen durchaus feststellen. Für die Vertreter eines Regierungsabsolutismus sind diese Kontinuität und die vorher skizzierte Konzeption auch folgerichtig.</p>
               <p>In diesem Zusammenhang erhebt sich nun die Frage nach den Vorstellungen der maßgeblichen Verfechter einer wie auch immer gestalteten Verfassung, z. B. des Ministerpräsidenten Schwarzenberg. Festzustehen scheint, daß man einerseits das „monarchische Prinzip“ im Sinne Stadions als Maxime für eine Regierung Österreichs aufstellte, andererseits aber auch den Absolutismus vormärzlicher Prägung ablehnte und noch einer „anderen Autorität<note type="footnote" n="34">Zit. nach Schwarzenberg bei <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 39</bibl>.</note>“ als dem Kaiser verpflichtet sein wollte. Ebenso sicher ist aber, und darin war man sich mit den Gegenspielern Metternich und Kübeck einig, daß diese „andere Autorität“ nicht der Volkssouveränität entspringen dürfte<note type="footnote" n="35">Metternichs Äußerungen, mit welchen er das Prinzip der Volkssouveränität für Österreich ablehnte – mit der Begründung, ein österreichisches Volk bestünde nicht –, in dessen Denkschrift über das Silvesterpatent v.<date when="1851-01-02">2. 1. 1851</date>, <bibl type="secondary">
                        <author>Metternich</author>, Nachgelassene Papiere 521</bibl>; vgl. auch <quote>ebd. 507</quote>.</note>. Man plädierte also für eine Verfassung, aufgrund derer der Ministerrat berechtigt war, gemeinsam mit dem Monarchen zu regieren<note type="footnote" n="36">Vgl. die Außerung Schwarzenbergs zu Prokesch: <quote>Wir sind davon entfernt, dem Absolutismus zu huldigen und ihn wiederherstellen zu wollen. Wir sind von der überzeugung der Notwendigkeit durchdrungen, daß nach unwandelbaren, strenge Gerechtigkeit sichernden und den Genuß einer vernünftigen Freiheit verbürgenden Institutionen regiert werden müsse. Aber ebenso innig ist unsere überzeugung, daß es unmöglich sei, mit jenen unheilvollen Manieren [?) der Neuzeit, mit jenem französischen Konstitutionalismus und all seinen Mißgeburten von Volksvertretung, Preßfreiheit, Geschworenengerichten, Vereinsrechten u. dgl. mehr zu regieren. Die Gesellschaft muß, wenn nicht bald Abhilfe wird, an diesen Geißeln verbluten</quote>; Schwarzenberg an Prokesch, <date when="1850-11-16">16. 11. 1850</date>, <bibl type="archival">HHSTA., PA. XL, Nachlaß Prokesch, Karton 320</bibl>.</note>, doch auf welchen Prinzipien diese Verfassung beruhen sollte, wer den Ministerrat stützen sollte im Falle, daß die Krone ihn einmal zu liquidieren trachtete, darüber dürfte man sich wenig Gedanken gemacht haben. Wohl ebensowenig war man sich dessen bewußt, daß man die eigene Macht zu untergraben begonnen hatte, als man gemeinsam mit dem Souverän den Kremsierer Reichstag beseitigte. Man operierte mit vagen Vorstellungen, und die Frage erscheint berechtigt, ob das konstitutionelle Prinzip in seiner vollen Tragweite klar erfaßt wurde und ob man nicht im Grunde nur einen ministeriellen Absolutismus an die Stelle des monarchischen setzen wollte. Daß man sich selbst als fortschrittlich, ja als „liberaI<note type="footnote" n="37">Über diese problematische Zuordnung im Zusammenhang mit dem Ministerium Schwarzenberg vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 31</bibl>.</note>“ einstufte, soweit es den Aufbau eines modernen Verwaltungskörpers betraf, das sei unbestritten.</p>
               <p>Bei diesem Mangel an prinzipieller Substanz des Konstitutionalismus hatten die „Ideologen“ Metternich und Kübeck ein leichtes Spiel, den kaum 22jährigen zur Autokratie geneigten Herrscher zu überzeugen, daß der altbewährte Weg des Absolutismus zugleich auch der gangbarste sei.</p>
               <p>Die Geschäftsordnung für die Ministerkonferenz vom <date when="1852-05-28">28. Mai 1852</date>
                  <note type="footnote" n="38">Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>, Nr. 6b.</note> trägt der veränderten Stellung der Ministerkonferenz bereits Rechnung. <pb n="35" ana="XXXV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=35"/>Sie zeigt klar, wie der Kaiser und der Reichsratspräsident Kübeck die Position der Ministerkonferenz in Zukunft verstanden wissen wollten.</p>
               <p>Die Textgeschichte dieser Geschäftsordnung demonstriert die schrittweise Bedeutungs­verminderung des ehemaligen Ministerrates. Ihre Entstehung steht im Zusammenhang mit der Debatte um den „Wirkungskreis für das Gesamtministerium“, welches Schriftstück von Fürst Schwarzenberg am <date when="1852-01-09">9. Jänner 1852</date> dem Kaiser vorgelegt worden war. Am <date when="1852-02-14">14. Februar 1852</date> erfolgte eine Diskussion im Reichsrat darüber, in der vom zuständigen Referenten (Reichsrat Krieg) die „Vorfrage“ gestellt wurde, ob „der Ministerrat einen bloß beratenden oder auch einen beschließenden Körper bilde<note type="footnote" n="39">Das Protokoll der Reichsratssitzung <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 10/1852</bibl>.</note>“. Nun gab es damals längst die Ah. Handschreiben vom <date when="1851-08-20">20. August 1851</date> mit der Aufhebung der Ministerverantwortlichkeit und im Anschluß daran die unzweideutige Feststellung, daß keine Ministerratsbeschlüsse mehr ausgefertigt werden dürften und „wohl der Minister, nicht aber der Ministerrat als vollziehendes Organ“ zu bestehen hätte<note type="footnote" n="40">MK. v. 28.8.1851, zit. bei <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 42</bibl>.</note>. Das Silvesterpatent ließ keinen Zweifel daran, wie es um Verfassung und konstitutionelle Institutionen in Österreich in Hinkunft bestellt sein sollte. Angesichts dieses eindeutigen kaiserlichen Diktums wirkt nun die abermalige Debatte des Reichsrates, ob denn nun der Ministerrat eine bloß beratende oder auch eine beschließende Behörde sei, einigermaßen befremdend. Sie kann nur damit erklärt werden, daß die Minister ihrerseits die Frage wieder aufgeworfen hatten und den jungen Herrscher umzustimmen trachteten. Auch in dem so untertänig klingenden Entwurf des „Wirkungskreises des Gesamtministeriums“ kam der Wille zum Ausdruck, die organisatorischen Vorbedingungen für die Rückgewinnung der verlorenen Macht zu retten. Darüber hinaus ist anzunehmen, daß die Minister Anfang 1852 nicht nur diesen „Wirkungskreis“ für ihre Absichten benützten, sondern die Hebel von verschiedenen Seiten ansetzten<note type="footnote" n="41">Darauf hinweisende Bemerkungen macht Kübeck, <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 62 f.</bibl>, Eintragungen für die Monate Februar und März 1851.</note>. Sei es nun, daß ihre Versuche von Erfolg gekrönt zu sein schienen und der Reichsrat sozusagen geschlossen in einer Plenardebatte ein Protestvotum abzugeben beabsichtigte, sei es, daß der Reichsrat als Kronrat von einem verunsicherten Kaiser dazu aufgefordert wurde, eine echte Entscheidung zu fällen, oder auch nur, daß Franz Joseph gegenüber den Ministern Rückenstärkung benötigte – der Reichsrat kam überein, „dem Ministerrat unter Berufung auf die Ah. Handschreiben vom <date when="1851-08-20">20. August 1851</date> eine bloß beratende Wirksamkeit“ zuzuerkennen. Einzig und allein Reichsrat Szögyenÿ erhob Protest: „ ... es könne dem Ministerrat ohne einen Abbruch für seine Würde und den Zweck seines Bestehens die Befugnis zur Beschlußfassung nicht abgesprochen werden“, und dort, wo ein Minister die Angelegenheiten seines Faches selbst vor das Forum des Ministerrates bringe, solle der von diesem gefaßte Entschluß „volle Geltung“ haben. Interessant ist das Votum des ehemaligen Ministers des Jahres 1848 und nunmehrigen Reichsrates Philipp Krauß, der zwar die Ratsfunktion des Ministerrates bejahte, ihm jedoch das Recht zur Beschlußfassung nicht einräumen zu können vermeinte, <pb n="36" ana="XXXVI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=36"/>weil der Kaiser dem Ministerrat keine „bestimmten Geschäfte zur Entscheidung“ zugewiesen hätte. Er suchte aber betont, den „unverkennbaren Nutzen“ der Ministerberatungen „insbesondere zur Erzielung von Übereinstimmung in den Verfügungen der einzelnen Ministerien, von Gründlichkeit in den Vorschlägen zu neuen Gesetzen, zur unmittelbaren Ausgleichung der Verschiedenheit der Ansichten dieser Geschäfte, die den Wirkungskreis zweier oder mehrerer Ministerien berühren“, hervorzuheben - wahrscheinlich befürchtend, mit der Aberkennung des Beschlußfassungscharakters könne in Bälde das endgültige Todesurteil für den Ministerrat gesprochen werden. Derartige Befürchtungen waren nicht von der Hand zu weisen, nachdem der ausschließliche Ratscharakter des Ministerrates entschieden worden war. Denn faktisch stand man vor der Tatsache, zwei „Bruderbehörden“ geschaffen zu haben. Zwei die Krone beratende Körperschaften, der Reichsrat und der Ministerrat, standen einander in „nebengeordneten“ Rängen<note type="footnote" n="42">Die Nebenordnung wurde im § 3 des Reichsratsstatuts v. <date when="1851-04-13">13. 4. 1851</date> (Bernatzik, Verfassungsgesetze 202) festgelegt.</note> gegenüber – hinzugefügt muß werden: in feindlicher Rivalität. Das bereits zitierte Elaborat des Altstaatskanzlers Metternich<note type="footnote" n="43">Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date>, Nr. 1a.</note>, das er doch wohl nicht unaufgefordert verfaßt hatte, darf als erlösende Antwort auf diese Frage gesehen werden. Die Rückkehr zu den vormärzlichen Verhältnissen der Regierungspraxis war somit eine zwangsläufige Folge des Antagonismus der entscheidenden Regierungsfaktoren.</p>
               <p>Die undatierten „Bestimmungen über die Ministerkonferenzen<note type="footnote" n="44">Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>, Nr. 6a.</note>“, die Vorstufe der Geschäftsordnung, wahrscheinlich infolge der Reichsratsdebatte vom <date when="1852-02-14">14. Februar 1852</date> um den Wirkungskreis des Gesamtministeriums von Kübeck entworfen, lassen bei vorsichtiger Deutung den Schluß zu, daß sie erst nach dem Metternichschen Votum ihre endgültige Formung erhielten, daher der Terminus a quo der Endfassung mit <date when="1852-03-27">27. März 1852</date> anzusetzen wäre; es wurde weder die Bezeichnung „Ministerrat“ noch „Ministerkonferenz“, sondern die unverbindliche Benennung „Ministerberatungen“ gewählt und später korrigiert<note type="footnote" n="45">Nähere Erläuterungen im Kopfregest zu Beilage Nr. 6a; Hofrat Generaldirektor Walter Goldinger machte dankenswerterweise auf den Reichsratsakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., Präs. 121/1852</bibl>, aufmerksam; darin schlug Kübeck noch am <date when="1852-04-09">9. 4. 1852</date> vor, statt der Bezeichnung Ministerrat die Benenung Ministerberatung zu wählen.</note>.</p>
               <p>Die letzte Möglichkeit zu einem wirksamen geschlossenen Widerstand bot für die Minister die Debatte über die von Kanzleidirektor Ransonnet aufgrund der Kübeckschen Vorschläge entworfenen Geschäftsordnung am <date when="1852-04-27">27. April 1852</date>
                  <note type="footnote" n="46">MK. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>/III.</note>. Sie wurde jedoch, wie das Protokoll der Ministerkonferenz zeigt, nicht genützt. Die Tatsache, daß die Minister die letzte Beschneidung ihrer Machtsphäre ohne vehementen Widerspruch hinnahmen, ist nicht ganz unerklärlich. Der Kampf war bereits unmittelbar vorher, durch den Tod Schwarzenbergs, den Erlaß der Bestimmungen vom <date when="1852-04-12">12. April 1852</date>
                  <note type="footnote" n="47">Gedruckt bei <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/2,143</bibl>.</note>, schließlich durch die Programmrede des Kaisers vom <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>
                  <note type="footnote" n="48">MK. v. <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date>.</note> zugunsten Kübecks entschieden worden.</p>
               <p>
                  <pb n="37" ana="XXXVII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=37"/>Vor allem war mit den Bestimmungen vom <date when="1852-04-12">12. April 1852</date> der Machtkampf um den Wirkungskreis des Gesamtministeriums beendet. Er hatte sich gerade deshalb mit jener Heftigkeit entsponnen, weil die Festlegung des Wirkungskreises für die Minister eine letzte Chance dargestellt hatte, wenigstens die Organisation des Ministerrates in dessen Gesamtheit zu sichern<note type="footnote" n="49">Über den Kampf um den Wirkungskreis siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 42 ff.</bibl>
                  </note>. Und dieser Punkt bot Anlaß für ein letztes Auflehnen: In der Ministerratssitzung vom <date when="1852-04-27">27. April 1852</date> wehrten sich die Minister dagegen, die Bestimmungen vom <date when="1852-04-12">12. April 1852</date> über den Wirkungskreis wörtlich in die Geschäftsordnung für die Ministerkonferenz aufzunehmen<note type="footnote" n="50">MK. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>/III.</note>. Im Grunde war jedoch diese Weigerung, sich auch noch durch eine in der Geschäftsordnung enthaltene detaillierte Vorschreibung jener Gegenstände, die überhaupt beraten werden durften, völlig die Hände binden zu lassen, eine recht schwache Demonstration, die sich dementsprechend auch als nutzlos erweisen sollte. Der von der Ministerkonferenz sorgfältig aus der Geschäftsordnung verbannte § 3 wurde nach dem Antrag des Reichsrates mit nur geringen Modifikationen wieder aufgenommen<note type="footnote" n="51">Kübeck argumentierte: <quote>Ich glaube ehrfurchtsvoll, daß Ew. Majestät nicht die Absicht haben dürften, den Ministerrat unter verändertem Namen wiederherzustellen, sondern die Ministerkonferenzen in der Geschäftsbehandlung in jener Stellung zu erhalten, welche ihrer bezweckten Bestimmung genau entspricht; die Gegenstände seien daher in der Geschäftsordnung genau anzuführen</quote>; Vortrag Kübecks v. 18.5. 1852, <bibl type="archival">Sammelakt HHSTA., RR., GA. 224/1852</bibl>.</note>.</p>
               <p>In der Reichsratsdebatte vom <date when="1852-05-13">13. Mai 1852</date> über die Geschäftsordnung ging es Kübeck schließlich darum, der Ministerkonferenz jeglichen Nimbus einer Behörde zu nehmen. Seine Vorgangsweise war pedantisch genau<note type="footnote" n="52">Dazu Reichsratssitzung v. 13.5. 1852, Sammelakt, zit. Anm. 51, und Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>, Nr.6b.</note>. Er ging bis ins kleinste Detail: Im § 1 streicht er das Wort „gewöhnlich“, dort im Sinne von ordentlich, regelmäßig gebraucht; das schwächt die institutionelle Bedeutung der Ministerkonferenz, ihre Beratungen erhalten den Charakter des Zufälligen. Kübeck fügt im § 4 vor „Präsident“ das Wort „leitende“ ein, damit keine Verwechslung mit dem konstitutionellen Präsidenten in Frage käme. Schwerer wiegt der Antrag des Reichsrates Buol-Bernburg, für Gegenstände, die der Ah. Schlußfassung vorbehalten bleiben sollten, sogenannte „abgesonderte Protokolle“ anzufertigen, um sie den Vorträgen beilegen zu können, welcher Proposition die Plenarsitzung des Reichsrates voll zustimmte. Ja, man ging weiter und stellte den Antrag, über alle in den Ministerkonferenzen besprochenen Gegenstände „Einzelprotokolle“ zu verfertigen. Mit der Ausführung dieses Vorschlages erhielten die Protokolle jetzt erst recht den ausschließlichen Wert von Informationen<note type="footnote" n="53">Kübeck meinte expressis verbis, daß dem Kaiser bis dahin nur die Protokolle ohne die dazugehörigen Vorträge vorgelegt worden wären, welcher Ubelstand durch die § § 7 und 8 der Geschäftsordnung bestehen bliebe; Zweck der Protokolle wäre es jedoch, den Kaiser <quote>zugleich mit dem Vortrag</quote> darüber zu <quote>informieren</quote>, was in der Konferenz besprochen wurde; Vortrag Kübecks v. <date when="1852-05-18">18. 5. 1852</date>, zit. Anm. 51.</note>. Der ehemalige Minister Ph. Krauß unternahm einen letzten Rettungsversuch mit einem zunächst bürokratisch anmutenden Vorschlag, dessen Durchführung eine beträchtliche Arbeitsvermehrung zur Folge gehabt hätte: Aktenauszüge anzufertigen und damit das „dermalen bestimmte Personale bei der Konferenzkanzlei“ zu betrauen<note type="footnote" n="54">Reichsratssitzung v. <date when="1852-05-13">13. 5. 1852</date>, Sammelakt, zit. Anm. 51.</note>. <pb n="38" ana="XXXVIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=38"/>Damit war allerdings ein wichtiger Punkt, nämlich der Weiterbestand der Ministerkonferenzkanzlei, berührt; Schwarzenberg hatte es nämlich verstanden, diese Kanzlei zu einem sehr mächtigen Apparat auszubauen<note type="footnote" n="55">Siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Heindl</author> in ÖMR., Einleitungsband 121</bibl>.</note>. Entschieden versuchte nun Kübeck, diesen großen Apparat zumindest zu reduzieren, wenn nicht ganz aufzulösen – mit dem Hintergedanken, die Ministerkonferenz ohne eine entsprechende Administration hinter sich als Behörde handlungsunfähig zu machen<note type="footnote" n="56">Es ist <quote>zu erinnern, daß nach der ursprünglichen Richtung und Bestimmung des Ministerrates und des Ministerpräsidenren in demselben mit gebührender Verehrung für den Souverain der Mittel- und Schwerpunkt aller legislativen, administrativen und polizeilichen Angelegenheiten lag, daher alle Vorträge an Ew. Majestät und alle Ah. Beschlüsse an die einzelnen Minister durch den Ministerpräsidenten liefen und in der Ministerratskanzlei mit den Auszügen, Resolutionsentwürfen usw. versehen, kurz zum Behufe der formellen Behandlung manipuliert wurden. Die Frage ist, ob Ew. Majestät diese Einrichtung beibehalten, modifizieren oder ganz beseitigen wollen.... Ohne Zweifel wäre der geeignetste Vereinigungspunkt das geheime Kabinett Ew. Majestät, welchem entweder die erforderliche Anzahl Beamten aus der Ministerkonferenzkanzlei zugeteilt oder das mit dem Direktor der Konferenzkanzlei in solche Geschäftsbeziehungen gebracht werden könnte, daß die Konzentration der Manipulationsarbeiten gewonnen würde ... </quote>; Vortrag Kübecks v. 18.5. 1852, zit. Anm. 51.</note>. Er schlug deshalb im Verein mit dem Reichsrat Buol-Bernburg vor, jene Agenden, welche bis jetzt von der Ministerratskanzlei besorgt worden waren, „jedoch in unmittelbarem und engem Zusammenhange mit den Verrichtungen der Kabinettskanzlei stünden“, der Kabinettskanzlei zuzuweisen. Zieht man in Betracht, daß die Beamtenschaft des Kabinettsarchivs laut § 13 des Reichsratsstatuts auch für den Kanzleidienst des Reichsrates verwendet wurde<note type="footnote" n="57">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Kazbunda</author>, Archiv rakouského řišského sněmu 77 f.</bibl>
                  </note>, so wird die Absicht offenbar, die Angelegenheiten innerhalb der Kanzleibehandlung zu vermengen. Doch konnte in der Reichsratssitzung dank der Intervention Philipp Krauß‘ keine Einigung erzielt werden, und man beschloß, die Frage der personellen Organisation der Ministerkonferenzkanzlei noch offenzulassen. Das mächtige Instrument der Konferenzkanzlei, wie es unter dem Ministerium Schwarzenberg bestanden hatte, blieb daher de jure ohne Veränderung erhalten. De facto wurde jedoch ihre Bedeutung vermindert, indem in den folgenden Jahren „systemisierte Personalstellen“ einfach unbesetzt blieben<note type="footnote" n="58">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Heindl</author> in ÖMR., Einleitungsband 121, Anm. 7</bibl>.</note>.</p>
               <p>Nur in einem Punkt entsprach der Reichsrat dem Antrag der Minister: Er strich jenen Passus, der den Ministern offiziell zugestand, vor den Konferenzen Komiteesitzungen abhalten zu dürfen – ein selbstverständliches Recht eines Ministers, dessen ausdrückliche Betonung seine Würde empfindlich verletzen mußte. Ebenso beließ man schließlich jedem Minister das Recht, „nach Erfordernis des Dienstes die Berufung einer außerordentlichen Konferenz bei dem Präsidenten“ anzuregen. Dieses Recht war im übrigen von den Mitgliedern der alten Konferenz des Vormärz längst geübt worden<note type="footnote" n="59">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Reinöhl</author>
                     </bibl>, Staatskonferenz. In: <bibl type="secondary">
                        <author>Bittner</author>, Gesamtinventar 2, 253 f.</bibl>
                  </note>. Dagegen fehlte in der neuen Geschäftsordnung jeder Hinweis, Fachreferenten den Beratungen beiziehen zu dürfen – auch dies ein selbstverständlich gehandhabtes Recht der alten Konferenz, <pb n="39" ana="XXXIX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=39"/>welches für die Zeit nach 1848 bzw. nach 1867 übernommen wurde<note type="footnote" n="60">Über die Beiziehung von Fachreferenten im jahre 1848 vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>M. Komjáthy</author>, Protokolle des Gemeinsamen Ministerrates der österreichisch-ungarischen Monarchie (1914–1918) (= Publikationen des Ungarischen Staatsarchivs II, 10, Budapest 1966)</bibl> [im folgenden zit. als <quote>GMR. 1914–1918</quote>]40; vgl. auch die Fachreferenten, die während des Ministeriums Belcredi den Ministerberatungen beigezogen wurden, <bibl type="secondary">
                        <author>H. Brettner–Messler</author>, Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, VI/1: Das Ministerium Belcredi (Wien 1971) LXXXIII f.</bibl>
                  </note>. Die Minister des Neoabsolutismus wußten sich in der Form zu helfen, daß sie entsprechende Referenten zu den vor den Ministerkonferenzen stattfindenden Komiteesitzungen einluden<note type="footnote" n="61">Siehe S. XLVI f.</note>. Der Wert der Ministerkonferenz als ernst zu nehmendes Diskussionsforum war mit dem formellen Verbot der Beiziehung von Referenten aber doch in Frage gestellt.</p>
               <p>Für einen Vergleich dieser Geschäftsordnung mit dem Statut des Jahres 1848<note type="footnote" n="62">Text siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/2, Nr. 1.</bibl>
                  </note>, in welchem der Ministerrat zum „Zentralpunkt der Regierung“ erklärt und die Verantwortlichkeit der einzelnen Minister sowie des Ministerrates im gesamten festgelegt war, bieten sich kaum konkrete Anknüpfungsmöglichkeiten. In einem einzigen Punkt ist ein Vergleich möglich und zulässig; dieser betrifft die Funktionen des Vorsitzenden (Präsidenten) der Ministerkonferenz. Wie Komjáthy feststellt, fehlten bereits im Statut von 1848 nähere Bestimmungen über das Amt eines österreichischen Ministerpräsidenten; jene Obliegenheiten des Ministerpräsidenten, welche ausdrücklich festgehalten wurden, waren lediglich administrativer Natur und nicht Funktionen eines Regierungschefs<note type="footnote" n="63">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Komjáthy</author>, GMR. 1914-1918, 41.</bibl>
                  </note>. Dies wird 1852 im wesentlichen wiederholt: Ein „leitender Präsident“, den der Herrscher für den Zweck der Ordnung innerhalb der Ministerkonferenz zu bestimmen sich vorbehalten habe, hätte „als Präsident der Ministerkonferenzen zu fungieren<note type="footnote" n="64">§ 1 der Bestimmungen, Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>, Nr. 6a.</note>“. Die Funktion des Vorsitzenden lediglich als primus inter pares ist also nicht neu, und wenn Fürst Salm in der Reichsratsdebatte vom <date when="1852-02-14">14. Februar 1852</date> im „Wirkungskreis des Gesamtministeriums“ eine „Norm für den Wirkungskreis des Ministerpräsidenten“ vermißte und vorschlug, dieser solle „als solcher kein Portefeuille haben<note type="footnote" n="65">Protokoll der Reichsratssitzung v. <date when="1852-02-14">14. 2. 1852</date>, Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 10/1852.</bibl>
                  </note>“, so ist das wohl nur der übertriebenen Befürchtung eines Reichsrates zuzuschreiben, der damals noch lebende Ministerpräsident Schwarzenberg könne seine Macht, welche er kraft seiner Persönlichkeit und der Bedeutung seines Amtes als Außenminister zeitweise beim jungen Kaiser innehatte, „statutenmäßig“ stabilisieren.</p>
               <p>Im Zuge der Umwandlung des Ministerrates in eine Ministerkonferenz wurde Carl Graf Buol-Schauenstein zum Minister des Äußern und des kaiserlichen Hauses ernannt und „zugleich“ mit dem Vorsitz in der Ministerkonferenz betraut. Dies drückt deutlich aus, daß die Ernennung zum Vorsitzenden der Ministerkonferenz deshalb erfolgte, weil der Minister des Äußern im österreichischen Kaiserstaat den ersten Ministerrang innehatte<note type="footnote" n="66">Welche Bedeutung man dem beimaß, zeigt auch die Enthebung Mensdorfs im jahre 1865 vom provisorischen Vorsitz im Ministerrat - unter Vorbehalt des ihm als Minister des kaiserlichen Hauses und des Außern zukommenden ersten Ministerranges; Ah. E. v. <date when="1865-07-27">27. 7. 1865</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Currentbillettenprotokolle 73c/1865</bibl>.</note>. <pb n="40" ana="XL" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=40"/>Komjáthy verfolgt die Verbindung zwischen dem Amt des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses mit dem des Staatskanzlers bzw. des Vorsitzenden des Ministerrates von 1742 bis 1914 und hebt die Tatsache hervor, daß der österreichische Ministerpräsident kein eigentlicher Regierungschef war<note type="footnote" n="67">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Komjáthy</author>, GMR. 1914–1918, 35–39 und 42</bibl>.</note>. Hinzuzufügen wäre, daß die Abneigung gegen einen „Premierminister“, der dem Monarchen wenn auch nicht de jure, so doch de facto die Regierungsgewalt beschneiden konnte, bereits bei Kaiser Franz I. konstatierbar ist<note type="footnote" n="68">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 2/2, 129</bibl>.</note> und daß die schwache „statutenmäßige“ Berücksichtigung des österreichischen Ministerpräsidentenamtes 1848, 1852 und 1867 nicht zufällig ist, sondern durchaus in der Konsequenz der gesamthabsburgischen, vom Absolutismus geprägten Vorstellungswelt von Staats-und Regierungsgewalt liegt.</p>
               <p>Graf Buol-Schauenstein war ein mittelmäßiger und, zumindest was die Innenpolitik betrifft, ein unzureichend informierter Vorsitzender. Er war, wie die Protokolle zeigen, außerstande, sich an den Diskussionen über Administration und Staatsapparat zu beteiligen, und er saß so wirklich nur den Konferenzen vor, welche er im Grunde verachtete<note type="footnote" n="69">Zumindest nach seiner Entlassung im Jahre 1859 hat Buol dem mit den Worten Ausdruck verliehen: <quote>In der Ministerkonferenz würde nur leeres Stroh gedroschen</quote>; Denkschrift Buols bei <bibl type="secondary">
                        <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1/2, 236</bibl>.</note>. Enttäuscht von der Ministerkonferenz, hielt er das Amt als Minister des Äußern für seine wichtigste Funktion. Er versuchte nie, die Ministerkonferenz entscheidend zu beeinflussen, zu lenken oder gar aufzuwerten. Doch auch der Kaiser als „sein eigener Ministerpräsident“ blieb der Konferenz beharrlich ferne, wohl um zu demonstrieren, welch geringe Bedeutung ihr in seinem Regierungssystem zugedacht war<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_69a"/>
                  <note type="variant" n="69a" target="#fn_3_1_-probleme_69a">In den Sitzungen, deren Protokolle im vorliegenden Band gedruckt sind, führte Franz Joseph ein einziges Mal, und zwar in der ersten Konferenz v. 14.4. 1852, den Vorsitz. Vom <date when="1849-03-04">4. 3. 1849</date> bis <date when="1851-04-13">13. 4. 1851</date> (Aufhebung du Reichstags bis Erlassung des Reichsratsstatuts) war er 50mal in den Ministerberatungen anwesend, davon seit der Ankunft Kübecks in Wien (<date when="1850-10-13">13. 10. 1850</date>) bis <date when="1851-04-13">13. 4. 1851</date> nur noch 4mal. Das ergibt, daß Franz Joseph vom 4.3. 1849 bis <date when="1850-10-13">13. 10. 1850</date> (in 19 Monaten) 46mal der Ministerberatung präsidierte, während er von der Ankunft Kübecks (<date when="1850-10-13">13. 10. 1850</date>) bis zum Tode Schwarzenbergs (<date when="1852-04-05">5. 4. 1852</date>) in annähernd gleicher Zeit (18 Monate) nur noch 12mal dem Ministerrat vorsaß.</note>.</p>
               <p>Die Geschäftsordnung vom <date when="1852-05-28">28. Mai 1852</date> drückt also genau das aus, was der Kaiser und der Reichsratspräsident in der Ministerkonferenz sehen wollten – ein Organ der Verwaltungs­koordination, das den Souverän in Wirklichkeit nur mehr informieren sollte. Zur Beratung der Krone, dem vornehmsten Amt in einem absoluten Staate, war der Reichsrat berufen, und nicht zufällig gab in der „Versammlung der Minister und Reichsräte“ am <date when="1852-04-14">14. April 1852</date> der Reichsratspräsident als erster seine Stimme ab, und nicht zufällig erscheint seine Signatur vor der des Vorsitzenden der Ministerkonferenz Buol auf dem Protokoll. Kübeck hatte daneben in dem für den Neoabsolutismus so entscheidenden Verwaltungsapparat eine wichtige Schlüsselposition inne.</p>
               <p>Der in ihrer Bedeutung so verminderten Ministerkonferenz entzog man weitere Funktionen: am <date when="1853-01-17">17. Jänner 1853</date> wurde das Ministerium für Landeskultur und Bergwesen aufgelöst, kurz darauf das Kriegsministerium<note type="footnote" n="70">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>W. Wagner</author>, Geschichte des k. k. Kriegsministeriums 1: 1848-1866 (= Studien zur Geschichte der österreichisch-ungarischen Monarchie 5, Graz/Wien/Köln 1966) 79 f.</bibl>
                  </note>. Daß der Kaiser auch die Militäradministration der Beratung in der <pb n="41" ana="XLI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=41"/>Ministerkonferenz entzog, ist in Anbetracht der Wichtigkeit des Militärs für die Sicherung des absolutistischen Regimes ebenso konsequent wie die Immediatstellung des Chefs der neugegründeten Obersten Polizeibehörde (die Benennung ist sicher in bewußter Analogie zur Terminologie des Vormärz so gewählt worden). Ihr Leiter, Kempen, gehörte nicht der Ministerkonferenz an, was für die Bedeutung seiner persönlichen Position und jener seines Verwaltungszweiges spricht<note type="footnote" n="71">Vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempens, Einleitung 43</bibl>.</note>. Man erhob ihn sozusagen über die Ministerkonferenz, der er in keiner Weise zur Auskunft verpflichtet war. Daß die Minister sich ihrer Degradierung wohl bewußt waren, zeigt, daß sie sich ihrer Verantwortung „als Ratgeber“ entzogen<note type="footnote" n="72">Siehe MK. v. <date when="1852-04-22">22. 4. 1852</date>/IV, Interpretation bei <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 49</bibl>.</note>; sie hatten resigniert und waren, wie ihre Haltung etwa in der Diskussion um die Geschäftsordnung, um das Problem der Ordensverleihungen oder ihr einstimmiges Plädoyer für die Wiedereinführung des Hofratstitels zeigt<note type="footnote" n="73">Siehe z. B. MK. v. 24.4.1852/I (Auszeichnungsanträge), MK. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>/III (Geschäftsordnung) und MK. v. <date when="1852-12-07">7. 12. 1852</date>/I (Hofratstitel).</note>, bereit, sich völlig dem kaiserlichen Willen zu unterwerfen, ja, der Ah. Selbstgefälligkeit zu schmeicheln. In Anbetracht der Tatsache, daß es der Krone gelungen war, das absolutistische System konsequent auf den Stützpfeilern Armee, Polizei und Verwaltung wiederaufzubauen und sich in den Leitern dieser Verwaltungszweige Grünne, Kempen und Kübeck verläßliche Berater zu sichern, wäre es für die Minister auch aussichtslos gewesen, sich massiver zur Wehr zu setzen.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a3-b1-probleme-2">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_.pdf">
               <title type="descr">Kanzleitechnische Fragen</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Die praktisch am <date when="1852-04-14">14. April 1852</date> endgültig veränderte Regierungsstruktur manifestiert sich deutlich auch in den rein organisatorischen Fragen der kanzleitechnischen Behandlung der Minister­konferenzprotokolle und der ihnen zuzuordnenden Akten.</p>
               <p>Nach außen hin wurde der modifizierten Position des Ministerrates durch eine Reihe von Namensänderungen Rechnung getragen. Vom Begriff „Ministerrat“ ausgehend (oder auch „das Ministerium“), was den Regierungscharakter noch zum Ausdruck brachte, kam man, als die zukünftige Stellung des Ministerrates um die Jahreswende noch nicht endgültig geklärt war, zu „Gesamtministerium“. Dem folgte das unverbindlichere „Ministerberatungen<note type="footnote" n="74">Gebraucht z. B. von Metternich in dessen Denkschrift, Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date>, Nr. 1a.</note>“. Schließlich wählte man „Ministerkonferenzen<note type="footnote" n="75">Siehe MK. v. 14.4. 1852; die ursprüngliche Namensgebung noch in den Bestimmungen über die Ministerkonferenzen, Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>, Nr. 6a.</note>“, wobei auffällig ist, daß meistens die Pluralbildung des Wortes gebraucht ist, wohl deshalb, weil damit die Vorstellung einer geschlossenen Körperschaft verhindert und der Zufälligkeitscharakter dieser „Zusammenkünfte“ oder „Besprechungen“ betont wurde<note type="footnote" n="76">Diese Deutung ist dem Elaborat Metternichs zu entnehmen, zit. Anm. 74.</note>. Der Ausdruck „Konferenzen“ wurde in bewußter Anlehnung an die Terminologie des Vormärz <pb n="42" ana="XLII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=42"/>(Staatskonferenz) gewählt, und gewiß nicht zufällig verwendet Kübeck in seinem Tagebuch am <date when="1852-05-28">28. Mai 1852</date> die Phrase: „Geschäftsordnung für die Staatskonferenzen<note type="footnote" n="77">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 95</bibl>; Kübeck vermeidet allgemein den Ausdruck Ministerkonferenz oder Konferenz; desgleichen gebraucht er gern statt Minister Fachminister, da letzteres für ihn wahrscheinlich einen weniger konstitutionellen Klang besaß (Z. B. in Stellung und Wirksamkeit des k. k. Ministerrates, Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 159/1852</bibl>, oder im Protokoll der Reichsratssitzung v. 14.2. 1852, Sammelakt <bibl type="archival">ebd, GA. 10/1852)</bibl>.</note>“ (anstatt Ministerkonferenzen). Im allgemeinen bürgerte sich als Bezeichnung für die Sitzungen der Minister „Ministerkonferenz“ ein und wurde auch von den Protokollführern im Protokolltitel durchgehend verwendet. Fand die Beratung jedoch unter Vorsitz des Kaisers statt, wurde diese als „Konferenz“ bezeichnet, wie z. B. die „Versammlung der Minister und Reichsräte“ am <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>
                  <note type="footnote" n="78">Gedruckt als Nr. 1,. siehe auch die Konferenzen unter Vorsitz des Kaisers am <date when="1853-03-29">29. 3. 1853</date>, <date when="1853-08-12">12. 8. 1853</date>, <date when="1853-10-09">9. 10. 1853</date>, <date when="1853-11-13">13. 11. 1853</date>, <date when="1853-11-26">26. 11. 1853</date> und <date when="1854-06-20">20. 6. 1854</date>. <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler</author> (ÖMR., Einleitungsband 51 f.)</bibl> sieht etwas zu eng in der Konferenz nur private Besprechungen beim Kaiser, für welche der Terminus Konferenz zweifelsohne ebenfalls verwendew wurde; es hat jedoch den Anschein, als bestimmte die Anwesenheit des Kaisers überhaupt den Titel Konferenz.</note>. (Daß diese „Konferenz“ als außerordentlich betrachtet wurde, kommt auch in der Aktenzählung zum Ausdruck, welche dieses Protokoll übergeht. Die sonst übliche Neunumerierung der Protokolle bei Beginn eines neuen Ministeriums fehlt hier. Erst das nächstfolgende Protokoll trägt als erstes des Ministeriums Buol-Schauenstein die Signatur Nr. 1<note type="footnote" n="79">MK. v. <date when="1852-04-15">15. 4. 1852</date>.</note>.)</p>
               <p>Die Sitzungen des in diesem Band in Frage kommenden Zeitabschnitts fanden in der Regel zweimal wöchentlich statt, 1852 am Dienstag und Samstag einer jeden Woche, 1853 am Montag und Donnerstag. Es ist wahrscheinlich, daß zu diesen routinemäßigen Beratungen keine eigenen Einladungen ergingen. Die Führung der Protokolle, festgelegt in § 8 der Geschäftsordnung, oblag den beiden Protokollführern, Josef Marherr und Wenzel Wacek, die in der Führung der Protokolle abwechselten. Der Kanzleidirektor der Ministerkonferenzkanzlei, Carl Freiherr v. Ransonnet-Villez, war nur Schriftführer, wenn die Sitzungen unter dem Präsidium des Kaisers standen. Ransonnet oblag auch laut § 18 der Geschäftsordnung die Aufgabe, die Protokolle einer „Vorrevision“ zu unterziehen. Daß er seine Aufgabe sehr ernst nahm, wahrscheinlich im Bewußtsein, daß sie zur Vorlage an den Souverän bestimmt waren, beweisen seine vielen oft rein stilistischen, sachlich unwesentlichen Korrekturen. Von seiten des Vorsitzenden der Ministerkonferenz Buol dagegen finden sich keine Verbesserungen. Der Zeitpunkt, wann der Kanzleidirektor das Protokoll „zur Bearbeitung“ erhielt, ist den entsprechenden Protokollbänden der Kabinettskanzlei zu entnehmen<note type="footnote" n="80">In den Protokollbänden scheint eine eigene Rubrik auf, aus der bei jedem Aktenstück der Bearbeiter und das Datum der Übergabe zur Bearbeitung ersichtlich sind; daraus geht hervor, daß Kanzleidirektor Ransonnet durchwegs die Protokolle zur Bearbeitung übernahm, mit Ausnahme der kurzen Zeit vom 13. 8. bis <date when="1852-09-04">4. 9. 1852</date> (MKProt. v. <date when="1852-08-10">10. 8. 1852</date> bis MKProt. v. <date when="1852-08-28">28. 8. 1852</date>), in der Wacek die Revision durchführte; in zwei Fällen revidierte Innenminister Bach (MKProt. v. <date when="1852-07-03">3. 7. 1852</date>/Heft 2 und MKProt. v. 18. ,25. und 29.1. 1853; beide Protokolle hatten das Thema Grundentlastung zum Inhalt).</note>. Danach bekam Ransonnet die Protokolle ein bis zwei, manchmal drei Tage nach Buol, der sie immer am gleichen oder an dem der Ministerberatung folgenden Tag signierte. <pb n="43" ana="XLIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=43"/>Die Minister (das einschlägige Datum ist bei Bach meistens, sehr oft auch bei Baumgartner angeführt) signierten in der Regel ein bis fünf Tage nach der Revision Ransonnets. In Ausnahmefällen erfolgte die Signatur durch die Minister auch erst nach acht, ja sogar nach vierzehn Tagen. Nach erfolgter Unterzeichnung von seiten der Minister, wobei, wie es scheint, einer stillen Übereinkunft zufolge die Minister lediglich die eigenen Ausführungen kontrollierten, wurden die Protokolle durch den Vorsitzenden der Ministerkonferenz (§ 9 der Geschäftsordnung) dem Kaiser vorgelegt<note type="footnote" n="81">Die Rubrik der Protokollbände: <quote>An Se. Majestät</quote> enthält das jeweilige Datum der Überreichung des Aktenstückes an den Kaiser.</note>. Die Übergabe an den Kaiser erfolgte erst dann, wenn alle Minister unterzeichnet hatten, und zwar meistens sehr bald und, sofern es sich um einen wichtigen Gegenstand handelte, in zeitlicher Verbindung mit dem entsprechenden Vortrag. Bei minder wichtigen Tagesordnungspunkten wurde dem darauf Bezug nehmenden Vortrag ein Extrakt des entsprechenden Tagesordnungspunktes beigelegt. Das heißt, es war in der Regel Usus, die Protokolle so lange in der Ministerkonferenzkanzlei zurückzubehalten, bis der wichtigste Gegenstand, der besprochen wurde, beim Ressortminister erledigt war. Sehr oft war der Vortrag jedoch schon fertig, wenn er in der Ministerkonferenz diskutiert wurde<note type="footnote" n="82">Siehe S. LVII.</note>. Erst nachher kamen die Ministerkonferenzprotokolle mit dem einschlägigen Aktenmaterial zum Herrscher und wurden von diesem ziemlich gleichzeitig mit dem entsprechenden Vortrag eingesehen. Daß im allgemeinen die Vorlage der Protokolle mit jener des einschlägigen Vortrags Hand in Hand ging, wird von dem Umstand bewiesen, daß zwei bisher als verloren gegoltene Protokolle, jenes vom <date when="1852-12-07">7. Dezember 1852</date> und jenes vom 30. November, 11., 14., 18., 21., <date when="1852-12-30">30. Dezember 1852</date>, 4. und <date when="1853-01-08">8. Jänner 1853</date> als Beilage bei den Vorträgen gefunden wurden<note type="footnote" n="83">Gedruckt als Nr. 70 und Nr. 81.</note>. Die Protokolle scheinen demnach als zusätzliche Information des Kaisers für wichtig gehalten worden zu sein. Allerdings gibt es hier Ausnahmen. Die Ministerkonferenzprotokolle vom <date when="1852-06-08">8. Juni 1852</date>, <date when="1852-06-12">12. Juni 1852</date>, <date when="1852-06-15">15. Juni 1852</date> und vom <date when="1852-07-03">3. Juli 1852</date> über die Strafprozeßordnung, weiters die Beratungsprotokolle über die Durchführung der Grundentlastung in Ungarn, der Woiwodschaft Serbien und dem Temescher Banat vom <date when="1852-06-19">19. Juni 1852</date> und <date when="1852-07-13">13. Juli 1852</date>, dann das Protokoll vom <date when="1852-12-04">4. Dezember 1852</date>, welches u. a. die Aufhebung der Oktava zum Thema hatte, wurden erst einige Tage nach der Sanktionierung, ja sogar nach Publizierung der Gesetze vom Kaiser zur Kenntnis genommen<note type="footnote" n="84">Die Strafprozeßordnung wurde am <date when="1853-07-29">29. 7. 1853</date> sanktioniert, das entsprechende Protokoll kam aber laut Protokollband erst am 10.8. 1853 an Se. Majestät und wurde am <date when="1853-08-11">11. 8. 1853</date> resolviert; das Grundentlastungspatent für Ungarn, die Woiwodschaft Serbien und das Temescher Banat erhielt am <date when="1853-03-02">2. 3. 1853</date> die Ah. Entschließung, die Protokolle (MKProt. v. <date when="1852-06-19">19. 6. 1852</date>, <date when="1852-07-13">13. 7. 1852</date>, 18., 25. und <date when="1853-01-29">29. 1. 1853</date>) gelangten aber erst am <date when="1853-03-11">11. 3. 1853</date> an den Kaiser und wurden am <date when="1853-03-12">12. 3. 1853</date> zur Ah. Kenntnis genommen; die Aufhebung der Oktava erfolgte mit Ah. E. v. <date when="1853-02-10">10. 2. 1853</date>, das entsprechende Protokoll (<date when="1852-12-04">4. 12. 1852</date>) wurde erst am 12.2. 1853 dem Kaiser überreicht und von diesem am <date when="1853-02-13">13. 2. 1853</date> resolviert.</note>. Über die konkreten Gründe dieser Verzögerungen wird später noch zu reden sein. Das heißt aber nicht, daß der Kaiser die Ministerkonferenzprotokolle vor Resolvierung der Vorträge <pb n="44" ana="XLIV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=44"/>nicht gekannt hat; es bedeutet jedoch, daß die Sanktionierung der Protokolle im Neoabsolutismus staatsrechtlich ohne jede Bedeutung war<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_84a"/>
                  <note type="variant" n="84a" target="#fn_3_1_-probleme_84a">Man vgl. in diesem Zusammenhang die zeitgenössische Interpretation Kübecks: <quote> Der Zweck dieser Konferenzen kann und soll in legislativer Beziehung darauf gerichtet sein, alle Gegenstände der judiziellen und administrativen Gesetzgebung in der Initiative aufzufassen, gemeinschaftlich zu beraten und die Ergebnisse dieser Beratung Ew. Majestät als dem eigentlichen Gesetzgeber zur Ah. Beschlußfassung vorzulegen.... Die Kontrolle des Ministerrates ist vollständig durch die Vorlage der Protokolle an Ew. Majestät erreicht;</quote> Vortrag Kübecks v. <date when="1852-02-29">29. 2. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 159/1852</bibl>.</note>. Das Votum der Minister war belanglos, lediglich ihre Informationen waren interessant. Auf die Spitze getrieben wurde diese Praxis, Protokolle nur als Informationsquelle für den Kaiser zu verwenden, mit der Einführung der sogenannten „abgesonderten Protokolle“ (1.Juni bis <date when="1852-07-13">13. Juli 1852</date>). Die Protokolle wurden in Einzelhefte aufgelöst, welche die ausdrückliche Bestimmung hatten, insoferne es sich um Gegenstände handelte, die der Ah. Schlußfassung vorbehalten waren, „dem darüber zu erstattenden Vortrage von der Konferenzkanzlei beigeschlossen“ zu werden (§ 8 der Geschäftsordnung). Der geschlossene Widerstand der Minister<note type="footnote" n="85">Siehe MK. v. <date when="1852-06-05">5. 6. 1852</date>/II.</note> bewirkte jedoch sehr bald die Aufgabe dieser Praxis. Was davon – auf Vorschlag der Minister blieb, waren die sogenannten „Sonderprotokolle“ und die „Sammelprotokolle“: Über wichtige Angelegenheiten, vor allem jene der Gesetzgebung, wurden eigene Protokolle („Sonderprotokolle“), die vom Gesamtprotokoll getrennt und eigens numeriert wurden, verfaßt<note type="footnote" n="86">Beispiele: MK. II v. <date when="1852-08-03">3. 8. 1852</date> (Geschäftsordnung der Gerichte); MK. II v. <date when="1852-10-23">23. 10. 1852</date> (Kontrolle über die Einhaltung der Wirkungskreise und Geschäftsordnung der Ministerien); MK. II v. <date when="1852-11-27">27. 11. 1852</date> (über Kundmachung der Gesetze und Einrichtung des Reichsgesetzblattes).</note>. Erstreckten sich die Beratungen eines Gegenstandes über mehrere Sitzungen, wurden die abgetrennten Protokolle in einem „Sammelprotokoll“ zusammengeschlossen<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_86a"/>
                  <note type="variant" n="86a" target="#fn_3_1_-probleme_86a">Beispiele: MK. v. 8. und <date when="1852-07-09">9. 7. 1852</date> (Militärreservestatut); MK. v. 24. und <date when="1852-07-31">31. 7. 1852</date> (Vereinsgesetz); MK. v. 9. und <date when="1852-11-16">16. 11. 1852</date> (Verwahrungsgebühr für Depositen); MK. v. 28. und 31.8.; 4. und 7. 9.; 12., 19., 26. und 30. 10.; <date when="1852-11-02">2. 11. 1852</date> und <date when="1853-12-06">6. 12. 1853</date> ( Börsen- und Sensalenordnung) ; M K. v. 30. 11.; 11., 14., 18., 21. und <date when="1852-12-30">30. 12. 1852</date>; 4. und <date when="1853-01-08">8. 1. 1853</date> (Militärstrafgesetz); MK. v. 18., 25. und <date when="1853-01-29">29. 1. 1853</date> (Grundentlastung in Kroatien und Slawonien); MK. v. 15., 19., 22. und <date when="1853-02-26">26. 2. 1853</date> (Gerichtsverfahren in Rechtsgeschäften außer Streitsachen); MK. v. 1., 5., 8. und <date when="1853-03-19">19. 3. 1853</date> (Servitutengesetz).</note>.</p>
               <p>Der Quellenwert der Protokolle muß mit Vorsicht abgewogen werden, gerade für die Zeit der Ministerkonferenz (1852-1859), als die Protokolle wirklich zu „farblosen Extrakten der Minister­verhandlungen<note type="footnote" n="87">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Rumpler, </author>ÖMR., Einleitungsband 13</bibl>.</note>“ abgesunken waren. Aufzeichnungen von Debatten fehlen meistens in den Proto­kollen, Parteiungen innerhalb der Konferenz sind daher selten ersichtlich<note type="footnote" n="88">Vgl. allerdings die Einleitung von <bibl type="secondary">
                        <author>F. Engel-Janosi</author>
                     </bibl> im vorliegenden Band, S. XIX f., wo solche Parteiungen diskutiert werden.</note>. Die Diskussionen in den Ministerkonferenzen vom <date when="1852-05-13">13. Mai 1852</date> und vom <date when="1853-02-15">15. Februar 1853</date> stellen eine Ausnahme dar<note type="footnote" n="89">MK. v. <date when="1852-05-13">13. 5. 1852</date>/I und MK. v. <date when="1853-02-15">15. 2. 1853</date>/IV.</note>.</p>
               <p>Ansonsten werden die Meinungen der einzelnen Teilnehmer der Ministerkonferenz über verschiedene Gegenstände selten wirklich deutlich, die Persönlichkeiten treten in den Protokollen im allgemeinen kaum hervor. Der einzige Minister, der aktiv in Erscheinung trat, war Leo Thun-Hohenstein; er korrigierte mit einer wahren Akribie. Von den an und für sich häufigen <pb n="45" ana="XLV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=45"/>Ministerkorrekturen sind seine die einzigen, die nicht nur stilistische Modifikationen und Ergänzungen, sondern Richtigstellungen und Sinnänderungen darstellen, welche den Schluß zulassen, daß durchaus intensivere Diskussionen stattgefunden haben, als aus den Protokollen ersichtlich ist. Daß man etwaige Meinungsverschiedenheiten in die Protokolle der Ministerkonferenz entweder nicht aufnahm oder in der Beratung erst gar nicht zur Sprache brachte, ist angesichts der bedrängten Lage der Ministerkonferenz verständlich. In der zitierten Konferenz vom <date when="1853-02-15">15. Februar 1853</date>, als sich mit Bach und Baumgartner einerseits, Krauß und Thun andererseits deutlich zwei Parteigruppen gegenüberstanden, wurde Kübeck vom Kaiser zum Schiedsrichter über die in ihren Meinungen divergierenden Minister bestellt<note type="footnote" n="90">Siehe <quote>ebd., Anm. 9</quote>.</note>. Angesichts dieser demütigenden Situation zogen es die Minister dann auch vor, Einigkeit zumindest zu demonstrieren.</p>
               <p>Doch auch der negative Befund über den Quellenwert der Protokolle ist aufschlußreich. Die Tatsache, daß im vorliegenden Band wichtigere außenpolitische Fragen von der Debatte im Ministerrat weitestgehend ausgeschlossen waren<note type="footnote" n="91">Vgl. auch <bibl type="secondary">
                        <author>Engel-Janosi</author>, Einleitung ÖMR. VI/1, VIII:</bibl>
                     <quote> Auf die Außenpolitik freilich hat der Ministerrat fast niemals Einfluß genommen, noch Einfluß zu nehmen versucht, und der Satz, den der alte Kaiser zum Chef seines Generalstabs gesprochen: „Die [auswärtige] Politik mache ich; das ist meine Politik“, kann für die ganze lange Zeit seiner Regierung Geltung beanspruchen</quote>.</note>, daß sich der Kaiser desgleichen seit 1852 die polizeilichen, ab 1853 auch sämtliche militärisch-administrativen Angelegenheiten reservierte und nicht der Ministerkonferenz zur Beratung freigab, wirft ein bezeichnendes Licht auf die absolutistische Regierungspraxis Franz ]osephs. Die Klage Thuns, daß wichtige Ernennungen für Statthalterposten – eine nicht nur verwaltungspolitische Angelegenheit von beträchtlicher Bedeutung – nicht einmal zur Kenntnis der Ministerkonferenz gebracht wurden<note type="footnote" n="92">MK. v. <date when="1853-02-05">5. 2. 1853</date>/IV.</note> (von Beratung war schon gar nicht die Rede), macht deutlich, daß der Kaiser auch die Verwaltung – als weiteren Stützpfeiler des Absolutismus – allein seiner Entscheidungsgewalt vorbehielt. Die wichtige Angelegenheit der Schaffung der Obersten Polizeibehörde kam nicht vor das Forum der Konferenz und wurde dieser erst offiziell an dem Tag mitgeteilt, als die kaiserliche Entschließung in der Wiener Zeitung erschien<note type="footnote" n="93">Siehe MK. v. <date when="1852-05-08">8. 5. 1852</date>/I.</note>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a3-b1-probleme-3">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_.pdf">
               <title type="descr">Die Struktur der politischen Willensbildung</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Die Protokolle der Ministerkonferenz sind weit davon entfernt, spektakuläres Geschehen der Zeit „zu Protokoll zu geben“, nicht einmal die Schauseite des Kampfes der Interessen<note type="footnote" n="94">Vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Komjáthy</author>, GMR. 1914–1918, 54</bibl>.</note> zwischen den Mitgliedern der Regierung spiegelt sich wider. Generell kann gesagt werden, daß sich die Problematik der historischen Wahrheitsfindung aufgrund des Aktenstudiums hinsichtlich einer absolutistischen Regierungsform insofern kompliziert gestaltet, als es zum Wesen des Systems gehört, inoffiziellen Kreisen beträchtliche Einflußnahme zu ermöglichen, <pb n="46" ana="XLVI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=46"/>welche hinter verschlossenen Türen wirkte und kaum schriftlichen Niederschlag fand. Die Frage stellt sich nun: Wo dokumentiert sich überhaupt die Regierungstätigkeit? Sicher nicht allein in den Ministerkonferenzprotokollen. Aber die Protokolle bilden mit anderen Bezugsakten einen weitverzweigten Aktenkomplex, der die gesamte Geschäftsbehandlung eines Gegenstandes durch die Behörden ersichtlich macht. Es existiert also ein Bezugssystem von Akten, in dessen Zentrum gleichsam die Protokolle stehen. Somit könnte man von „Vorakten“ und „Nachakten“ sprechen, welche untrennbar zu den Protokollen gehören. Zu den „Vorakten“ wären z. B. Protokolle von Komiteesitzungen, Gutachten von Fachreferenten usw. zu zählen. Zu den „Nachakten“ die entsprechenden Gutachten des Reichsrates und der Organisierungskommission, Sitzungsprotokolle dieser Körperschaften, Entschließungen des Kaisers usw. Auch die Vorträge gehören zu den „Nachakten“, obwohl sie in vielen Fällen, wie schon erwähnt, bereits fertig waren, als der Gegenstand in der Ministerkonferenz zur Sprache kam, und dort vielfach aus den Vorträgen referiert wurde<note type="footnote" n="95">Markante Beispiele etwa in der MK. v. <date when="1852-06-19">19. 6. 1852</date> mit den Ausführungen Bachs über die Grundentlastung in Ungarn und dem beiliegenden Motivenbericht, der ursprünglich einen wichtigen Bestandteil des entsprechenden Vortrags Bachs gebildet hatte, oder in der MK. v. <date when="1852-12-23">23. 12. 1852</date>/III, als Thun über die Regelung der protestantischen Konfessionsfrage in Siebenbürgen referierte, besonders aber in der MK. v. <date when="1853-02-05">5. 2. 1853</date>/V in der Diskussion über die kirchliche Organisierung der Protestanten und der Unitarier.</note>. Aber nicht allein der Inhalt dieser Akten ist in seiner Aussagekraft zu bewerten. Aus dem formalen Geschäftsgang, dem Austausch der Schriftstücke, werden Regierungsstruktur und besondere Eigenarten der politischen Willensbildung erkennbar.</p>
               <p>Betrachten wir die Vorgeschichte zu den Protokollen, so wurde bereits erwähnt, daß wichtige Absprachen zwischen den Ministern oft bereits vor den Konferenzen getroffen wurden. Zu diesem Zwecke wurden Kommissionen oder Komitees gebildet, welche sich aus Fachreferenten der einzelnen Ministerien zusammensetzten. Entsprechende Sitzungsprotokolle sind leider nur bruchstückhaft erhalten<note type="footnote" n="96">Vgl. z. B. MK. v. <date when="1853-03-13">13. 3. 1853</date>/I (über Aufhebung des Belagerungszustands), wo auf Vorverhandlungen ausdrücklich Bezug genommen wird, oder MK. v. <date when="1852-05-04">4. 5. 1852</date>/VI (über die Organisierung der Verwaltung in Dalmatien), MK. v. 28. und 31. 8.; 4. und 7. 9.; 12., 19., 26. und 30. 10.; <date when="1852-11-02">2. 11. 1852</date> und <date when="1853-12-06">6. 12. 1853</date> (Börsen und Sensalenordnung); ebenso MK. v. <date when="1852-10-19">19. 10. 1852</date>/I (Geschäftsordnung für die Ministerien) ; eine besondere Art von Vorberatungen hielten die Ministerialkommissionen über die Sichtungsoperate ab, siehe MK. v. <date when="1852-07-06">6. 7. 1852</date>/I.</note>, da sich ein Großteil davon im Archiv des Innenministeriums und des Justizministeriums befand und 1927 offenbar Opfer des Justizpalastbrandes wurde. Bei Betrachtung dieser Vorberatungsprotokolle ist zweierlei feststellbar: es treten in diesen Kommissionen des öfteren Personen auf, wie z. B. Josef Lasser Ritter v. Zollheim<note type="footnote" n="97">MK. v. <date when="1852-05-04">4. 5. 1852</date>, Anm. 8.</note> oder Stephan v. Privitzer<note type="footnote" n="98">MK. v. <date when="1852-07-06">6. 7. 1852</date>, Anm. 3, und MK. v. <date when="1852-10-16">16. 10. 1852</date>, Anm. 16.</note> (beide vom Ministerium des Inneren), die später in den 60er Jahren auf Regierungsebene eine bedeutende Rolle spielen sollten, und die Namen der diversen Kommissionsmitglieder besaßen in der damaligen Zeit nicht selten einen „freisinnigen“, liberalen Klang (obwohl Zuschreibungen zu politischen Gesinnungen in dieser Zeit mit aller Vorsicht vorzunehmen sind; als allgemeiner Maßstab kann das <pb n="47" ana="XLVII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=47"/>Verhalten im Jahre 1848 gelten). Sogar Bach, der sich als politischer Konvertit sowenig wie möglich exponierte, scheute sich nicht, liberale Achtundvierziger wie den Abgeordneten Lasser oder den ehemaligen Mitarbeiter Stadions Josef Oettl<note type="footnote" n="99">MK. v. <date when="1852-05-04">4. 5. 1852</date>, Anm. 8.</note>, an dessen Gesinnung kein Zweifel bestand, als Vertreter seines Ministeriums in die Kommissionen zu delegieren<note type="footnote" n="100">Über Lasser und Oettl vgl. das Urteil in <quote>Erlebnisse des Bernhard Ritter v. Meyer 1</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>B. Meyer</author> (Wien/Pest 1875) 345 ff.</bibl>
                  </note>. Als Referent für die Grundentlastung und Servitutenablöse zeichnete für das Innenministerium der Liberale Cajetan v. Mayer, später Präsident der Österreichischen Credit-Anstalt<note type="footnote" n="101">Vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Loew</author>, Bach 94</bibl>.</note>. Anton Hye v. Glunek, als ehemaliges Mitglied des juridisch-politischen Lesevereins gemäßigt liberal, war im Auftrage des Justizministeriums mit der Strafprozeßordnung befaßt<note type="footnote" n="102">Über den juridisch-politischen Leseverein und dessen Mitglieder vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>F. Engel-Janosi</author>, Der Wiener juridisch-politische Leseverein. Seine Geschichte bis zur Märzrevolution</bibl>. In: <quote>Mitteilungen des Vereins für Geschichte der Stadt Wien 4 (1923) 58–66</quote>; über Hye vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>L. Mikoletzky</author>, Carl Freiherr v. Krauß (1789–1881)</bibl>. <quote>Die Stellung eines österreichischen Staatsmannes zur Innenpolitik seiner Zeit (phil. Diss., Wien 1969) 19.</quote>
                  </note>. Gutachten für den Justizminister erstellte auch Adolph Pratobevera Freiherr v. Wiesborn, der spätere liberale Minister, 1852 Hofrat am Obersten Gerichtshof. Daß noch 1852/53 Franz Exner mit der Universitätsreform betraut war<note type="footnote" n="103">Siehe <bibl type="secondary">
                        <author>H. Lentze</author>, Die Universitätsreform des Ministers Graf Leo Thun-Hohenstein</bibl>. In: <quote>Sitzungsberichte der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, philosophisch-historische Klasse 239 (Wien 1962)</quote>.</note> und daß im Unterrichtsministerium Ritter v. Heufler als Sektionsrat arbeitete, der ehemals von Bruck ins Handelsministerium geholt worden war, zeigt, daß auch der hochkonservative Unterrichts- und Kultusminister Thun-Hohenstein nicht daran Anstoß nahm, mit progressiv Gesinnten zusammenzuarbeiten. Im Finanzministerium wirkte Joseph Radda, der als Vertreter des Finanzministeriums am Zustandekommen des Börsengesetzes beteiligt war<note type="footnote" n="104">Siehe MK. v. 28. und 31. 8.; 4. und 7. 9.; 12., 19., 26. und 30. 10.; <date when="1852-11-02">2. 11. 1852</date> und <date when="1853-12-06">6. 12. 1853</date>, Anm. 2.</note> und den Ruf eines „freisinnigen Gemeinderates“ der Stadt Wien genoß<note type="footnote" n="105">Nach <bibl type="secondary">
                        <author>Wurzbach</author>, Biographisches Lexikon des Kaisertums Österreich 24 (Wien 1856-1890) 176</bibl>.</note>. Im Handelsministerium übte Sektionschef Freiherr v. Czoernig, 1848 Abgeordneter in der Frankfurter Nationalversammlung und später gemeinsam mit Bruck Gründer der Zeitung „Austria“, wichtige Funktionen aus.</p>
               <p>Es verwundert daher nicht, wenn Kaiser Franz Joseph die höheren Funktionäre besonders der Ministerien des Inneren und der Justiz als „freisinnig“ und daher nicht allzu vertrauenswürdig erschienen. Diese Meinung teilten im übrigen auch Erzherzog Albrecht, Kübeck und Metternich<note type="footnote" n="106">Vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempens, Einleitung 43 f</bibl>.</note>. Tatsächlich bestand eine Divergenz zwischen der hochkonservativen Regierungsspitze und den weitgehend liberal gesinnten Beamten, den ersten Mitarbeitern der Regierung. Diese Regierung war wohl autoritär-konservativ, nahm aber im Grunde keinen Anstoß daran, daß jene hohen Beamten faktisch die Grundlagen für die gesamte moderne Organisierung der Monarchie lieferten. Wahrscheinlich konnte die Regierung in den 50er Jahren überhaupt nur deshalb funktionieren und <pb n="48" ana="XLVIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=48"/>eine Organisierung des Reiches von solchem Bestand schaffen, weil die mit der tatsächlichen Ausarbeitung Betrauten den realen politischen Verhältnissen in Staat und Gesellschaft, in welchen der Liberalismus seit 1848 seinen Siegeszug angetreten hatte, weitgehend Rechnung zu tragen versuchten<note type="footnote" n="107">Über Staat, Gesellschaft und Liberalisierung vgl. vor allem <bibl type="secondary">
                        <author>Ch. Stölzl</author>, Die Ära Bach in Böhmen. Sozialgeschichtliche Studien zum Neoabsolutismus 1849-1859 (München/Wien 1971)</bibl>, besonders das Kapitel <quote>Schlußfolgerungen 306-314</quote>.</note>. Es war ein doch sehr beträchtlicher Teil der Entscheidungen, der in diesem vorwiegend liberal bestimmten bürokratischen Vorfeld der Ministerkonferenz gefällt wurde.</p>
               <p>Die „Vorgeschichte“ der in der Ministerkonferenz behandelten Themen war mit der Beratung in der Ministerkonferenz beendet. Mit der Vorlage der Protokolle und Vorträge an den Kaiser begann aber jene Regierungsapparatur zu arbeiten, auf welche die Minister kaum mehr Einfluß hatten.</p>
               <p>Allein durch die Praxis der behördlichen Aktenerledigung waren die Minister im Nachteil. Evident wird dieses Phänomen für jenen, der sich mit den Ministerkonferenzprotokollen beschäftigt, zunächst durch das Faktum, daß die Ah. Entschließungen sehr oft verzögert wurden. Fragen wir nach den Gründen dieser Verzögerungen, so stoßen wir auf die besonderen Formen der Regierungstechnik des Neoabsolutismus und damit auf die entscheidenden Faktoren der politischen Willensbildung. Unter diesem Aspekt erscheint auch der formale Geschäftsgang als signifikant, da er im Grunde auf die Übersendung von Akten von seiten der Ministerkonferenz an den Reichsrat reduziert war. Diese Übersendung nahm den Umweg über den Kaiser. Nur in Ausnahmefällen konnte die Ministerkonferenz ihr Aktenmaterial direkt dem Reichsrat vorlegen<note type="footnote" n="108">Siehe z. B. MK. v. <date when="1852-06-19">19. 6. 1852</date>, Anm. 16, und MK. v. <date when="1853-02-05">5. 2. 1853</date>/V.</note>. Umgekehrt erfolgte vom Reichsrat an die Ministerkonferenz höchstens eine Notenübergabe. Die im § 6 des Reichsratsstatuts festgelegte Bestimmung, daß der Reichsrat seine Beratungsprotokolle mit dem Ergebnis der Beratung an den Ministerrat zu senden hätte<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_108a"/>
                  <note type="variant" n="108a" target="#fn_3_1_-probleme_108a">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 203</bibl>.</note>, wurde längst nicht mehr befolgt.Vor allem der permanent schwelende Konflikt zwischen Ministerkonferenz und Reichsrat erklärt die langen Verzögerungen von Ah. Entschließungen und Gesetzespublikationen. Alle Akten über wichtige Gegenstände, vor allem Gesetzesvorlagen, wurden nämlich, nachdem sie durch Vorträge und Protokolle dem Kaiser zur Kenntnis gebracht worden waren, von diesem an den Reichsrat bzw. bei rein administrativen Angelegenheiten an die Organisierungskommission<note type="footnote" n="109">Über diese vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/1, 563</bibl>; auch <bibl type="secondary">
                        <author>Kazbunda</author>, Archiv rakouského řišského sněmu 69 f</bibl>.</note> zur Begutachtung überwiesen. Dies war durchaus legal. Laut § 7 des Reichsratsstatuts vom <date when="1851-04-13">13. April 1851</date> mußte der Reichsrat vor allem in Angelegenheiten der Gesetzgebung gehört werden. Die Aufforderung, ein Gutachten abzugeben, konnte seit dem Ah. Handschreiben vom <date when="1851-08-20">20. August 1851</date> allein vom Kaiser ausgehen<note type="footnote" n="110">§ 2 des Ah. Handschreibens an Kübeck, <bibl type="secondary">
                        <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 207</bibl>.</note>. Weder der Ministerkonferenz noch einzelnen Ministern stand die Abforderung eines reichsrätlichen Urteils zu. Da in den Ministerberatungen des Jahres 1852/53 die Gesetzgebung für den zu schaffenden Einheitsstaat im Zentrum stand, gelangten die meisten Akten über die in den <pb n="49" ana="XLIX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=49"/>Ministerkonferenzen zur Sprache gebrachten Gegenstände an den Reichsrat. (Der Kommentar der Protokolle gibt laufend Auskunft darüber.) In dem hier betrachteten Zeitraum wurden rund 40 ministerielle, in den Ministerkonferenzen zur Sprache gebrachten Anträge an den Reichsrat zur Stellungnahme übersandt.</p>
               <p>Die Arbeitsweise des Reichsrates selbst war schwerfällig und langwierig. Der Antrag der Ministerkonferenz wurde zur Beurteilung einem Referenten zugeteilt, welcher meist erst nach monatelanger Arbeit ein Gutachten erstellte. Bei Gegenständen legislativer Natur folgte eine Plenardebatte des Reichsrates<note type="footnote" n="111"> § 6 der Geschäftsordnung des Reichsrates v. <date when="1851-06-14">14. 6. 1851</date> lautet: <quote>Alle Gesetzentwürfe und Gesetzerläuterungen, welche im Ah. Auftrage Sr. Majestät an den Reichsrat gelangen, müssen in Plenarsitzungen beraten und begutachtet werden. Alle anderen Geschäftsstücke werden zur Beratung und Begutachtung einer Plenarsitzung oder Sektionssitzung zugewiesen.</quote> § 4 definiert die sogenannte Sektionssitzung: Während sich an einer Plenardebatte alle Mitglieder des Reichsrates beteiligten, sollten an Sektionssitzungen nur Mitglieder einer oder zweier Sektionen teilnehmm. Nach § 3 gab es folgende Sektionen: a) Sektion für innere Verwaltung, Kultus, Unterricht und Militärangelegenheiten wirtschaftlich-administrativer Art. b) Sektion für Finanzen und Rechnungswesen, Handel, Industrie, öffentliche Bauten, Verkehr, Ackerbau und Bergwesen. c) Sektion für Angelegenheiten aus dem Gebiet des Justizwesens. Die <quote>Geschäftsordnung für den k. k. Reichsrat</quote> bei <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/2, Nr. 24</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Kazbunda</author>, Archiv rakouského řišského sněmu 75 f</bibl>.</note>. Aufgrund dieser Debatten und des Referentengutachtens erstattete dann der Präsident des Reichsrates seinen Vortrag an den Kaiser und übersandte ihm gleichzeitig das Aktenmaterial der Ministerkonferenz. Der Kaiser hat dieses Aktenmaterial im Wege der Einsichtnahme wohl vorher kennengelernt. Die Sanktion erhielten Vortrag wie meistens auch Ministerkonferenzprotokoll jedoch erst, wenn das reichsrätliche Gutachten vorlag. Dann erst wurde das Protokoll auch mit einer Kabinettszahl versehen<note type="footnote" n="112">Das MKProt. v. <date when="1852-06-19">19. 6. 1852</date> z. B. erhielt daher entsprechend der Ah. E. v. <date when="1853-03-12">12. 3. 1853</date> die KZ. 692/1853, das MKProt. v. <date when="1852-07-13">13. 7. 1852</date> erhielt die KZ. 992/1853, das MKProt. v. <date when="1852-12-04">4. 12. 1852</date> erhielt nach seiner Sanktion am <date when="1853-02-13">13. 2. 1853</date> die KZ. 446/1853.</note>.</p>
               <p>Die Verzögerung von Ah. Entschließungen erklärt sich also durch den umständlichen Geschäftsgang, der seinerseits wieder die komplizierte Regierungsstruktur zeigt. Diese entsprach im Bereich der Gesamtorganisation der Regierungsbehörden im Staate durchaus dem kollegialischen Prinzip, wie es in der Zeit des Vormärz den Verwaltungs- und Regierungsstil bestimmt hatte<note type="footnote" n="113">Vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>H. O. Meisner</author>, Archivalienkunde vom 16. Jahrhundert bis 1918 (Göttingen 1969) 260 f</bibl>.</note>. Die Ministerien waren wohl monokratisch als Fachministerien organisiert, mit einem Leiter an der Spitze, innerhalb der gesamten Regierungstechnik herrschte jedoch die kollegialische Form vor, da die Beschlüsse der Ministerien dem Gutachten einer anderen Behörde unterworfen waren<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_113a"/>
                  <note type="variant" n="113a" target="#fn_3_1_-probleme_113a">In dem hier zu berücksichtigenden Zeitraum war wie im Vormärz bei den Hofstellen die kollegialische Beratung auch innerhalb der einzelnen Ministerien erlaubt; vgl. MK. II v. <date when="1852-10-23">23. 10. 1852</date>: So können z. B. bei den Ministerien... Gremial- oder Kollegialberatungen wieder stattfinden. Damit war auch die Möglichkeit, ja die Notwendigkeit von Beschlußfassungen im Schoß der Ministerien gegeben.</note>. Diese kollegialische Form hing, so betont Meisner, mit der „offenen oder latenten Abneigung der Absolutisten gegen die selbstherrlich-monokratische Behördenorganisation (Premierminister)“ zusammen<note type="footnote" n="114">Siehe Anm. 113</note>. So wurde der vormärzliche Absolutismus auch durch die Behördenorganisation <pb n="50" ana="L" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=50"/>– wenn auch in anderer Weise – weiter erhalten, wodurch die modern organisierten Ministerien nicht voll zur Geltung gelangen konnten. Charakteristisch für den Regierungsstil ist es wohl auch, daß man die Protokolle der Ministerkonferenz trotz der so verminderten Bedeutung derselben weiterhin resolvierte, während jene der Reichsratsdebatten vom Kaiser keine Ah. Entschließung erhielten. Indem man ihre Protokolle einer Resolution würdigte, erkannte man der Ministerkonferenz zumindest nach außen hin eine gewisse Verantwortlichkeit und Bedeutung zu, die sie de facto nicht mehr besaß, während der Reichsrat nach außen sozusagen außerhalb aller Responsabilitäten stand.</p>
               <p>Bei den nach 1850 bestehenden Machtverhältnissen ist es verständlich, daß Kübeck jede kleinste Meinungsverschiedenheit recht war, die Anträge der Minister in seinem Sinne zu modifizieren. Von den oben erwähnten rund 40 ministeriellen Anträgen wurden fast alle vom Reichsrat in irgendeiner Weise geändert. Der Aktenkomplex, der vom Reichsrat wieder an den Kaiser gelangte, enthielt demnach dann zwei Resolutionsentwürfe: jenen des vortragenden Ministers und jenen des Reichsrates. Eklatant spiegeln die Entscheidungen des Kaisers die Vorherrschaft des Reichsrates wider. In fast allen Fällen entschied sich der Kaiser zugunsten des Resolutionsentwurfes des Reichsrates<note type="footnote" n="115">Folgende Beispiele sind diesbezüglich besonders aufschlußreich: Ah. E. über die Organisierung der politischen Behörden in Dalmatien (M K. v. <date when="1852-05-04">4. 5. 1852</date>, Anm. 11), Ah. E. über die Geschäftsordnung der Gerichte ( MK. II v. <date when="1852-08-03">3. 8. 1852</date>, Sonderprotokoll, Anm. 1), Ah. E. über den stabilen Kataster (MK. v. <date when="1852-08-21">21. 8. 1852</date>, Anm. 7), Ah. E. über das Waffenpatent (MK. v. <date when="1852-10-26">26. 10. 1852</date>, Anm. 4), Ah. E. über die Kundmachung der Patente (MK. II v. <date when="1852-11-27">27. 11. 1852</date>, Anm. 7), Ah. E. über die Entschädigung für die galizischen Grundbesitzer (MK. v. <date when="1853-01-11">11. 1. 1853</date>, vor allem die Beilagen Nr. 82a und Nr. 82b), Ah. E. über die Grundentlastung in Ungarn, in der Woiwodschaft Serbien und im Temescher Banat (MK. v. <date when="1852-06-19">19. 6. 1852</date>, Anm. 16), in Kroatien und Slawonien (MK. v. 18., 25. und <date when="1853-01-29">29. 1. 1853</date>, Anm. 34), Ah. E. über die Grundbücher in der Bukowina (MK. v. <date when="1853-02-01">1. 2. 1853</date>, Anm. 13).</note>. Formal dokumentiert sich dies in folgender Weise: Auf den Extrakten der Ministervorträge (im Haus-, Hof- und Staatsarchiv) sind denn auch die Resolutionsentwürfe gestrichen, diejenigen Kübecks sind von der Hand eines Sekretärs der Kabinettskanzlei, manchmal vom Kaiser selbst, hinzugefügt. Die Ah. Entschließung – und dies erscheint verfassungsrechtlich wichtig – richtete sich in manchen Fällen an die Adresse des Reichsratspräsidenten (auf die Vorträge Kübecks), während der kaiserliche Bescheid an die Minister oft den Charakter einer Mitteilung trägt und die Aufforderung zur Publikation enthält. Damit hatte sich der Kaiser über die dem einzelnen Minister offiziell noch zustehende „Verantwortlichkeit“, ja über dessen Zuständigkeit als Fachreferent hinweggesetzt und deutlich gezeigt, daß er an keine Instanz gebunden war. Die Ministerkonferenz war damit zum lediglich ausführenden Organ der persönlichen Entscheidungen des Monarchen gestempelt. Besonders augenscheinlich wird dies bei der Antragstellung für die kirchliche Organisierung der protestantischen Konfessionen, wo es in der Ah. Entschließung, die an Kübeck gerichtet war, heißt: „Ich ermächtige Sie, nach Ihrem Antrage vorzugehen und Meinen Kultus- und Unterrichtsminister von dieser Meiner Entschließung zur Nachachtung in Kenntnis zu setzen<note type="footnote" n="116">Ah. E. v. <date when="1853-05-19">19. 5. 1853</date> zum Vortrag Kübecks v. <date when="1853-05-17">17. 5. 1853</date>, Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 170/1853</bibl>.</note>.“ <pb n="51" ana="LI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=51"/>Von derselben Art ist auch die Resolution über die Durchführung der Grundentlastung in Ungarn, der serbischen Woiwodschaft und dem Temescher Banat vom <date when="1853-03-02">2. März 1853</date>: „Im Anschlusse erhalten Sie die nach mehrfacher Modifizierung der Mir vorgelegten Entwürfe mit Meiner Namensfertigung versehenen Patente ...“; auch diese Ah. Entschließung an den Minister wurde von Kübeck entworfen<note type="footnote" n="117">Ah. E. zum Vortrag Bachs v. <date when="1852-07-31">31. 7. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2420/1852</bibl>; der Entwurf Kübecks (<quote>Entwurf einer Ah. E. auf den au. Vortrag des Ministers des Inneren vom <date when="1852-07-31">31. Juli 1852</date>,</quote> datiert <date when="1853-02-28">28. 2. 1853</date>), Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 76/1853;</bibl> in diesem Fall fehlt die an Kübeck gerichtete Resolution.</note>. Ebenso gehörte die Ah. Entschließung über die Behörden- und Gerichtsorganisation zum Vortrag Kübecks<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_117a"/>
                  <note type="variant" n="117a" target="#fn_3_1_-probleme_117a">Siehe MK. v. <date when="1852-09-18">18. 9. 1852</date>/II.</note>.</p>
               <p>Meist handelte es sich bei den reichsrätlichen Modifikationen um sachliche Änderungen, die auf das politische Hauptziel des österreichischen Neoabsolutismus ausgerichtet sind, nämlich einen Einheitsstaat zu begründen. Eine Gegenüberstellung des Einführungspatents für die Durchführung der Grundentlastung in Ungarn usw. zeigt dies recht deutlich<note type="footnote" n="118">Beide Entwürfe Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 317/1852</bibl>.</note>.</p>
               <p/>
               <figure>
                  <graphic url="../resources/img/a1-z126-001.jpg"/>
               </figure>
               <p>
                  <pb n="52" ana="LII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=52"/>Bei der Publikation im Reichsgesetzblatt nahm man schließlich nur auf die österreichische Gesetzgebung (<date when="1848-12-02">2. Dezember 1848</date> und <date when="1849-07-07">7. Juli 1849</date>) Bezug und vermied sorgfältig die von Bach vorgeschlagene ausdrückliche Erwähnung der ungarischen Gesetze<note type="footnote" n="119">
                     <bibl type="archival">RGBL. Nr. 38/1853</bibl>.</note>. Bach machte seine Argumente zugunsten einer Zitierung der ungarischen Gesetze im Einführungspatent in der Reichsratsdebatte, zu welcher er zugezogen war, sehr zurückhaltend geltend: Das vorliegende Gesetz wäre „nur ein Glied mehr an der Kette der wohltätigen kaiserlichen Verfügungen, welche seit Maria Theresia die Untertansverhältnisse regelten“, doch er überließe schließlich und endlich die Textierung des Einführungspatents dem Ermessen des Reichsrates<note type="footnote" n="120">Protokoll der Reichsratssitzung v. 2., 3., 5. und <date when="1852-11-06">6. 11. 1852</date> (bei welcher außer den Reichsräten neben Bach auch Freiherr v. Geringer und der Senatspräsident am Obersten Gerichtshof, v. Torkos, anwesend waren), Sammelakt, zit. Anm. 118.</note>. Kübeck entschied für die Weglassung<note type="footnote" n="121">In seinem Vortrag motivierte Kübeck: <quote>Gewichtige Gründe vermochten Ew. Majestät auch beim Avitizitäts- und Vereinsgesetz die ausdrücklichc Erwähnung der einzelnen in Ungarn früher bestandenen Gesetze „nach Tunlichkeit“ zu vermeiden;</quote> Vortrag Kübecks v. <date when="1852-01-15">15. 1. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 86/1853</bibl>.</note>. Damit war dem angestrebten Ziel des Einheitsstaates Rechnung getragen und die historische Individualität der Länder ignoriert, welche Bach betont wissen wollte. Er hatte sich offensichtlich eine bessere Aufnahme der österreichischen Gesetze in der ungarischen Öffentlichkeit erwartet, wenn die Kontinuität zu den Beschlüssen der ungarischen Landtage demonstriert worden wäre. Das Beispiel kann als paradigmatisch gelten für die Differenzen zwischen Kübeck und Bach, wobei sich nun der Reichsratspräsident als derjenige erwies, der den Zentralismus auf die Spitze trieb<note type="footnote" n="122">Die Kritik, die Kübeck also noch 1850 am Schwarzenberg-Bachschen Zentralismus geübt hatte (<bibl type="secondary">
                        <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1, 402</bibl>), war offenbar von ihm völlig vergessen worden.</note>.</p>
               <p>Nur selten und nur dann, wenn der Kaiser es anordnete<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_122a"/>
                  <note type="variant" n="122a" target="#fn_3_1_-probleme_122a">Festgelegt im § 3 des Ah. Handschreibens v. <date when="1851-08-20">20. 8. 1851</date>, <bibl type="secondary">
                        <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 206</bibl>.</note>, wurden Minister den Reichsratssitzungen beigezogen, wie z. B. zur Debatte über das bereits erwähnte Grundent­lastungsprojekt. Das Gewicht der Stimme der Minister war dabei gering. Das devote Verhalten Bachs ist ein anschauliches Beispiel. In der Funktion, die der Minister hier zu erfüllen hatte, nämlich die eines Fachreferenten, hätte ein anderes Auftreten auch wenig Sinn gehabt. Die gelegentliche Anwesenheit der Minister bei Reichsratsdebatten bot eine der wenigen offiziellen Gelegenheiten für die Austragung des Kampfes der beiden Körperschaften Ministerkonferenz und Reichsrat. Vor allem Thun wußte auch die seltene Gelegenheit seiner Anwesenheit bei den Reichsratsdebatten zu nützen, um sich gegen den zentralistischen Kübeck zur Wehr zu setzen. So verlangte er anläßlich der Revision der Reichsratsprotokolle über die „Organisierung der evangelischen Konfessionen“ sogar, seine mündlichen Ausführungen in den Beratungen schriftlich exakter darzustellen<note type="footnote" n="123">Note Thuns an Kübeck v. <date when="1853-05-10">10. 5. 1853</date>, Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 135/1853</bibl>. Zum Thema vgl. auch MK. v. <date when="1853-02-05">5. 2. 1853</date>/V.</note>. <pb n="53" ana="LIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=53"/>Eine besondere Bedeutung als Forum für die Austragung des Konfliktes zwischen Ministerkonferenz und Reichsrat hatte die sogenannte Organisierungskommission, in welcher Minister und Reichsräte gleicherweise vertreten waren und deren Akten (bezeichnenderweise im Archiv des Reichsrates) eine wichtige Quelle für die Verwaltungspraxis des Neoabsolutismus darstellen<note type="footnote" n="124">Reichsrat und Organisierungskommission waren in Personalunion verbunden, Kübeck war deren Leiter; die Akten im <bibl type="archival">HHSTA., RR., Org. (1852-55)</bibl>, umfassen 16 Kartons. – Schwarzenberg hatte sich wohl nicht ohne eine bestimmte Absicht bemüht, die Organisierungskommission in den Räumlichkeiten des Außenministeriums unterzubringen (vgl. Note Schwarzenbergs an Krauß v. <date when="1851-10-05">5. 10. 1851</date>, <bibl type="archival">FA., FM., Nachlaß Ph. Krauß, Nr. 18)</bibl>.</note>, welche noch zu erschließen ist. Im übrigen wurde auch der Sprachstil der Akten dem neoabsolutistischen System angepaßt. So lautete z. B. der Beginn einer von Bach entworfenen Ah. Entschließung zu dessen Vortrag vom <date when="1852-05-07">7. Mai 1852</date> über die Organisierung der Statthalterei in Dalmatien – noch an die konstitutionelle Ära erinnernd: „In Genehmigung der vorliegenden Anträge bewillige Ich die Organisation der Statthalterei.“ In der Ah. Entschließung nach dem Antrag Kübecks hieß es jedoch: „Die Landstelle in Dalmatien ist mit der Benennung ,Statthalterei‘ zu bezeichnen .. .<ref xml:id="fn_3_1_-probleme_124a"/>
                  <note type="variant" n="124a" target="#fn_3_1_-probleme_124a">Siehe MK. v. <date when="1852-05-04">4. 5. 1852</date>/VI; der zit. Vortrag Bachs <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1429/1852</bibl>, der Vortrag Kübecks <bibl type="archival">HHSTA., RR., Präs. 152/1852</bibl>.</note>.“ Von der Vorlage von „Anträgen“ ist keine Rede mehr. Die kaiserliche Machtvollkommenheit tritt in der Formulierung klarer zutage. Das Motiv, daß in den Jahren 1852/53 die Wahl Franz Josephs meist auf die Resolutionsentwürfe Kübecks fiel, kann sicherlich nicht nur in dem größeren Vertrauen des Kaisers zu den Sachkenntnissen Kübecks in Gesetzgebung und Verwaltung gesehen werden. Der aus dem franziszeischen Verwaltungsstaat stammende Reichsratspräsident beherrschte in jedem Fall auch besser Stil und Sprache des absolutistisch-monokratischen Systems und vermochte damit mehr, dem Selbstgefühl des jungen Herrschers zu entsprechen<note type="footnote" n="125">Über die Hilfeleistung Kübecks für Franz Joseph, eine <quote>schrankenlose persönliche Selbstherrschaft</quote> einzurichten, vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1, 407</bibl>.</note>. Daß die Minister, die die reichsrätlichen Korrekturen und Analysen ihrer Vorschläge als Demütigung empfunden haben mußten, bestrebt waren, den Einfluß des Reichsrates auszuschalten, demonstriert z. B. der Vortrag Bachs über die Grundentlastung in Ungarn. Der Innenminister drang auf eine rasche Sanktionierung seiner Vorlagen, ergänzt durch den Wunsch, der Kaiser würde „unpraktische politische Utopien von Sich zu weisen wissen<note type="footnote" n="126">MK. v. <date when="1852-06-19">19. 6. 1852</date>, besonders Anm. 16, und Vortrag Bachs v. <date when="1852-07-31">31. 7. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2420/1852</bibl>.</note>“. Der Appell blieb ohne Erfolg: „Auf Grund einer besonderen Ah. Anordnung“ wurde der Vortrag unmittelbar von der Ministerkonferenz an den Reichsrat gesandt.</p>
               <p>Kübeck als die „graue Eminenz“ der neoabsolutistischen Periode zu sehen, entspräche freilich nicht ganz den Tatsachen. Er übte seine Macht völlig legal in seiner Funktion als Reichsratspräsident aus, der in diesen Jahren eben vor dem Präsidenten (Vorsitzenden) der Ministerkonferenz rangierte. Man unterspielte diese Tatsache zwar gerne, doch auch in der Öffentlichkeit wurde Kübeck in dieser <pb n="54" ana="LIV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=54"/>Zeit als „primo uomo“ bezeichnet<note type="footnote" n="127">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>E. Bauernfeld</author>, Aus Bauernfelds Tagebüchern 2: 1849–1879</bibl>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>Carl Glossy</author> (Wien 1896) 24</bibl>, Eintragtung v. <date when="1852-04-13">13. 4. 1852</date>.</note> Der Reichsrat stellte auch an und für sich einen weit mächtigeren Apparat dar als die Ministerkonferenz: Er bestand aus zehn Mitgliedern<note type="footnote" n="128">1851 bestand er aus acht, 1860 aus zwölf Mitgliedern.</note>, die Ministerkonferenz am <date when="1852-04-14">14. April 1852</date> aus sechs, im März 1853 schließlich nur mehr aus vier. Daß der Reichsrat bewußt als Machtinstrument der Krone und als Gegengewicht gegen den „liberalen“ Ministerrat eingesetzt wurde, war den Ministern nur allzusehr bewußt, vor allem Bach, wie seine „Bemerkungen zum Behufe einer provisorischen Organisierung des Reichsrates<note type="footnote" n="129">
                     <bibl type="archival">AVA., Nachlaß Bach, Karton 43</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Loew</author>, Bach 107 f.</bibl>; diese Bemerkungen (o. D.) zeigen, daß Bach die rein beratende Funktion des Reichsrates betont und die Präsidentenstelle alle drei bis fünf Jahre neu besetzt sehen wollte, damit sich diese Körperschaft eine nicht zu große Machtbefugnis aneignen könne. Im übrigen hätte sich der Reichsrat – nach den Vorstellungen Bachs - streng an die Weisungen der vollziehenden Reichsgewalt zu halten, von welcher er um die Abgabe der Gutachten ersucht werden sollte.</note>“ zeigen. Die Anstrengungen der Minister bei Gründung des Reichsrates, „ihre“ Männer in dieses Gremium zu bringen, waren beträchtlich. Bach schlug den Hofrat am Obersten Gerichtshof Adolph Pratobevera, den Sektionschef im Justizministerium Thaddäus Peithner v. Lichtenfels<note type="footnote" n="130">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Kazbunda</author>, Archiv rakouského řišského sněmu 73 f</bibl>.</note> und den Rechtsgelehrten Leopold Neumann<note type="footnote" n="131">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübecks 57,</bibl> Eintragung v. <date when="1850-11-09">9. 11. 1850</date>.</note> als Reichsratsmitglieder vor. Thun versuchte seine Interessen durch Graf Kar! Wolkenstein<note type="footnote" n="132">Freundliche Auskunft von Herrn Ralph Melville (Göttingen), der diese Mitteilung aus dem Archiv Thun (früher Děčin) in Prag bezog; auch Kübeck vermerkte in seinem Tagebuch im November 1852, Schwarzenberg wolle den Reichsrat als Instrument des Ministerrates kreieren; <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 53</bibl>, Eintragung v. <date when="1850-10-20">20. 10. 1850</date>.</note>, der zu seinen engsten Mitarbeitern zählte, im Reichsrat vertreten zu lassen. Die Bemühungen der Minister blieben jedoch erfolglos. Der Reichsrat wurde ausschließlich mit Männern nach dem Geschmack Kübecks besetzt. Die endgültige personelle Zusammensetzung verstärkte den Gegensatz zwischen Ministerrat (Ministerkonferenz) und Reichsrat erst recht. Der Reichsrat bestand durchwegs aus hohen Verwaltungs- und Gerichtsbeamten des Vormärz<note type="footnote" n="133">1852 waren Mitglieder des Reichsrates: Präsident Kübeck (früher Hofkammerpräsident), Salvotti (früher Zweiter Präsident des Tiroler Oberlandesgerichts), Purkhart (früher Staatskonferenzrat), Krieg (früher Gubernialpräsident in Lemberg). Buol-Bernburg (früher Sektionschef und Staatsrat), Ph. Krauß (vor dem Ministeramt Zweiter Präsident des galizischen Guberniums), Szögyénÿ (früher Hofrat und Vizekanzler der ungarischen Hofkanzlei), Zichy (früher Hofrat der ungarischen Hofkanzlei und Oberlandeskommissär beim österreichischen und russischen Heer in Ungarn 1849), Salm-Reifferscheidt-Krautheim (früher Präsident des mährischen Landtags), Haimberger (Hofrat beim Obersten Gerichtshof). Im Dezember 1852 wurde noch Carl Freiherr v. Hietzinger ernannt. Die einschlägigen biographischen Angaben aus <bibl type="secondary">
                        <author>Wurzbach</author>, Biographisches Lexikon</bibl>; vgl. auch <bibl type="secondary">
                        <author>Kazbunda</author>, Archiv rakouského řišského sněmu 72-75</bibl>.</note>, die Ministerkonferenz dagegen in der Mehrzahl aus jüngeren, erst nach 1848 ins politische Licht getretenen und vom Staatsdienst unabhängigen Mitgliedern<note type="footnote" n="134">Von den Ministern war der Advokat Bach erst 1848 politisch hervorgetreten. Dasselbe kann man von dem böhmischen Feudalen Thun behaupten, der - obwohl in der Verwaltung tätig - vor 1848 politisch keine bedeutende Rolle gespielt hatte. Baumgartner war wohl im Staatsdienst mit dem Eisenbahnwesen befaßt, aber doch in erster Linie Gelehrter (Physiker) gewesen. Buol war Diplomat, Csorich Militär, Thinnfeld war vor 1848 Kurator des Joanneums in Graz und zugleich mit der Leitung seines Hammerwerks in Feistritz beschäftigt.</note> Eine nicht unbeträchtliche Rolle dürfte hier auch nebenbei <pb n="55" ana="LV" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=55"/>noch das Generationenproblem gespielt haben. Die Differenz des Durchschnittsalters zwischen den Mitgliedern der Ministerkonferenz und des Reichsrates war zwar nicht allzu groß: das Durchschnittsalter der Minister betrug im Jahre 1852 51 Jahre, das der Reichsräte 60 Jahre. Die Differenz des Alters der Exponenten der beiden Körperschaften war jedoch von gravierenderem Ausmaß: Kübeck war 72 Jahre alt, Salvotti 63, Purkhart 74, Krieg 76; die jüngsten Reichsräte waren Zichy und Szögyeny mit 41 und 46 Jahren. Dagegen zählte Bach 39 Jahre, Thun 41 und Baumgartner als einer der ältesten in der Ministerkonferenz 59 Jahre.</p>
               <p>Der permanente Gegensatz zwischen Ministerkonferenz und Reichsrat, die eindeutige Übermacht des Reichsrates bestimmte die Regierungsstruktur dieser frühen neoabsolutistischen Epoche, zumindest was die hier betrachtete Periode betrifft. In dieser Zeit war die tatsächliche Funktion der Ministerkonferenz äußerst eingeengt und wurde auch durch Verringerung ihrer Mitgliederzahl einer ständigen Reduktion unterworfen. Später sollte sich die Situation jedoch wieder ändern, und die Reduktion wirkte sich dann nicht ganz im Sinne Kübecks aus. Die Gunst des Kaisers scheint sich nämlich in den folgenden Jahren wieder der Ministerkonferenz zugewandt zu haben<note type="footnote" n="135">Bereits 1853 berichtet Kempen, Bachs Waagschale wäre im Steigen begriffen, die Kübecks im Fallen; <bibl type="secondary">
                        <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempens, Einleitung 56</bibl>.</note>, und nun bestand aber gerade durch die geringe Mitgliederzahl der Ministerkonferenz die Möglichkeit, daß ein Minister überwiegenden Einfluß gewinnen konnte. Zu Beginn des Jahres 1855, als Kübecks Stellung nicht mehr dominierend war, sprach Kübeck eine Warnung in diesem Sinne aus, indem er sich plötzlich gegen die projektierte Aufhebung des Handelsministeriums wandte, mit der Befürchtung, einer der Minister (gemeint ist Bach) könnte mit der Aneignung der Funktion des Handelsministeriums eine Kompetenz- und Einflußerweiterung seines Machtbereiches anstreben<note type="footnote" n="136">
                     <quote>Tagebücher des Carl Friedrich Freiherrn Kübeck v. Kübau 2</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>M. Kübeck</author> (Wien 1909) 234 f.</bibl>, Eintragung v. <date when="1855-01-24">24. 1. 1855</date>.</note>. Wäre der Kaiser in diesen Jahren nun eindeutig auf den Kurs des Reichsrates festgelegt gewesen, hätte wahrscheinlich diese Regierungsepoche wenigstens den Charakter einiger Homogenität gewonnen. Der Kaiser band sich aber auch keineswegs an die Vorschläge des Reichsrates. Eine Änderung der kaiserlichen Gunst zeichnete sich bereits Ende 1852 im Konflikt zwischen Kübeck und der Ministerkonferenz, im besonderen zwischen Kübeck und Bach, um die Geschäftsordnung für die Ministerien ab. Der Reichsratspräsident griff in diesem Fall so tief in die Kompetenzen der Minister ein, daß er von sich aus die Entwürfe der Geschäftsordnungen der Minister des Inneren, der Justiz und der Finanzen lieferte. In diesem Falle dürfte sich aber Bach entschieden zur Wehr gesetzt haben. Der Streit wurde freilich nie entschieden. Am <date when="1861-12-30">30. Dezember 1861</date>, als die Angelegenheit längst irrelevant war, wurden die Entwürfe ad acta gelegt<note type="footnote" n="137">MK. v. <date when="1852-12-07">7. 12. 1852</date>/I; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/3, 9-14,22 f.</bibl>
                  </note>. Deutlich tritt die leichte Schwerpunkt­verlagerung zugunsten der Ministerkonferenz auch in der Frage der Aufhebung des Belagerungszustandes im Frühjahr 1853 zutage. Bach, der seit 1849 auf die Beseitigung des Belagerungszustandes hingearbeitet hatte, <pb n="56" ana="LVI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=56"/>wußte sich in diesem Fall gegen die Intrigen Kübecks und vor allem Kempens durchzusetzen<note type="footnote" n="138">Siehe MK. v. 13.3. 1853/I; vgl. auch die Eintragungen Kempens von Februar und März 1853, <bibl type="secondary">
                        <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempens 279, 284 und Einleitung 30 f.</bibl>
                  </note>. Die schließliehe Aufhebung stellt einen eindeutigen Sieg Bachs dar. Durch die völlig willkürlichen Entscheidungen des Kaisers, durch seine selbstherrliche Bevorzugung des einen oder des anderen Ratgebers blieb, im ganzen gesehen, der Regierungsstil des jungen Kaisers in hohem Maße konsequent absolutistisch.</p>
               <p>Es war nicht nur der Reichsrat, der dem Kaiser als Gegengewicht gegen die Ministerkonferenz diente. Auch andere, mehr oder weniger inoffizielle Kreise und Instanzen spielten eine gewichtige Rolle.</p>
               <p>Der Einfluß des Chefs der Obersten Polizeibehörde Kempen war 1852/53 beträchtlich – später sollte er ihn wieder verlieren. Gerade dadurch, daß er nicht Teilnehmer an den Ministerkonferenzen, wohl aber den Ministern gleichrangig war, wußte er sich der Kontrolle der Minister zu entziehen<note type="footnote" n="139">Über Einverleibungsversuche, die von seiten der Ministerkonferenz kamen, siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempens 278, Eintragung v. <date when="1853-12-13">13. 12. 1853</date>
                     </bibl>; signifikant bezüglich der Haltung der Minister zu Kempen MK. v. <date when="1853-01-04">4. 1. 1853</date>/III.</note>. Gemeinsam mit Kübeck und Grünne, dem Ersten Generaladjutanten des Kaisers, lebte er in ständigem Konflikt mit den Ministern<note type="footnote" n="140">Er wäre allen Ministern mißliebig, klagte Kempen am <date when="1852-12-26">26. 12. 1852</date>, <bibl type="secondary">
                        <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempens 272</bibl>.</note>, besonders mit Bach, seit es ihm gelungen war, das Polizeiwesen zur Gänze der Kompetenz des Innenministers zu entziehen<note type="footnote" n="141">MK. v. <date when="1852-05-08">8. 5. 1852</date>/I.</note>. Eine andere höchst einflußreiche Instanz bildete der Erste Generaladjutant des Kaisers, Carl Graf Grünne. Dieser hatte sich seit 1848 bei Hofe eine besondere Vertrauensstellung zu sichern gewußt<note type="footnote" n="142">Siehe vor allem <bibl type="secondary">
                        <author>M. Szápáry</author>, Carl Graf Grünne. Erster Generaladjutant des Kaisers Franz ]oseph 1848 bis 1859 (phil. Diss., Wien 1935) 19-27 und 32-34</bibl>; eine Charakterisiertung Grünnes auch bei <bibl type="secondary">
                        <author>W. Weckbecker</author>, Von Maria Theresia zu Franz ]oseph. Zwei Lebensbilder aus dem alten Österreich (Berlin 1929) 183</bibl>.</note>. Er war ein wichtiger Berater bei Schaffung der neuen Heeresorganisation gewesen, die der Kaiser völlig seiner Herrschaft unterstellt hatte. Als ausführendes Organ wurde die Militärzentralkanzlei geschaffen, deren Chef Grünne wurde. In dieser Funktion war Grünne den Ernstern im Range gleichgestellt, diesen aber – was den Einfluß auf den Kaiser betrifft - weit überlegen<note type="footnote" n="143">Daß der Kaiser bezüglich seiner Minister vor Grünne wenig Geheimnisse hatte, zeigt ein kurzer Brief Franz Joseph an Grünne, o. D.: Der Finanzminister hat zu Mir begehrt und kommt um 2 Uhr. Haben Sie ihn schon bearbeitet, so sagen Sie Mir das Resultat, noch ehe er zu Mir kommt; <bibl type="secondary">
                        <title>Privatarchiv Szápáry-Grünne</title> (Dobersberg), Mappe: Briefe des Kaisers an Grünne</bibl>.</note>. Seine Stelle war jener Kempens ähnlich. Die beiden fanden sich auch in ihrer Isolation, intrigierten offen und geheim gegen die Pläne der Minister, die sie als „einig revolutionär“ mit ihrer Verachtung bedachten<note type="footnote" n="144">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>Szápáry</author>, Grünne 97</bibl>.</note>. Es versteht sich fast von selbst, daß Grünne eifrig die Aufhebung des Kriegsministeriums betrieb<note type="footnote" n="145">
                     <quote>Ebd. 58</quote>; vgl. dazu auch <bibl type="secondary">
                        <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempens 276</bibl>.</note>, das seit der Errichtung des Ah. Armeeoberkommandos ohnehin nur mehr eine rein administrative Behörde war. So nimmt es nicht wunder, wenn Grünne von den Ministern als „böser Geist“ im Hintergrund betrachtet wurde, <pb n="57" ana="LVII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=57"/>wobei aber festzuhalten ist, daß er dabei nur als ausführendes Organ des Kaisers und als dessen treuer Diener fungierte. Seine Vertrauensstellung bei Hof in diesen Jahren kann jedoch nicht hoch genug eingestuft werden.</p>
               <p>An diesen Beispielen wird klar, daß das Intrigenspiel an diesem sich nach außen hin so stark gebärdenden absolutistischen Hof ungeheuer war, wobei gegebenermaßen das System der Autokratie, das der junge Herrscher errichtet hatte, Ansatzpunkte bot. Jeder versuchte, mit allen Mitteln, die zu Gebote standen, selbst Einfluß zu gewinnen und Einflüsse anderer zu eliminieren. Dabei gab es noch Einflußsphären, die hier unberücksichtigt bleiben, weil sie eher dem privaten Bereich angehören – z. B. jene des Fürsten Windisch-Grätz, der des öfteren versuchte, die Stellung der Minister zu untergraben<note type="footnote" n="146">Siehe z. B. <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 77, Eintragung v. <date when="1851-09-07">7. 9. 1851</date>
                     </bibl>.</note>, oder jene des Kardinals Rauscher sowie der Erzherzogin Sophie<note type="footnote" n="147">Was die verschiedenen Einflußsphären am Wiener Hof betrifft, ist die schon zitierte Denkschrift Buols aufschlußreich, welche dieser nach seiner Demission im Mai 1859 verfaßte, publiziert bei <bibl type="secondary">
                        <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1/2, 234–240</bibl>.</note>. Unbeachtet muß hier auch die Einflußnahme der Militärs bleiben, welche bei der Vorliebe Franz Josephs für alles Militärische eine entscheidende Stimme hatten. In diesem Zusammenhang sei auf die Vota des Zweiten Generaladjutanten des Kaisers, GM. Kellner, verwiesen, welcher bei den Begnadigungen der ungarischen Revolutionäre aus den Jahren 1848/49 ein gewichtiges Wort mitzureden hatte.</p>
               <p>Befragt man die Protokolle nach Aufschlüssen über das Selbstverständnis der Minister, nämlich darüber, ob sie sich als Mitglieder einer ehemals konstitutionellen Körperschaft fühlten oder infolge der veränderten Situation als Verwaltungsbeamte, was sie de jure und de facto waren, so fällt es einigermaßen schwer, konkrete Schlüsse zu ziehen. Die Protokolle wurden zu summarisch geführt. Sie geben kaum eine Antwort auf die Frage. Immerhin zeigt sich wohl, daß von April bis Mai 1852 noch Spuren eines korporativen Geistes vorhanden waren: etwa in der Diskussion um die Geschäftsordnung der Ministerkonferenz<note type="footnote" n="148">MK. v. <date when="1852-04-27">27. 4. 1852</date>/III.</note> oder auch in der Stellungnahme zur Rede Thuns anläßlich der Promotion J ulius Fierlingers<note type="footnote" n="149">MK. v. <date when="1852-05-13">13. 5. 1852</date>/I.</note>, in welcher die Minister ein geschlossenes Bekenntnis zum ABGB. zumindest zur Schau stellten. Auch die Perspektive, aus welcher die Minister die Konferenz betrachteten, ist schwierig zu bestimmen. Die Tatsache, daß des öfteren die Vorträge an den Kaiser vor den Protokollen datiert waren, obwohl die in ihnen formulierten Anträge eigentlich vom Einverständnis der Ministerkonferenz abhängig hätten sein sollen, sagt aber doch, wie wenig die Minister ihre Konferenz ernst nahmen; desgleichen, daß sich Minister, vor allem Leo Thun-Hohenstein, über die Ministerkonferenz hinwegsetzten und, wenn es ihnen gutdünkte, ihre Vorträge auch entgegen der Meinung der Ministerkonferenz erstatteten<note type="footnote" n="150">Siehe Vortrag Thuns über die Wiedereinführung des Jesuitenordens, MK. v. <date when="1852-05-19">19. 5. 1852</date>, Anm. 15, und über den Aloysii-Verein, MK. v. <date when="1852-09-11">11. 9. 1852</date>, Amn. 9.</note>. Leo Thun betrachtete aber auch die Ministerkonferenz als öffentliches Forum, um seine Meinung und die seiner Standesgenossen, <pb n="58" ana="LVIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=58"/>der böhmischen Feudalen, zu vertreten. Von ihm als einzigem der Minister liegen ausführliche Vota vor, sei es nun über die Grundentlastung, über die Einführung des ABGB. in Ungarn oder über die Aufhebung der Oktava<note type="footnote" n="151">Separatvota Thuns sind folgenden MKProt. als Beilagen angeschlossen: MKProt. v. <date when="1852-05-13">13. 5. 1852</date>, Nr. 10a; MKProt. v. <date when="1852-05-19">19. 5. 1852</date>, Nr. 12a; MKProt. v. <date when="1852-12-04">4. 12. 1852</date>, Nr.69a (besonders aufschlußreich für Thuns feudales Standesbewußtsein).</note>, und er ließ keinen l\nlaß vorübergehen, um seine grundsätzliche Meinung zu Recht und Rechtsphilosophie, Staat und Gesellschaft öffentlich und mit Nachdruck zu deklarieren<note type="footnote" n="152">Über die Meinung Thuns zu den oben angedeuteten Fragen siehe auch die einschlägigen Kapitel bei <bibl type="secondary">
                        <author>Ch. Thienen–Adlerflycht</author>, Graf Leo Thun im Vormärz. Grundlagen des böhmischen Konservativismus im Kaisertum Österreich (= Veröffentlichungen des Österreichischen Ost- und Südosteuropa-Instituts 6, Graz/Wien/Köln 1967)</bibl>; dort auch die Auffassung Thuns vom Ministerberuf aus dem Jahre 1845: <quote>Er wolle nicht ein Ministeramt anstreben, sondern nur danach trachten, falls ihm Gott etwas dergleichen beschieden haben sollte, sich dazu so brauchbar als möglich zu machen, ebd. 189</quote>.</note>. Hier spricht das Selbst- und Standesbewußtsein des böhmischen Feudalen. Der Gegenspieler des ständisch-feudalen Thun in der Ministerkonferenz war der Zentralist Bach<note type="footnote" n="153">Für den Konflikt zwischen beiden siehe besonders MK. v. <date when="1853-02-05">5. 2. 1853</date>/IV.</note>, welcher jedoch sein Wirken ab 1852 (ab dem Silvesterpatent) auf das eines Verwaltungsbeamten reduzierte. Er legte zahlreiche Gesetzesvorlagen vor, drückte auch eindeutige Meinungen aus, die er aber kaum mit Nachdruck vertrat<note type="footnote" n="154">Zum Beispiel in der Grundentlastungsfrage bezüglich Ungarns.</note>. Mit Recht wurde festgestellt, daß die eigentlichen Leistungen Bachs bereits in der konstitutionellen Ära erbracht wurden<note type="footnote" n="155">Loew, Bach 114.</note>. Sehen wir vom Minister des Krieges Csorich und dem der Landeskultur Thinnfeld ab, da sie, sozusagen nur auf Abruf bestellt, eine recht undankbare und unbedeutende Rolle zu spielen hatten, so bleiben für eine nähere Betrachtung noch Justizminister Krauß, Finanzminister Baumgartner und Außenminister Buol-Schauenstein. Die Persönlichkeit des letzteren, obwohl Vorsitzender der Ministerkonferenz, fiel wegen mangelnder Kenntnisse in den inneren Angelegenheiten Österreichs und deshalb, weil seine eigentliche Aufgabe, die Außenpolitik, in den Jahren 1852/53 nur rudimentär zur öffentlichen Debatte der Ministerkonferenz stand, als Verfechter von Theorien in Diskussionen nicht ins Gewicht<note type="footnote" n="156">Über die Haltung Buols in der Ministerkonferenz siehe <bibl type="secondary">
                        <author>W. Heindl</author>, Carl Graf Buol-Schauenstein in St. Petersburg und London (1848–1852)</bibl>. <quote>Zur Genesis des Antagonismus zwischen Österreich und Rußland (= Studien zur Geschichte der österreichisch-ungarischen Monarchie 9, Wien/Köln/Graz 1970) 116ff.</quote>
                  </note>. Finanzminister Baumgartner und Justizminister Krauß nahmen in den Ministerberatungen des Jahres 1852/53 eine fast untergeordnete Stellung ein. Das Auftreten des Justizministers gegen die Institution der Schwurgerichte<note type="footnote" n="157">Siehe MK. v.<date when="1852-06-08">8. 6. 1852</date>/III (Einzelheft); vgl. auch die Denkschrift Krauß' aus dem Jahre 1872 gegen die Schwurgerichte bei <bibl type="secondary">
                        <author>Mikoletzky</author>, Krauß 72–76</bibl>.</note> muß verwundern, wenn man seine positive Haltung 1851 in der Frage der Ministerverantwortlichkeit<note type="footnote" n="158">Nach Erlaß der Ah. Handschreiben v. <date when="1851-08-20">20. 8. 1851</date>, durch welche die konstitutionelle Ministerverantwortlichkeit aufgehoben wurde, gehörte Krauß zu jenen Ministern, die zu demissionieren beabsichtigten; siehe vor allem <bibl type="secondary">
                        <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 76, Eintragung v. 21. 8.1851</bibl>.</note> in Betracht zieht. Finanzminister Baumgartner dürfte in seiner Bewegungsfreiheit von Kübeck gehindert worden sein. Der Reichsratspräsident betrachtete im besonderen die Finanzangelegenheiten als sein persönliches Ressort, <pb n="59" ana="LIX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=59"/>und es finden sich immer wieder Eingriffe Kübecks in die Kompetenzen des Finanzministers<note type="footnote" n="159">Siehe z. B. MK. v. <date when="1853-01-11">11. 1. 1853</date>, Anm. 14 (Gebühren für Lottogewinne), und die Beilagen Nr. 82a und Nr. 82b zu diesem M KProt. (Entschädigungen für galizische Grundbesitzer).</note>, wobei Kübeck sich nicht scheute, um seine Pläne im Alleingang durchzusetzen, den Minister zur Kollaboration zu bewegen<note type="footnote" n="160">Siehe MK. v. <date when="1852-08-21">21. 8. 1852</date>, Anm. 7.</note>.</p>
               <p>Im allgemeinen ist mit einiger Sicherheit der Schluß zu ziehen, daß die Minister die Scheinfunktion der Konferenz durchaus begriffen und daß sie sich ihrer untergeordneten Stellung voll bewußt waren. Die Frage erhebt sich aber dann, warum sie weiter im Amt verblieben und nicht ihre Demission anboten. Wir können vermuten, daß sie auf eine Veränderung der politischen Situation hofften, und darum ist ihre vorläufige Resignation eher als abwartende Haltung und als Sicherungsbestreben für ihre Einflußsphäre zu klassifizieren.</p>
               <p>Die Haltung des Kaisers zur Ministerkonferenz war eindeutig negativ. Der Mangel an konstitutioneller Gesinnung bei Franz Joseph wurde verschiedentlich hervorgehoben<note type="footnote" n="161">O. Ernst z. B. meint, aus den Briefen Franz Josephs schöpfend, daß der Grundsatz des modernen Konstitutionalismus: <quote>Le roi règne mais ne gouverne pas</quote>, dem Kaiser zeit seines Lebens fremd geblieben sei; Franz Joseph in seinen Briefen, hg.von <bibl type="secondary">
                        <author>O. Ernst</author> (Wien/Leipzig/München 1924) 275</bibl>; vgl. auch <bibl type="secondary">
                        <author>J.Redlich</author>, Kaiser Franz Joseph von Österreich. Eine Biographie (Leipzig 1928) 94 f.</bibl>
                  </note>. Wir können noch hinzufügen, daß Franz Joseph deshalb von Anfang an den Ministerrat als feindlichen Widerpart betrachtete. Den antikonstitutionellen Weg, den er seit 1850 endgültig eingeschlagen hat<note type="footnote" n="162">Siehe die Bemerkung Kübecks, zit. S. XXIX; auch ein anderer Zeitgenosse, Kalchberg, sieht im Jahre 1850 eine entscheidende Wendung; <bibl type="secondary">
                        <author>J. Kalchberg</author>, Mein politisches Glaubensbekenntnis in Gedenkblättern aus einer achtzigjährigen Pilgerfahrt (Leipzig 1881) 277 f.</bibl>
                  </note>, verfolgte er unbeirrbar und konsequent. Nach dem Vergleich der Endfassung mit dem Konzept der Rede des Kaisers vom <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>
                  <note type="footnote" n="163">MK. v. <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date>.</note> bedarf es keiner weiteren Erläuterung mehr, daß der Kaiser selbst den Absolutismus so entschieden formulierte, in dieser Gestalt institutionalisiert sehen wollte und daß er mit der Abschaffung der „an konstitutionelle Formen erinnernden Stelle des Ministerpräsidenten<note type="footnote" n="164">Siehe Konzept des Kaisers <quote>ebd.</quote>
                  </note>“ auch die letzte Erinnerung an das Trauma von 1848 auszulöschen beabsichtigte. Kübeck und Metternich waren im besten Falle Handlanger. Beim Aufbau seiner Selbstherrschaft stützte sich der Kaiser zunächst auf die Armee. Ebenso versuchte er – und die Aufhebung der Minister­verantwortlichkeit war einer der ersten Schritte dazu – den Verwaltungsapparat in den Griff zu bekommen, und zwar durch Wiederbelebung der franziszeischen Institutionen. In diesem Zusammenhang müssen wir auch die Wahl seiner Ratgeber Kübeck und Metternich sehen. Daraus folgernd können wir feststellen, daß Franz Joseph im vollen Sinne den Typ des Monarchen im 19. Jahrhundert repräsentiert, der an einer Extremform des monarchischen Prinzips starr festzuhalten versuchte<note type="footnote" n="165">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>O. Brunner</author>, Vom Gottesgnadentum zum monarchischen Prinzip. Der Weg der europäischen Monarchie seit dem hohen Mittelalter</bibl>. In: <quote>Neue Wege der Verfassungs- und Sozialgeschichte (Göttingen ²1968) 183: Der Monarch beherrscht aber den Verwaltungsapparat und besitzt die Kommandogewalt über die Armee</quote>.</note>.</p>
               <p>
                  <pb n="60" ana="LX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=60"/>Darüber hinaus können wir – zumindest was die Jugendjahre Franz Josephs betrifft – die Über­zeugung vom Gottesgnadentum verwurzelt sehen, hinter der ein unbegrenztes Vertrauen zu seiner und seines Hauses Sendung stand<note type="footnote" n="166">Siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Redlich</author>, Franz Joseph 94 f.</bibl>, auch <quote>101, 159, 161</quote>; in einem Konzept des Kaisers für ein Memorandum, das eine eventuelle Enthebung des Fürsten Windisch-Grätz vom Oberkommando in Ungarn behandelt, entwickelte der Kaiser den Plan, bei einer Niederlage Windisch-Grätz' selbst nach Ungarn zu gehen; der letzte Satz – von Franz Joseph unterstrichen – lautete bezeichnenderweise: <quote>... und dann muß es gehen</quote>; o. D. (Frühjahr 1849), <bibl type="secondary">
                        <title>Privatarchiv Szápáry-Grünne</title> (Dobersberg), Mappe 1</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                        <author>Szápáry</author>, Grünne 32 f.</bibl>
                  </note>. Der Rückgriff auf die Traditionen seines Hauses scheint evident. Auf die Verbindung zu Kaiser Franz wurde bereits hingewiesen, desgleichen scheint Joseph II. als Vorbild gedient zu haben<note type="footnote" n="167">Vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>E. Heller</author>, Die ersten zwei Jahrzehnte der Regierung Kaiser Franz Josephs</bibl>. In: <quote>Erinnerungen an Franz Joseph</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>E. Steinitz</author> (Berlin 1930) 19</bibl>; dort wird ein Ausspruch Buols zitiert, nach welchem Franz Joseph Institutionen strikte ablehnte, <quote>die die Souveräne zu hindern</quote> suchten, <quote>nach ihrer Inspiration das Glück ihrer Untertanen</quote> zu schaffen.</note>. Aus diesen Wurzeln ist auch die Haltung Franz Josephs zu seinen Ministern zu verstehen. Sie waren für ihn „ministri“ im wahrsten Sinne des Wortes. Alle Eingriffe in die ihrer Funktionen beraubte Versammlung der Minister, die der Kaiser in diesen Jahren vornahm: Korrekturen in den Resolutionsentwürfen<note type="footnote" n="168">Vgl. Ah. E. zum MKProt. v. <date when="1852-04-15">15. 4. 1852</date> und zum MKProt. v. <date when="1852-05-25">25. 5. 1852</date>.</note>, Modifikationen der Ministeranträge zu den Vorträgen, die oftmals eigenhändig vorgenommen wurden<note type="footnote" n="169">Siehe MK. v. <date when="1852-07-10">10. 7. 1852</date>, Anm. 12; MK. v. <date when="1852-10-30">30. 10. 1852</date>, Anm. 6; MK. v. <date when="1852-12-14">14. 12. 1852</date>, Anm. 7; MK. v. <date when="1852-12-28">28. 12. 1852</date>, Anm. 9; MK. v. <date when="1853-01-22">22. 1. 1853</date>, Anm. 14; MK. v. <date when="1853-02-12">12. 2. 1853</date>, Anm. 10.</note>, sind als deutliche Demonstrationen seiner kaiser­lichen Machtvollkommenheit und in gewissem Sinne als Degradierung der Minister zu werten.</p>
               <p>Man kann nicht umhin, die Frage zu stellen, warum der Kaiser die Ministerkonferenz nicht vollkommen liquidierte. Es wurde bereits darauf verwiesen, daß Anzeichen auf das Bestreben hindeuten, der Ministerkonferenz offiziell den Anstrich von Responsabilität zu belassen, um im Bedarfsfalle auf Mitverantwortliche hinweisen zu können. Zeitgenossen erkannten und akzeptierten diesen Schutz für den Monarchen als selbstverständlich<note type="footnote" n="170">Zum Beispiel P. v. Meyendorff (siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Hoetzsch</author>, Meyendorff 2, Nr. 412, Eintragung v. 31. 1. bis <date when="1852-02-12">12. 2. 1852</date>
                     </bibl>) oder auch ungarische Aristokraten (siehe <bibl type="secondary">
                        <author>Loew</author>, Bach 145</bibl>); siehe auch Kempen (<bibl type="secondary">
                        <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempens 232, Eintragung 11. <date when="1851-11-16">16. 11. 1851</date>
                     </bibl>) oder Buol (Denkschrift aus dem Jahre 1859, <bibl type="secondary">
                        <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1/2, 239</bibl>: <quote>Es dürfte nicht, wie es dermalen der Fall ist, die Verantwortlichkeit immer bis zur Krone zurückgeführt werden. Beim Regieren und Verwalten wird immer viel gefehlt werden, und man sollte immer dahin trachten, daß die Unpopularität, welche an Regierungsmaßnahmen haftet, so viel möglich die Minister träfe, und das, was sich als gut bewährt, als Ausfluß der Krone gelte ...)</quote>.</note> – erklärbar aus der Tatsache, daß man demselben eben noch eine exzeptionelle Stellung einräumte. Der Versuch Franz Josephs, den Verfall der monarchischen Prärogativen aufhalten zu wollen, ist offenbar. Die Mittel, ein vormärzlicher Regierungsstil und die Wiederbelebung der franziszeischen Institutionen, waren jedoch nicht mehr dazu geeignet, wenngleich sich auch der traditionell-absolutistische Konservativismus im eigentlichen nur auf die Regierungsprinzipien beschränkte, die Verwaltung und deren Träger aber den Anforderungen einer modernen Staats- und Gesellschaftsstruktur weitgehend Rechnung trugen. <pb n="61" ana="LXI" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=61"/>Die Diskrepanz zwischen absolutistisch-vormärzlicher Regierung und der in beträchtlichem Maße liberalisierten „Staats- und Wirtschaftsgesellschaft<note type="footnote" n="171">Zur Chakterisierung der Gesellschaft nach 1848 vgl. <bibl type="secondary">
                        <author>O. Brunner</author>, Bürgertum und Adel in Nieder- und Oberösterreich</bibl>. in: <quote>Neue Wege der Verfassungs- und Sozialgeschichte 280</quote>.</note>“ war auf die Dauer zu groß und erzeugte eine Schwächung des Staatsgefüges<note type="footnote" n="172">Eine treffende Kritik der Schwächen des Systems durch Buol, in seinem Memoire vom Juli 1859, bei <bibl type="secondary">
                        <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1/2, 234-240</bibl>.</note>, die schließlich zum Scheitern des neoabsolutistischen Systems führen sollte.</p>
               <p>Resultierend aus dem vorher Dargelegten ist festzustellen, daß das Bild dieser Jahre eindeutig von der Person des jungen Kaisers geprägt ist, und es erscheint verfehlt, die neoabsolutistische Epoche als „Ära Kübeck“ oder gar als „Ära Bach“ zu bezeichnen.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="document" xml:id="a3-b1-probleme-4">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_.pdf">
               <title type="descr">Zum Kommentar</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Für den Kommentar wurden jene Akten, auf welche in den Ministerkonferenzprotokollen Bezug genommen wird, soweit als möglich herangezogen. Vorwiegend wurden dabei naturgemäß die Wiener Archive berücksichtigt. In Frage kamen in erster Linie das Haus-, Hof- und Staatsarchiv, von welchem vor allem die Bestände der Kabinettskanzlei und des Reichsrates verwendet sind. Das Kriegsarchiv – im besonderen waren die Akten der „Militärkanzlei Sr. Majestät“ und des Kriegsministeriums, Präsidium und Allgemeine Reihe, relevant – bewahrt auch die Vorträge und die Vortragsextrakte der Kriegsminister in diesen Jahren auf. Im Finanzarchiv befinden sich die Akten des Finanzministeriums (hier wurde vor allem der Bestand des Präsidiums desselben verwendet) und die Akten des Ministeriums für Landeskultur und Bergwesen. Das Allgemeine Verwaltungsarchiv bildet ein besonderes Problem, da einesteils ein großer Teil der Akten 1927 dem Justizpalastbrand zum Opfer fiel, andernteils manche nach 1918 den Nachfolgestaaten ausgeliefert bzw. skartiert wurden, vor allem der für die neoabsolutistische Verwaltung so wichtige Zweigbestand des Innenministeriums und J ustizministeriums. Bedauerlicherweise fehlen großteils auch die Indizes. Etwas besser steht es mit dem ebenfalls im Allgemeinen Verwaltungsarchiv verwahrten Material des Ministeriums für Unterricht. Die Kultusakten dieses Ministeriums (offiziell trug es den Namen Ministerium für Kultus und Unterricht) befinden sich heute in der Registratur des Bundesministeriums für Unterricht und Kunst.</p>
               <p>Da in den Protokollen des vorliegenden Bandes die Probleme Ungarns eine gewichtige Rolle spielen, wurden auch die Akten des Ungarischen Staatsarchivs (Magyar Országos Levéltár) und des Ungarischen Kriegsarchivs (Magyar Hadtörténelmi Levéltár) in Budapest sowie die Akten des Kroatischen Staatsarchivs (Državni Arhiv u Zagrebu) benützt. Für die Einleitung wurden auch die Akten des Privatarchivs Szápáry-Grünne in Dobersberg (Niederösterreich) herangezogen. Bezüglich der Ungarn betreffenden Probleme wäre zu erwähnen, daß fast alle Angelegenheiten, die in den Protokollen zur Sprache kamen, <pb n="62" ana="LXII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=62"/>im Hauptwerk für die Zeit des ungarischen Neoabsolutismus von Berzeviczy behandelt wurden<note type="footnote" n="173">
                     <bibl type="secondary">
                        <author>A. Berzeviczy</author>, Az abszolutizmus kora Magyarországon 1849-1865, 3 Bde. (Budapest 1922-1933)</bibl>.</note>. Da sich die Heranziehung dieses Buches für Fragen des ungarischen Neoabsolutismus von selbst versteht, wurde es nicht ausdrücklich an den zutreffenden Stellen zitiert.</p>
               <p>Folgende Bezugsakten wurden nicht eigens eruiert: 1. Bittgesuche, da die Bittschriften im Haus-, Hof- und Staatsarchiv sehr stark skartiert wurden, nur selten den Vortragsextrakten im Haus-, Hof- und Staatsarchiv beiliegen und in den anderen Wiener Archiven meistens schwierig aufzufinden sind. Im übrigen wurde der Inhalt der zahlreich vorkommenden Bittschriften in den Ministerkonferenzen von den zuständigen Ministern meistens referiert. 2. Korrespondenzen zwischen den Ministern, die Meinungsverschiedenheiten derselben über minder wichtige Angelegenheiten zum Inhalt haben. Die Behebung dieser Meinungsverschiedenheiten ist aus den Ministerkonferenzprotokollen meistens ersichtlich. Außerdem ist die Mehrzahl dieser Korrespondenzen, die sich im Allgemeinen Verwaltungsarchiv befinden sollten, aufgrund fehlender Indizes dort kaum zu finden; besser steht es diesbezüglich im Finanzarchiv. 3. Originale der Ordensverleihungen, die sich in den entsprechenden Ordenskanzleien im Haus-, Hofund Staatsarchiv befinden. Herangezogen wurden statt dessen die Abschriften in der Kabinettskanzlei.</p>
               <p>Die Originalvorträge der Kriegsminister, welche sich manchmal im Kriegsarchiv, Kriegsministerium - Allgemeine Reihe, befinden, sind zum Großteil nicht erhalten, weil dieser Archivbestand im allgemeinen stark skartiert wurde. In diesen Fällen wurde der in der Militärkanzlei Sr. Majestät (Kriegsarchiv) vorhandene Vortragsextrakt angegeben. Die Ah. Entschließungen des Kaisers zu den in den Vorträgen enthaltenen Anträgen der Minister wurden generell nur dann zitiert, wenn diese entgegen den Beschlüssen der Ministerkonferenz erfolgten. Standen sie jedoch in Einklang mit denselben, wurden die Ah. Entschließungen nicht erwähnt.</p>
               <p>Entscheidend für die Feststellung der Existenz von Konferenzprotokollen in diesen Jahren ist die Ministerkonferenzzahl (MCZ.), weil die Akten der Kabinettskanzlei fortlaufend nach dieser Zahl numeriert und eingeordnet sind. Deshalb ist in der Hauptsache nur die Ministerkonferenzzahl angeführt.</p>
               <p>Die Eigennamen werden wie bisher im allgemeinen nach dem Staatshandbuch – soweit vorhanden – geschrieben<note type="footnote" n="174">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Hof- und Staatshandbuch des Österreichischen Kaiserthumes </title>(Wien 1848)</bibl> und die Fortsetzung: <bibl type="secondary">
                        <title>Hof- und Staatshandbuch des Kaiserthumes Österreich</title> (Wien 1856)</bibl>; für die Jahre 1849 bis 1855 fehlt dieser Behelf.</note>. Eine generelle Anwendung dieser Regel ist unmöglich, weil die verschiedenen Jahrgänge des Staatshandbuchs eine sehr unterschiedliche Art der Schreibung einzelner Namen aufweisen. Soweit eigenhändige Unterschriften auffindbar waren, wurden diese als Richtmaß für die Schreibung der Eigennamen genommen. So wurde die Schreibweise der Namen aller jener, die von den Kriegsgerichten in Ungarn abgeurteilt wurden, ihren eigenhändigen Unterschriften auf den Kriegsgerichtsprotokollen <pb n="63" ana="LXIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_probleme.pdf%23page=63"/>(im Magyar Hadtörténelmi Levéltár, Budapest) angeglichen. Differenzen zur heutigen Schreibung haben darin ihre Ursache.</p>
               <p>Die Schreibung der Ortsnamen wurde der Volkszählungsstatistik aus dem Jahre 1857 entnommen<note type="footnote" n="175">
                     <bibl type="secondary">
                        <title>Statistische Übersicht über die Bevölkerung und den Viehstand von Österreich</title>. Nach der Zählung vom <date when="1857-10-31">31. Oktober 1857</date>
                     </bibl>, hg. vom <quote>k. k. Ministerium des Inneren (Wien 1859)</quote>.</note>. Einige wenige darin fehlende Ortsnamen wurden nach dem geographischen Lexikon von Raffelsperger ergänzt<note type="footnote" n="176">
                     <quote>Allgemeines geographisch-statistisches Lexikon aller österreichischen Staaten</quote>, hg. von <bibl type="secondary">
                        <author>F. Raffelsperger</author>, 6 Bde. (Wien 1845-1853)</bibl>.</note>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>