<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">März 1860–<date when="1860-10-16">16. Oktober 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="174">Sitzung 174</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1860-06-12"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b2-z174.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 2 März 1860–16. Oktober 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2007">2007</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">525</idno>
                  <idno type="KZ">2011</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1860-06-12"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 13./22. 6.), Thun 20. 6., Nádasdy 13. 6., Gołuchowski 14. 6., Thierry 16. 6., Plener 16. 6., FML. Schmerling 16. 6.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-06-20">20. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-06-13">13. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-06-14">14. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-06-16">16. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-06-16">16. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8621">
                     <surname>FML. Schmerling</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-06-16">16. 6</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_2_174_0">Entwurf des Patentes über die Freigebung des Zinsfußes und der Strafe des Wuchers</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-02-0-18600612-P-0174" ana="a4-b2-z174">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml#a4-b2_z174.pdf">
               <title type="num">Nr. 174</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1860-06-12">12. Juni 1860</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 13./22. 6.), Thun 20. 6., Nádasdy 13. 6., Gołuchowski 14. 6., Thierry 16. 6., Plener 16. 6., FML. Schmerling 16. 6.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2011</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I vom <date when="1860-06-12">12. Juni 1860</date> unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten und Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_2_174_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Entwurf des Patentes über die Freigebung des Zinsfußes und der Strafe des Wuchers</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> las den beigeschlossenen lithographierten Entwurf des Patentsa über die Aufhebung der Wuchergesetze, welcher von der dazu bestellten Kommission nach den in der Konferenz am 5. d. M. gefaßten Majoritätsbeschlüssen verfaßt wurde<note type="footnote" n="1">Fortsetzung von MK. v. <date when="1860-06-05">5. 6. 1860</date>/III.</note>.</p>
                  <p>In der Überschrift des Patents beschloß man statt „in verschiedenen Teilen des Reiches“ zu setzen „in mehreren Teilen des Reiches“.</p>
                  <p>Der Justizminister beantragte, stante concluso der Ministerkonferenz am 5. d.M. und unter Festhaltung seiner abgesonderten Meinung, im Eingange des Patents nach den Worten „aufzuheben und“ folgenden Satz einzuschalten „unter Abänderung der §§ 993 bis 996, dann 998 des ABGB.“, nachdem diese Paragraphen durch das neue Gesetz derogiert werden und ein klarer Ausspruch darüber wünschenswert erscheint.</p>
                  <p>Die Stimmenmehrheit der Konferenz war mit diesem Antrage einverstanden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> glaubte, sich mit Beziehung auf seine von dem Antrage der Majorität grundsätzlich abweichende Meinung der Abgabe eines Votums über die Textierung dieses Patents enthalten zu sollen, fand es aber doch für nötig, auf die Frage hinzuweisen, ob die Majorität der Konferenz auch den § 998 ABGB. ganz außer Kraft zu setzen beantrage. Derselbe lautet: „Zinsen von Zinsen dürfen nie genommen werden; doch können zweijährige oder noch ältere Zinsenrückstände mittelst Übereinkommens als ein neues Kapital verschrieben werden.“ Dies würde die Folge haben, daß man sich bedingen könne, Zinsen von Zinsen ohne Rücksicht auf die Verfallzeit, somit nach Verlauf eines Monates, ja einer Woche, zu bedingen, <ref xml:id="fn_4_2_174_b">eine Form, die vorzugsweise dazu geeignet ist, unverständige oder leichtsinnige Schuldner ins Verderben zu stürzen, ohne daß sie es ahnen.</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_2_174_b">Korrektur b–b Thuns aus: <quote>Ist nun der Zinsfuß überdies ein hoher, so müssen die Zinsen in wenig Jahren das Kapital verdoppeln, was in vielen Fällen den Ruin des Schuldners herbeiführen muß</quote>.</note> Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> bemerkte, daß um diese Art Wucher hintanzuhalten, der § 998 noch ferner aufrechterhalten werden dürfte, und der Ministerpräsident trat dieser Meinung bei. Allein, <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Reichsrat v. Plener</rs>
                     </hi> machte dagegen vor allem geltend, daß dieses Verbot mit dem Grundsatze des Gesetzes, die Freigebung des Zinsfußes, nicht vereinbarlich sei. Ferner sei die Einhebung von Zinseszinsen nicht an sich eine Unbilligkeit, zumal wenn der Gläubiger durch die Unterlassung der regelmäßigen Verzinsung gezwungen wird, selbst Geld gegen Interessen aufzunehmen oder angelegte <pb n="246" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml%23a4-b2_einzelseiten/a4-b2_s246.pdf"/>Kapitale aufzukünden. Endlich werde ein habsüchtiger Kapitalist auch bei dem Bestand des § 998 unter einer anderen Form, z. B. durch Erhöhung des Zinsfußes, immer so viel zu erpressen wissen als er will. Mit der Meinung des Reichsrates v. Plener vereinigten sich die <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>
                     <ref xml:id="fn_4_2_174_c">(mit Rücksicht auf den durch die Majorität gefaßten Beschluß wegen Aufhebung des Wuchergesetzes, weil, wenn der Zinsfuß freigegeben werden will, alle Konsequenzen mit in den Kauf aufgenommen werden müssen)</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_4_2_174_c">Einfügung c–c Gołuchowskis.</note> und der Polizei, dann FML. Ritter v. Schmerling, somit die mehreren Stimmen.</p>
                  <p>Im Artikel II, 1. Satz, wurde nach „ausdrückliche Bedingung“ eingeschaltet: „derselben“.</p>
                  <p>Derselbe Artikel setzt fest, daß, „wenn der Betrag der Zinsen nicht bestimmt wurde, oder wenn jemandem Zinsen ohne ausdrückliche Bedingung derselben aus dem Gesetze gebühren, in Zukunft ohne Unterschied des Geschäfts sechs von hundert auf das Jahr als die gesetzmäßigen zu entrichten sind“. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> besorgte, daß dieser Ausspruch das Signal zu einer allgemeinen Erhöhung der Zinsen auch bei hypothezierten Kapitalien auf den „gesetzmäßigen Zinsfuß“ von 6% sein werde, es wären daher die in Ermangelung einer Vertragsbestimmung gesetzlich gebührenden Zinsen von Hypothekarschulden nur auf 5% zu erhöhen.</p>
                  <p>Dieser Antrag wurde durch den Beitritt des Polizeiministers und des FML. Ritters v. Schmerling (per diremta paria)<note type="footnote" n="2">Dirimere: trennen, brechen, entscheidend endigen; per diremta paria [vota]: die Stimmengleichheit brechen. Thun enthielt sich grundsätzlich der Stimme, dadurch entstand Stimmengleichheit; es entschied die Stimme des vorsitzenden Ministerpräsidenten.</note> zum Majoritätsbeschluß. Hiernach hätte Art. II folgende Fassung zu erhalten: „Wenn Zinsen bedungen wurden, aber ihr Betrag nicht bestimmt worden ist, sind auch in Zukunft bei einem gegebenen Unterpfande fünf, ohne Unterpfand aber sechs von hundert auf ein Jahr zu verstehen. Dagegen sind künftig als gesetzliche Verzugszinsen sowie überhaupt in allen Fällen, wo jemandem Zinsen ohne ausdrückliche Bedingung derselben aus dem Gesetze gebühren, sechs von hundert als die gesetzmäßigen zu entrichten. Diese letztere Bestimmung hat jedoch auf die etc.“ wie im lithographierten Entwurfe.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> stimmte (stante concluso) für 6% ganz ohne Unterschied und bemerkte, daß die Zuerkennung niedrigerer Verzugszinsen auf die Saumseligkeit in der Vertragserfüllung gewissermaßen eine Prämie setze. Mit diesem Antrage vereinigte sich Reichsrat v. Plener und der Minister des Inneren, letzterer mit Beziehung auf seinen eigenen Separatantrag in betreff der Verzugszinsen. Diese Stimmen hielten daher an der Fassung des lithographierten Entwurfs A II.</p>
                  <p>Im Artikel III wurde zur Verbesserung des Textes nach „gegenüber“ eingeschaltet „Personen der“, und der Schluß dieses Artikels erhielt die im Entwurf ersichtlich gemachte verbesserte Fassung.</p>
                  <p>Im Art. IV, 1. Satz, wurde statt „zuzueignen“ gesetzt „zuzuwenden“.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> gab zu überlegen, ob in Art. V nicht festzusetzen sei, daß das Strafverfahren wegen Wucher in der Regel von Amts wegen einzuleiten sei. Er besorgt, <pb n="247" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml%23a4-b2_einzelseiten/a4-b2_s247.pdf"/>daß sonst der Wucher in den meisten Fällen ungestraft bleiben würde, weil die Bewucherten von den Gelddarleihern meist so abhängig sind, daß sie nicht gegen dieselben klagbar auftreten können. <ref xml:id="fn_4_2_174_d">Derselbe bittet zu bedenken, welche Folgen die schrankenlose Freigebung des Wuchers im Zusammenhange mit den unlängst den Juden gewährten Befugnissen der Erwerbung liegender Gründe herbeizuführen geeignet sind.</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_4_2_174_d">Einfügung d–d Thuns.</note>Derselbe bittet zu bedenken, welche Folgen die schrankenlose Freigebung des Wuchers im Zusammenhange mit den unlängst den Juden gewährten Befugnissen der Erwerbung liegender Gründe herbeizuführen geeignet sind<note type="footnote" n="3">
                        <bibl type="archival">RGBL. Nr. 44/1860 und Nr. 45/1860</bibl>, siehe dazu MK. v. <date when="1859-12-31">31. 12. 1859</date>/III, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a4-b1-z87" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1/pdf/a4-b1-z87.pdf" target="MRP-1-4-01-0-18591231-P-0087.xml">ÖMR. IV/1, Nr. 87</ref>
                        </bibl>, <quote>Anm. 7</quote>.</note>.<hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Reichsrat v. Plener</rs>
                     </hi> und mit ihm die mehreren Stimmen waren dagegen der Meinung, daß die im Artikel V unter a und b angeführten Fälle der Verfolgung des Wuchers von Amts wegen genügen dürften, um den größten Mißbräuchen zu steuern. Andererseits sei nicht zu übersehen, daß es vielen Personen im hohen Grade unangenehm, ja selbst an ihrem Ansehen und bürgerlichen Stellung nachteilig sein würde, wenn der an ihnen verübte Wucher vom Amts wegen zur Strafe gezogen und dergestalt ihre zerrüttete Finanzlage öffentlich bekannt gemacht würde.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Ritter v. Schmerling</rs>
                     </hi> bemerkte im allgemeinen, daß die Wucherfälle bei Militärpersonen nach dem Militärgesetze zu behandeln und zu bestrafen sein würden, was von den übrigen Stimmen als selbstverständlich erklärt wurde.</p>
                  <p>Der weitere Inhalt des Patententwurfs gab, außer zwei Textkorrekturen im Art. X, zu einer Erinnerung keinen Anlaß<note type="footnote" n="4">Mit Vortrag v. <date when="1860-06-22">22. 6. 1860</date>, Z. 9164, legte Nádasdy den Patententwurf dem Kaiser vor, der ihn aber nicht resolvierte, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 2008/1860</bibl>. Fortsetzung erst <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18611106-P-0148.xml">MR. I v. <date when="1861-11-06"/>6.11. 1861</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b3-z148" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z148.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18611106-P-0148.xml">ÖMR. V/3, Nr. 148</ref>
                        </bibl>. Das Wucherpatent von 1803 wurde erst durch das liberale Gesetz v. <date when="1866-12-14">14. 12. 1866</date> außer Kraft gesetzt, <bibl type="secondary">
                           <author>Kletečka – Koch</author>, Einleitung ÖMR. V/6, XXV f.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Ogris</author>, Rechtsentwicklung in Cisleithanien</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                           <author>Wandruszka – Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 2, 598 f.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am 13./<date when="1860-06-22">22. Juni 1860</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Laxenburg, <date when="1860-06-24">24. Juni 1860</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>