<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="119b">Monatsbericht des Ministers der Justiz über den Stand der Organisierung im April 1853, Wien, o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="119b">Beilage b</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1853"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z119b.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="119b">Beilage b</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; als Beilage zum MKProt. v. <date when="1853-04-30">30. 4. 1853</date>.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>RS.; als Beilage zum MKProt. v. <date when="1853-04-30">30. 4. 1853</date>.</orig>
            </p>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-00000000-P-0119b" ana="a3-b2-z119b">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z119b.pdf">
               <title type="num">Nr. 119b</title>
               <title type="descr">Monatsbericht des Ministers der Justiz über den Stand der Organisierung im April 1853, Wien, o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530430-P-0119.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; als Beilage zum MKProt. v. <date when="1853-04-30">30. 4. 1853</date>.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <p ana="other">A) Organisierungsarbeiten im März 1853 im Königreiche Ungarn. Nachdem mit der Ah. Entschließung vom <date>2. April d. J.</date> die Ah. Entscheidung über die Abgrenzung der Oberlandes­gerichtssprengel und die Standorte der Oberlandesgerichte erfolgt ist, so wurden die Präsidien der Distriktualobergerichte aufgefordert, insoferne dieses noch nicht geschehen sein sollte, nunmehr unverzüglich ihre Anträge über den künftigen Personal- und Besoldungsstand des an die Stelle des Distriktualobergerichtes tretenden Oberlandesgerichtes nach der Vorschrift des vierten Absatzes der Ah. Entschließung vom <date when="1852-12-24">24. Dezember 1852</date> Sr. k. k. Hoheit dem Herrn Militär- und Zivilgouverneur zur gutächtlichen Vorlage an das Justizministerium zu überreichen und über den Vollzug dieser <pb n="90" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s90.pdf"/>Weisung Bericht zu erstatten. Nach den hierüber eingegangenen Anzeigen haben bisher die Obergerichtspräsidien zu Pest, Preßburg und Debreczin ihre Anträge dem Erzherzog Gouverneur vorgelegt<note type="footnote" n="1">Zu den erwähnten Ah. E. und der Organisierung der Justizbehörden MK. II v. <date when="1853-04-05">5. 4. 1853</date>/VI.</note>.</p>
               <p ana="other">B) Organisierungsarbeiten im Monate März d. J. in den übrigen Kronländern.</p>
               <p ana="other">I. Betreffend die Oberlandesgerichte.</p>
               <p ana="other">Seit dem Monatsberichte im März sind von den nachstehenden Oberlandesgerichtspräsidien die abgesonderten Anträge über den künftigen Personal- und Besoldungsstand der Oberlandesgerichte eingelangt: a) des Oberlandesgerichtspräsidiums zu Prag für das böhmische Oberlandesgericht und b) des Oberlandesgerichtspräsidiums zu Brünn für das mährisch-schlesische Oberlandesgericht. Dieselben werden demnächst der gemeinschaftlichen Beratung der Minister des Inneren, der Justiz und der Finanzen unterzogen und deren Ergebnis zur Ah. Kenntnis gebracht werden<note type="footnote" n="2">Näheres in MK. v. <date when="1853-05-14">14. 5. 1853</date>/I, auch <quote>Einleitung, Tabellen I und II</quote>.</note>. Das Oberlandesgerichtspräsidium zu Triest hat über wiederholte Aufforderung zur Vorlage seiner Anträge die Anzeige erstattet, daß dieselbe nur noch durch das Ausstehen der von der k. k. Internuntiatur in Konstantinopel requirierten Nachweisungen über den Stand der künftighin dem Triester Oberlandesgerichte zugewiesenen Geschäfte in zweiter Instanz über die gerichtlichen Entscheidungen der k. k. Konsulate in der Levante mit Ausnahme jener in Serbien, der Moldau und der Walachei verzögert werde, daß jedoch das k. k. Zentralseegubernium wiederholt um die Mitteilung dieser Auskünfte angegangen worden ist. Über die bereits nach dem Geschäftsberichte des vorigen Monates eingelangten Anträge in betreff des Personal- und Besoldungsstandes der Oberlandesgerichte zu Wien, Innsbruck, Graz, Temesvar, Hermannstadt und der Banaltafel in Agram wurden bereits die au. Vorträge erstattet<note type="footnote" n="3">Siehe MK. v. 19.3. 1853/IV und MK. v. <date when="1853-03-29">29. 3. 1853</date>/XIII.</note>. Rücksichtlich der künftigen Unterbringung des Ober­landesgerichtes in Triest wurden die geeigneten Verfügungen mittels Miete eines den Anforderungen des Dienstes entsprechenden Amtslokales im Einvernehmen mit dem k. k. Finanzministerium getroffen.</p>
               <p ana="other">II. Betreffend die Arbeiten der Organisierungskommissionen über die Organisierung der Gerichtshöfe erster Instanz und der Bezirksämter beruft sich der tg. Justizminister auf den Bericht des Ministers des Inneren mit dem au. Bemerken, daß nach den eingelaufenen Berichten die Arbeiten der Kommissionen rücksichtlich der Einteilung in Kreise und der Bestimmung der Amtssitze der Kreisbehörden mit jenen über die Abgrenzung der Sprengel der Gerichtshöfe erster Instanz und der Feststellung der Standorte derselben durchgehends gleichen Schritt gehalten haben; daß die Organisierungslandeskommission in Dalmatien nach einer berichtlichen Anzeige des Oberlandes­gerichtspräsidiums in Zara vom <date when="1853-03-23">23. März 1853</date> bereits ihre Aufgabe mit Ausnahme der Besetzungsvorschläge für die Bezirksämter und der Verfügungen wegen Aktivierung derselben, <pb n="91" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s91.pdf"/>welche ihrer Natur nach erst später erfolgen können, vollständig beendet hat, indem das Operat hierüber demnächst an das Ministerium des Inneren gelangen soll. Belangend die Gerichtshöfe erster Instanz in Dalmatien, so sind die Anträge des Oberlandesgerichtspräsidiums wegen deren Unterbringung in geeigneten Amtslokalitäten nunmehr gleichfalls eingelangt, und es werden demnach die geeigneten Verfügungen wegen Aktivierung dieser Gerichtshöfe demnächst getroffen werden<note type="footnote" n="4">Über die Arbeit der Organisierungslandeskommissionen <quote>Einleitung XXXIV-XXXVII</quote>.</note>.</p>
               <closer>
                  <seg type="other">Krauß</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>