<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="176">Sitzung 176</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-11-19"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z176.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3864</idno>
                  <idno type="KZ">4797</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-11-19"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 19. 11.), Bach 26. 11., Thun. K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-11-19">1853-11-19</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-11-26">26. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_176_1">Pension für Gubernialrat Joseph Wagner</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_176_2">Pension für die Gubernialratswitwe Clara Pollini</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_176_3">Einführung des Wasserbaunormales in Ungarn, dessen ehemaligen Nebenländern und im Gebiet von Krakau</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_176_4">Verlängerung des Termins für die zollfreie Getreideeinfuhr im lombardisch-venezianischen Königreich</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_176_5">Begnadigungsgesuch für Stephan Iliew</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18531119-P-0176" ana="a3-b3-z176">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z176.pdf">
               <title type="num">Nr. 176</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-11-19">19. November 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 19. 11.), Bach 26. 11., Thun. K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4797</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1853-11-19">19. November 1853</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein. Der Minister des Inneren referierte über die zwischen ihm und dem Finanzminister obwaltenden Meinungsdifferenzen:</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_176_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Pension für Gubernialrat Joseph Wagner</head>
                  <p>In Ansehung der Bemessung der Pension für den steiermärkischen Gubernialrat Joseph Wagner laut Vortrags vom <date when="1853-11-11">11. November 1853</date>, KZ. 4641, MCZ. 3764. Da diese Differenz nicht das meritum des Antrags, sondern nur dessen Form, nämlich die mangelnde Ah. Aufforderung zu dem Antrage auf eine günstigere als die normalmäßige Behandlung Wagners, betrifft, was in einem Falle wie der vorliegende, wo die Pensionierung an und für sich von der Ah Entscheidung Ew. Majestät abhängt, von keiner praktischen Bedeutung ist, so vereinigte sich der Finanzminister mit dem Einraten des Ministers des Inneren<note type="footnote" n="1">Dies bedeutete, daß ein Antrag auf Pensionierung mit zwei Dritteln statt mit der Hälfte des aktiven Gehalts gestellt wurde.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_176_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Pension für die Gubernialratswitwe Clara Pollini</head>
                  <p>In Ansehung des Ah. signierten Gesuchs der Gubernialratswitwe Clara Pollini um Erhöhung ihrer Pension laut Vortrags vom <date when="1853-11-09">9. November 1853</date>, KZ. 4626, MCZ. 3750. Nachdem der Minister des Inneren zur Begründung seines Einratens in thesi die politische Rücksicht — Lohn der Treue einer italienischen Familie — hervorgehoben und die Ziffer der angetragenen Pension von 700 auf 600 fr. herabgesetzt hatte, vereinigten sich sowohl der Finanzminister als auch die übrigen Votanten der Konferenz in dem Gutachten, daß Ew. Majestät der Witwe Pollini die Pensionserhöhung von 500 auf 600 fr. Ag. zu gewähren geruhen dürften.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_176_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Einführung des Wasserbaunormales in Ungarn, dessen ehemaligen Nebenländern und im Gebiet von Krakau</head>
                  <p>In Ansehung des § 15, lit. b, des in Ungarn, Siebenbürgen, Kroatien und Slawonien, in der Woiwodschaft<ref xml:id="fn_3_3_176_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_176_a">Randbeifügung Ransonnets mit Bleistift: <quote>Mit Ausnahme der Militärgrenze??</quote>
                     </note> und im Gebiete von Krakau einzuführenden Wasserbaukonkurrenznormales von 1830 laut des Vortrags vom <date when="1853-11-14">14. November 1853</date>, KZ. 4680, MCZ. 3796<note type="footnote" n="2">Siehe Hofkanzleidekret v. <date when="1830-11-10">10. 11. 1830</date>
                        <quote>(Grundsätze über das Verfahren bei Wasserbauten)</quote>, <bibl type="archival">PGV. 106 ex 1830</bibl>. Der § 15 regelte die Finanzierung und bestimmte, daß in Fällen, in denen diese zwischen dem Staat und Privaten geteilt wurde, der Betrag vorschußweise aus dem Ärar zu entrichten und erst später einzubringen sei, weiters daß in allen Fällen, in denen die Privaten die Kosten getragen hätten, es den Behörden zu überlassen sei, die zu zahlenden Summen einzubringen, ohne daß <quote>Ärarialvorschüsse</quote> in Anspruch genommen würden.</note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="40" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s40.pdf"/>Der Minister des Inneren bemerkte, daß der vom Finanzminister verlangte Beisatz zu § 15, lit. b, „den Bau nicht eher zu beginnen, als bis der Beitrag der einzelnen Konkurrenzpflichtigen ziffermäßig ausgemittelt ist“ für die Erreichung des dadurch beabsichtigten Zwecks keine Bürgschaft gebe. Das Finanzministerium will sich nämlich damit auf die Einbringung der auf die Privatparteien entfallenden Konkurrenzbeiträge sichern, allein mit der Ausmittlung der Beitragsziffer ist für die wirkliche Einbringung des Betrags selbst noch nichts getan, und es bleibt immer noch die Sache der Behörden, diese nach vollendetem Bau zu bewirken. Will man also den Bau nicht etwa so lang hinausschieben, bis die Beiträge auch wirklich eingezahlt sind, so ist mit jenem Beisatz nichts gewonnen. Dieser wäre aber ein Hemmschuh bei unaufschieblichen Bauten, weil die ziffermäßige Richtigstellung der Konkurrenzbeiträge oft viele Mühe und Zeitaufwand fordert. Der Minister des Inneren könnte daher für den vom Finanzminister zu § 15, lit. b, beantragten Beisatze nur gegen dem stimmen, daß davon Fälle der anerkannten Dringlichkeit ausgenommen werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> bestritt zwar die bei der ziffermäßigen Ausmittlung der Konkurrenzbeiträge vorausgesetzte besondere Verzögerung, weil die diesfällige Berechnung ohne Schwierigkeit gleichzeitig mit der Ausarbeitung der Pläne und Kostenüberschläge, welche doch jedenfalls der wirklichen Bauführung vorausgehen muß, bewerkstelligt werden kann. Indessen hat er gegen den vom Minister des Inneren gewünschten Vorbehalt der Fälle der höchsten Dringlichkeit nichts einzuwenden, kann jedoch von seinem Antrage um so weniger abgehen, als die Erfahrung gelehrt hat, daß das Ärar bei Bauten der Art, wie der § 15, lit. b, sie voraussetzt, nur zu oft verkürzt worden ist, weil man, nachdem einmal die Baukosten vom Staate vorgeschossen worden, sich weder um die Ausmittlung noch um die Einbringung der Beiträge der übrigen Konkurrenten mehr gekümmert hat.</p>
                  <p>Die Konferenz trat hiernach einstimmig dem Antrage des Finanzministers mit der vom Minister des Inneren vorgeschlagenen Klausel bei <ref xml:id="fn_3_3_176_b">und nahm folgende Textierung des nach § 15, lit. b, einzuschaltenden Beisatzes an: „In solchen Fällen ist aber mit dem Bau — die Fälle besonderer Dringlichkeit ausgenommen — nicht eher zu beginnen, bis der Beitrag der einzelnen Konkurrenzpflichtigen ausgemittelt ist</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_3_176_b">Randbeifügung b–b Marherrs.</note>, <note type="footnote" n="3">Mit Ah. E. v. <date when="1854-03-17">17. 3. 1854</date> zu dem im Protokoll erwähnten Vortrag wurde jedoch eine <quote>Reproduzierung</quote> des Vortrags nach Vernehmung der Landeschefs von Ungarn, Siebenbürgen, der serbischen Woiwodschaft mit dem Temescher Banat, Kroatien und Slawonien sowie dem Krakauer Verwaltungsgebiet verlangt. Ebenso wurde angeordnet, gleichzeitig Erhebungen über den für Landesbedürfnisse gewidmeten <quote>Salzauktionsfonds</quote> in Ungarn und seinen ehemaligen Nebenländern zu pflegen. In den darauffolgenden Jahren wurde jedoch kein Vortrag über diesen Gegenstand erstattet, und er war auch nicht mehr Diskussionspunkt der Ministerkonferenz.</note>.“</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_176_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Verlängerung des Termins für die zollfreie Getreideeinfuhr im lombardisch-venezianischen Königreich</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> erhielt die Beistimmung des Finanzministers, sohin der Konferenz, zu dem bei Ew. Majestät nach dem Einraten des Feldmarschall Generalgouverneurs des lombardisch-venezianischen Königreichs zu stellenden Antrage auf Verlängerung des zur zollfreien Einfuhr von Getreide etc. bis ultimo Dezember 1853 festgesetzten Termins bis Ende März 1854<note type="footnote" n="4">Siehe dazu MK. v. <date when="1853-10-18">18. 10. 1853</date>/III, im besonderen Anm. 8.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_176_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Begnadigungsgesuch für Stephan Iliew</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte über das Begnadigungsgesuch der Gattin des wegen Hochverrats zu zwölfjährigem Festungsarrest verurteilten griechisch-nichtunierten Geistlichen, vormaligen Pfarrers in der Vorstadtfabrik zu Temesvár Stephan Iliew<note type="footnote" n="5">Das Urteil war vom Kriegsgericht Temesvár am <date when="1850-02-19">19. 2. 1850</date> gefällt worden, siehe Index der Kriegsgerichte in <quote>MHL</quote>.</note>. Derselbe hat sich durch begeisternde Reden, in welchen er das Volk nicht nur in seinem Pfarrorte, sondern auch in der Umgebung (wo er zu diesem Ende eigens herumreiste) zum Beharren bei der Sache der Revolution und zum kräftigsten Widerstande gegen die k. k. und kaiserlich russischen Truppen aufforderte, als ein sehr tätiger Beförderer der ungrischen Rebellion erwiesen. Das Festungskommando in Kufstein, wo Iliew sich seit <date when="1850-02-09">9. Hornung 1850</date> in der Strafe befindet, bevorwortet dessen Begnadigung in der Rücksicht, weil sein Gesundheitszustand (er leidet an Gliedschwamm und allgemeiner Entkräftung) so herabgekommen ist, daß sein Leben bei längerer Anhaltung im Kerker gefährdet ist. Aus dieser und der weiteren Rücksicht, daß Iliew für seine Tätigkeit bei der Revolution, die sich auf bloßes Reden beschränkt hat, unverhältnismäßig streng behandelt wurde und, wäre seine Verurteilung in die Periode der Sichtung der Untersuchungsoperate gefallen, kaum zu einer längeren als vierjährigen Strafe wäre verurteilt worden, glaubte der Justizminister die Ermäßigung der wider Iliew verhängten Strafe auf diese Dauer, sohin dessen Entlassung mit <date when="1854-02-09">9. Hornung 1854</date>, beantragen zu dürfen.</p>
                  <p>Allein alle übrigen Stimmführer erkannten übereinstimmend mit Graf Coronini und dem Armeeoberkommando, daß Iliew eine solche Berücksichtigung nicht verdiene, nachdem seine Tätigkeit für die Revolution mit Hinblick auf Orts- und Zeitverhältnisse (während der größten Bedrängnis der braven Garnison von Temesvár) eine sehr gefährliche war, und sein Krankheitszustand kein Begnadigungsmotiv, sondern nur den Anlaß zu einer Versetzung in einen anderen Strafort abgeben kann, welche zu verfügen das Armeeoberkommando sich auch vorbehalten hat. Höchstens könnte außer einer solchen Versetzung in einen seiner Heimat näheren Ort (etwa nach Arad) die Herabsetzung der verhängten Strafe auf die Hälfte, d. i. auf sechs Jahre, nach der Ansicht des Ministers des Inneren beantragt werden, welchem Antrage sich auch die übrigen Stimmen anschlossen<note type="footnote" n="6">Mit Ah. E. v. <date when="1853-12-07">7. 12. 1853</date> zum Vortrag K. Krauß’ v. <date when="1853-12-01">1. 12. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3994/1853</bibl>, wurde der Antrag auf Strafmilderung abgelehnt, die Versetzung in einen anderen, außerhalb Ungarns und des Temescher Banats gelegenen Strafort wurde aber gestattet.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1853-11-19">19. November 1853</date> Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt diese Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1853-11-30">30. November 1853</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>