<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="8">Band 8</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1864–<date when="1864-11-26">26. November 1864</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="500">Sitzung 500</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1864-10-18"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b8-z500.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 8 Mai 1864–26. November 1864</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1303</idno>
                  <idno type="KZ">3162</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1864-10-18"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Teildruck: 
                                    (I): BLAAS, Rivolta friulana 107–110.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet, VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 20. 10.), Rechberg, Mecséry, Schmerling; BdR. Erzherzog Rainer 24. 10.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1864-10-20">1864-10-20</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_8_500_1">Das politische Programm des österreichischen Kabinetts gegenüber der Konvention vom <date when="1864-09-15">15. September 1864</date> zwischen Frankreich und Sardinien</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_8_500_2">Stand und Aussichten der Verhandlungen mit Preußen über die deutsche Zollangelegenheit</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-08-0-18641018-P-0500" ana="a5-b8-z500">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml#a5-b8_z500.pdf">
               <title type="num">Nr. 500</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1864-10-18">18. Oktober 1864</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet, <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 20. 10.), Rechberg, Mecséry, Schmerling; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 24. 10.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1303</idno>
                  <idno type="KZ">3162</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1864-10-18">18. Oktober 1864</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_8_500_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Das politische Programm des österreichischen Kabinetts gegenüber der Konvention vom <date when="1864-09-15">15. September 1864</date> zwischen Frankreich und Sardinien</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> besprach die von der Konvention zwischen Frankreich und Sardinien am <date when="1864-09-15">15. September 1864</date>
                     <note type="footnote" n="1">In dieser Konvention gab Italien eine Garantieerklärung für den Kirchenstaat in den damaligen Grenzen des Patrimonium Petri ab und stimmte der Bildung einer päpstlichen Armee zu; Frankreich erklärte sich dafür bereit, seine Truppen, die seit 1849 den Kirchenstaat sicherten, innerhalb von zwei Jahren abzuziehen. Wesentlich war die in einem Zusatzprotokoll festgelegte Bereitschaft Italiens, die Hauptstadt des jungen Königreiches von Turin nach Florenz zu verlegen und damit symbolisch auf Rom als Hauptstadt zu verzichten. Text der Konvention <bibl type="secondary">
                           <title>Das Staatsarchiv</title> 7 (1964), Nr. 1700</bibl>; zum Abschluß der Konvention <bibl type="secondary">
                           <author>Schulthess</author>, Europäischer Geschichtskalender 5 (1864) 224 ff., 232–235</bibl> und <quote>384–390;</quote>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Engel-Janosi</author>, Österreich und die französisch-italienische Konvention vom fünfzehnten September 1864;</bibl>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Ders.</author>, Österreich und der Vatikan 1, 125 ff.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Ders.</author>, Die Krise des Jahres 1864 in Österreich 153–160</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Blaas</author>, Italienische Frage 286.</bibl>
                     </note> geschaffene politische Situation, worüber die übrigen Mächte umso weniger im reinen sind, als vielleicht selbst der Kaiser der Franzosen sich des dabei zu erreichenden letzten Ziels noch nicht klar bewußt ist. Man war darüber in London und Petersburg nicht weniger überrascht als in Wien, ja selbst im Ministerium des Äußern zu Paris, welches an der Negoziation keinen Teil genommen hat. Als Lord Clarendon<note type="footnote" n="2">George Villier Graf Clarendon, damals Mitglied des Kabinetts Palmerston II als Kanzler des Herzogtums Lancaster.</note> auf seiner Durchreise den Grafen Rechberg fragte, was wohl unter den gegenwärtigen Verhältnissen diesfalls zu tun sei, habe er ihm erwidert, daß Österreich keinen Grund sehe, sich irgendwie dareinzumischen und daher, mit Vermeidung jeder Einwirkung auf die nächsten Interessenten der Konvention, eine zuwartende Stellung einnehmen wolle. Aus diesem Grund erhielten auch sowohl Baron Bach als Fürst Metternich den Ah. Auftrag, sich vorderhand nicht auf ihre Posten zurückzubegeben<note type="footnote" n="3">Alexander Freiherr v. Bach war österreichischer Botschafter in Rom, Fürst Richard Metternich österreichischer Botschafter in Paris.</note>. Es ist ja auch der Würde Österreichs nicht angemessen, aus dem gegenwärtigen Anlasse eine gewisse Ängstlichkeit an den Tag zu legen! Wir haben noch keine offizielle Mitteilung über den Text der Konvention erhalten, noch weniger kennen wir die damit wahrscheinlich verbundenen geheimen Stipulationen, wodurch man erst in den Stand gesetzt würde, jenen Text zu interpretieren. Indes hat das französische Kabinett doch unserem Geschäftsträger die Versicherung gegeben, daß man dort <pb n="199" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml%23a5-b8_einzelseiten/a5-b8_s199.pdf"/>keineswegs beabsichtige, den Heiligen Vater von Rom zu verdrängen, sondern im Gegenteil die Befestigung seiner zeitlichen Macht wünsche. Der Minister des Äußern beeilte sich, von dieser Zusicherung Akt zu nehmen und in Paris zu erklären, daß man sich auf diesem Boden gerne begegnen und Österreich mit Vergnügen bereit sei, zu diesem Zwecke mitzuwirken. Einem so gefährlichen und arglistigen Gegner wie Frankreich gegenüber ist es dermal für Österreich die beste Politik, sich seinen plausiblen Schritten zu assoziieren, sonst aber möglichst passiv zu bleiben und ihm jeden Anlaß oder Vorwand zu einer Aggression zu nehmen. Wir müssen uns daher auch hüten, den Papst durch Zusicherung einer militärischen Unterstützung zum Widerstande aufzumuntern, zumal die Entsendung eines österreichischen Korps nach dem Kirchenstaate, sei es allein, sei es mit anderen Potentaten, für uns nur die Quelle der nachteiligsten, ja für die Monarchie gefährlichsten Verwicklungen sein würde. Graf Rechberg wisse recht wohl, wie viel oder wenig Gewicht jene papstfreundliche Gesinnung des Kaisers Napoleon habe. Allein man muß sich offiziell vertrauensvoll daran halten und jedem Konflikte ausweichen, der zum Vorwand eines Angriffs auf Venedig ausgebeutet werden könnte. Österreich muß zuerst zum Fall gebracht werden, damit man freie Hand zu Annexierungen am Rhein erhalte!</p>
                  <p>Dieses vorausgeschickt, las der Minister des Äußern seine beiden nach Rom gerichteten Depeschen vom <date when="1864-10-12">12. Oktober 1864</date>
                     <note type="footnote" n="4">
                        <bibl type="archival">HHSTA., PA. XI 206</bibl>.</note>, welche dem dortigen Kabinett die Überzeugung beibringen sollen, daß es gar keine Aussicht habe, eine österreichische Besatzung beim Abzug der französischen zu erhalten. Die reservierte Depesche spricht sich hierüber am entschiedensten aus und sagt unter anderem: „qu’il y a impossibilité absolue de substituer une armeé Autrichienne à la garnison francaise … nous ne voulons pas sortir de notre attitude passive, mais nous réserver une entière liberté d’áction.“</p>
                  <p>Hierauf wurden zwei nach Paris gerichtete Schreiben verlesen, von denen das eine zur Instruktion unseres Geschäftsträgers, das andere aber zur Mitteilung an Drouyn de l’Huys bestimmt war<note type="footnote" n="5">Rechberg an den Geschäftsträger Mülinen v. <date when="1864-09-21">21. 9. 1864</date> und v. <date when="1864-10-12">12. 10. 1864</date>, <quote>ebd., PA. IX 80.</quote>
                     </note>. Es heißt darin unter anderem: „nous suspendons notre jugement sur la convention du 15. Septembre, jusqu’a-ce-qu’elle sera interprètée et exécutée … nous prenons acte de la volonté de S. M. l’Empéreur de maintenir la Souveraineté du Pape et de ne pas altérer le traité de Zurich<note type="footnote" n="6">Friede von Zürich v. <date when="1859-11-10">10. 11. 1859</date> zwischen Österreich, Frankreich und Sardinien.</note>. Des’ que l’Autriche se rencontre avec la France sur ce terrain, nous sommes prêt à prêter notre concours, afin de protéger le Pape contre ses ennemis … Examinons maintenant l’eventualité que le Saint Père invoque le secour de plusieurs princes catholiques – comme il eu a le droit. Dans ce cas l’Autriche et a France seraient étroitement unies etc.“ Der Eindruck dieser Depesche war ein sehr günstiger, wie sowohl die darüber erfolgte schriftliche Erwiderung, als die mündlichen Äußerungen des Botschafters, Herzog v. Gramont, bewiesen, welch letzterer selbst darauf hindeutete, daß sich die übrigen katholischen Mächte unter sich und mit Frankreich wegen des dem Heiligen Vater zu gewährenden Schutzes verständigen sollten<note type="footnote" n="7">Siehe dazu auch die Berichte Mülinens aus Paris, u. a. v. <date when="1864-09-26">26. 9. 1864</date>, Nr. 36, <bibl type="archival">HHSTA., PA. IX 78</bibl>.</note>. Infolge der von Graf Rechberg erhobenen Beschwerde über die von Sardinien <pb n="200" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml%23a5-b8_einzelseiten/a5-b8_s200.pdf"/>wohl inspirierten aggressiven Proklame des Comitato Veneto aus Anlaß der Septemberkonvention habe Duc de Gramont auch den beschwichtigenden Artikel im Constitutionel erwirkt, als einen Beweis, daß Frankreich mit uns en bon accord zu bleiben wünscht.</p>
                  <p>Im Verlauf der längeren Besprechung dieses Gegenstandes erklärte sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> mit der beobachteten Politik der Reserve einem so nebelvollen Ereignis gegenüber einverstanden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> dankte seinem Kollegen des Äußern für die gemachten Mitteilungen und fand gegen das vernommene politische Programm sowohl als gegen den Inhalt der ohnehin bereits expedierten Depeschen nichts zu erinnern. Die Depeschen nach Rom hätten vielleicht noch kühler gehalten werden können, nachdem das Verhalten Roms Österreich gegenüber durchaus kein verbindliches und entgegenkommendes genannt werden könne. Man erinnere sich an die Beförderung Haynalds zum Erzbischofe<note type="footnote" n="8">Ludwig Haynald, römisch-katholischer Bischof von Siebenbürgen, war wegen der Differenzen mit der Siebenbürgenpolitik Schmerlings im Jahre 1863 von seinem Amt zurückgetreten; am <date when="1864-09-24">24. 9. 1864</date> ernannte ihn Papst Pius IX. zum Titularerzbischof von Karthago. Zu Haynald <bibl type="secondary">
                           <author>Csáky</author>, Die römisch-katholische Kirche in Ungarn. In:</bibl>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Wandruszka–Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 4, 265;</bibl>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Kletečka–Koch</author>, Einleitung ÖMR. V/6, XXXIII</bibl>.</note>! Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> erwiderte, er habe für gut gehalten, das „Nein!“ wenigstens in milder Form auszusprechen. In bezug auf Venedig habe er die Beruhigung, daß die Mächte, trotz all des feindseligen Zeitungsgekläffs, nicht daran zu denken scheinen, uns dessen Besitz streitig zu machen – selbst England nicht; ja, Lord Clarendon habe dem Grafen Rechberg aus Venedig selbst Ratschläge erteilt, wie das Land für die österreichische Herrschaft zu gewinnen wäre! Das russische Kabinett ist dermal für uns sehr günstig gestimmt, aber die Lage des Reichs im Inneren eine so zerrüttete, daß es nach außen nicht kräftig auftreten kann. Trotz den persönlich wohlwollenden Gesinnungen des Königs von Preußen, ist uns das preußische Kabinett stets feindselig, wobei es zu übersehen scheint, daß Frankreich sich schließlich doch auf die Rheinprovinzen werfen werde. Für uns wäre im jetzigen Augenblicke ein offener Bruch mit Preußen ebenso nachteilig als erwünscht für Napoleon, der dann keine Schranken mehr kennen würde<note type="footnote" n="9">Die Lösung der römischen Frage im Sinne der Septemberkonvention hielt nur sieben Jahre. Nach dem Sturz Napoleons III. im deutsch-französischen Krieg von 1870/71 besetzten italienische Truppen Rom, das zur Hauptstadt Italiens wurde; dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Engel-Janosi</author>, Die Römische Frage;</bibl>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Ders.</author>, Verlegung der Hauptstadt Italiens nach Rom</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_8_500_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Stand und Aussichten der Verhandlungen mit Preußen über die deutsche Zollangelegenheit</head>
                  <p>In bezug auf die deutsche Zollangelegenheit<note type="footnote" n="10">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-08-0-18641007-P-0495.xml">MR. I v. <date when="1864-10-07"/>7.10. 1864</ref>, Anm. 13.</note> ist, nach der Überzeugung des Ministers des Äußern, jetzt und insolange nichts zu tun, als Graf Bismarck von der preußischen Hauptstadt entfernt ist. Daß übrigens auch bei der Wiederaufnahme der Verhandlungen nach der Heimkehr dieses Ministers praktisch nichts wesentliches herauskommen wird, läßt sich unschwer voraussehen. Man muß wenigstens verhindern, daß Österreich bezüglich der künftigen Zolleinigung mit Deutschland keinen Rückschritt mache. Begreiflich müssen alle Einigungsbestrebungen scheitern, solang in den beiderseitigen Zollsystemen prinzipielle Verschiedenheiten bestehen und man in Österreich zum Freihandelssystem nicht übergehen will oder kann. Allmähliche <pb n="201" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml%23a5-b8_einzelseiten/a5-b8_s201.pdf"/>Assimilierung an das Zollvereinssystem und Aufgebung des Novembertarifs wären Übergangsmittel.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> bemerkte, daß, bevor Österreich ohne verderbliche Wirkung für einen großen Teil der einheimischen Industrie das Freihandelssystem adaptieren könne, noch manche wichtige Bedingungen erfüllt werden müßten, von denen er heute nur zwei berühren wolle: Herabsetzung der Brennstoffpreise insbesondere durch wohlfeileren Transport, und wohlfeileres Kapital.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1864-10-20">20. Oktober 1864</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1864-10-24">24. Oktober 1864</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1864-10-24">24. Oktober 1864</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>