<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="234">Sitzung 234</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-07-04"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z234.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2155</idno>
                  <idno type="KZ">2534</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-07-04"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 5. 7.), Bach 11. 7., K. Krauß, Baumgartner; abw. Thun.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-07-05">1854-07-05</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-07-11">11. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_234_1">Begünstigungen für die die Staatsanleihen subskribierenden Beamten</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_234_2">Pension für Gaetano Sacchi</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_234_3">Verordnung über die Seesanitäts- und die Seekontumazgebühren (= Sammelprotokoll Nr. 235)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540704-P-0234" ana="a3-b3-z234">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z234.pdf">
               <title type="num">Nr. 234</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-07-04">4. Juli 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 5. 7.), Bach 11. 7., K. Krauß, Baumgartner; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Thun.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2534</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1854-07-04">4. Juli 1854</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_234_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Begünstigungen für die die Staatsanleihen subskribierenden Beamten</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> brachte einige Begünstigungen zur Sprache, welche den Beamten, die auf das beabsichtigte neue Staatsanlehen subskribieren wollten, zu bewilligen wären. Diese Begünstigungen hätten a) in der Freiheit von der Erlegung der Kaution (5% des subskribierten Betrages) und b) in dem Umstande <pb n="287" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s287.pdf"/>zu bestehen, daß den Beamten gestattet würde, den ganzen subskribierten Betrag in 48 gleichen Monatsraten, also in vier Jahren, zu berichtigen<note type="footnote" n="1">Zu der Vorgeschichte und den Bedingungen dieser Anleihe siehe MK. v. <date when="1854-07-01">1. 7. 1854</date>/II. — Mindestbetrag war bei drei Jahren, Höchstbetrag bei fünf Jahren.</note>.</p>
                  <p>Um dieser Begünstigungen teilhaftig zu werden, hätte als Basis zu gelten, daß die Beamten mit einer Besoldung unter 2500 fr. 20%, mit einer Besoldung unter 4000 fr. 40% und mit einer höheren Besoldung, das ist 4000 fr. und darüber, 60% ihrer Jahresbesoldung subskribieren, welcher Betrag sohin in 48 gleichen Raten, das ist in vier Jahren, zu entrichten käme, daher keineswegs beschwerlich fallen könnte. Hiernach hätte z. B. ein Beamter, der 1000 fr. Gehalt hat — denn Beamte mit geringeren Besoldungen werden an dem Anlehen kaum teilnehmen können —, 200 fr. zu subskribieren und davon 50 fr. jährlich oder in Monatsraten 4 fr. 10 Kreuzer zu entrichten usw. Wenn ein Beamter im Laufe dieser vier Jahre stürbe, würde die Verbindlichkeit zur Weiterzahlung des subskribierten Betrages mit seinem Tode erlöschen. Den ständischen und städtischen Beamten, welche ihre Besoldungen nicht aus den Ärarial-, sondern aus den betreffenden ständischen und städtischen Kassen beziehen, wären gleiche Begünstigungen zuzugestehen. Auch den großen Grundbesitzern für ihre Beamten könnten gleiche Begünstigungen über ihr Einschreiten bei dem Finanzministerium und gegen das bewilligt werden, wenn der Dienstherr die Haftung für die volle Einzahlung übernimmt. Nicht minder hätten auch die Sparkassenbeamten eine gleiche Begünstigung zu genießen, wenn die Direktion die Verbindlichkeit übernimmt, die subskribierten Beträge aus der Hauptkasse der Anstalt zu entrichten.</p>
                  <p>Da sich die Konferenz damit einverstanden erklärte, wird der Minister des Inneren sich nun die Ah. Ermächtigung erbitten, hiernach die erforderlichen Mitteilungen an die Zentralbehörden behufs der weiteren Einleitungen machen zu dürfen. Auch behält sich der referierende Minister des Inneren vor, einen au. Vortrag wegen Erlassung einer Ah. Anordnung zu erstatten, daß auch die Ah. Familien- und Avitikalfonds<note type="footnote" n="2">Avitizität bedeutet die Art des Fideikomisses in Ungarn, Gütervererbung in direkter männlicher Erbfolge und Gebundenheit des Grundbesitzes gegenüber dem Geschlecht. Eine solche im Protokoll erwähnte Maßnahme hatte das Ziel, den Adel, der sich besonders nach der Revolution von 1848/49 nur unzureichend an staatlichen Operationen beteiligt hatte, an der Finanzoperation zu interessieren; siehe auch MK. v. <date when="1854-07-01">1. 7. 1854</date>/II.</note> sich an dem in der Rede stehenden neuen Staatsanlehen, wie es in früheren ähnlichen Fällen geschehen sei, beteiligen dürfen<note type="footnote" n="3">Vortrag Bachs v. <date when="1854-07-04">4. 7. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2178/1854</bibl>, fehlt, hier nur Ah. Entschließung, durch welche die Vorschläge Bachs bewilligt wurden; Ministerialverordnung v. <date when="1854-07-06">6. 7. 1854</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 164/1854</bibl>; zur Frage der Beeinflussung der Beamten, die Nationalanleihe zu zeichnen, MK. v. <date when="1854-07-08">8. 7. 1854</date>/II.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_234_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Pension für Gaetano Sacchi</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister Freiherr v. Krauß</rs>
                     </hi> brachte hierauf eine Meinungsdifferenz zwischen seinem und dem Finanzministerium bezüglich der dem Scrittore bei dem Provinzialtribunale in Cremona Gaetano Sacchi zu bewilligenden Pension zum Vortrage.</p>
                  <p>Gaetano Sacchi diente 29 Jahre und zehn Monate und wurde bei der Organisierung der Gerichte im lombardisch-venezianischen Königreiche<note type="footnote" n="4">Zur endgültigen Organisation der Gerichte im lombardisch-venezianischen Königreich <bibl type="archival">RGBL. Nr. 80/1853</bibl>, auch <quote>Einleitung zu</quote>
                        <bibl type="internal_ref">ÖMR. III/2, Tabelle II</bibl>.</note> wegen physischer <pb n="288" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s288.pdf"/>Gebrechen in den Ruhestand versetzt. Sein letztes Gehalt bestand in 500 fr. jährlich, und die von diesem Gehalte zu bemessende normalmäßige Pension würde die Hälfte des Gehaltes oder 250 fr. betragen. Derselbe bittet in einem „ab Imperatore<note type="footnote" n="5">Erklärung in MK. v. <date when="1853-11-22">22. 11. 1853</date>, Anm. 1.</note>“ bezeichneten Gesuche um Erhöhung dieser Pension, da er ganz mittellos und der Erblindung nahe mit Frau und zwei Kindern von diesem Betrage nicht leben könne. Der Präsident des Oberlandesgerichts in Mailand und das lombardisch-venezianische Generalgouvernement tragen auf Erhöhung der Pension des Sacchi von der Hälfte auf zwei Dritteile, das ist von 250 fr. auf 333 fr. 20 Kreuzer, an. mit welchem Antrage sich der Justizminister, nicht aber auch der Finanzminister vereinigte, welch letzterer bei der nur 29jährigen Dienstleistung des Sacchi und bei der nötigen Schonung der Finanzen das normalmäßige Ausmaß von 250 fr. als zureichend erkannte. Bei der Besprechung hierüber in der Konferenz beharrten der Justiz- und der Finanzminister bei ihren betreffenden Anträgen.</p>
                  <p>Die übrigen Stimmführer der Konferenz, daher die Majora, traten aus den in dem au. Vortrage des Justizministers vom <date when="1854-06-29">29. Juni 1854</date>, MCZ. 2099, dargestellten Gründen dem Antrage dieses letzteren Ministers auf Ah. Erhöhung der Pension des Sacchi von der Hälfte auf zwei Drittel oder von 250 fr. auf 333 fr. 20 Kreuzer vom Tage der zu erwartenden Ah. Entschließung bei<note type="footnote" n="6">Mit Ah. E. v. <date when="1854-07-07">7. 7. 1854</date> wurde der Antrag bewilligt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_234_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Verordnung über die Seesanitäts- und die Seekontumazgebühren (= Sammelprotokoll Nr. 235)</head>
                  <p>Fortsetzung der Beratung über die Seekontumazgebühren in einem besonderen Protokolle<note type="footnote" n="7">Siehe MK. v. 27. 6. und <date when="1854-07-04">4. 7. 1854</date> (= Sammelprotokoll Nr. 235).</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-07-05">5. Juli 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1854-07-13">13. Juli 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>