<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Februar 1861–<date when="1861-04-30">30. April 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="018">Sitzung 18</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1861-02-28"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b1-z18.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 1 Februar 1861–30. April 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1977">1977</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">788</idno>
                  <idno type="KZ">728</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1861-02-28"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS. (im Original nicht als Protokoll I bezeichnet; dies dürfte jedoch nur irrtümlich unterlassen worden sein, da MRProt. v. <date when="1861-02-28">28. 2. 1861</date>, MCZ. 789 — KZ. 718, ausdrücklich als Protokoll II bezeichnet wurde); P. Marherr; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 28. 2.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld, Schmerling, Vay, Lasser, Szécsen 3. 3., Plener 6. 3., Wickenburg 8. 3., Pratobevera 8. 3.; BdR. Erzherzog Rainer 11. 3.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS. (im Original nicht als Protokoll I bezeichnet; dies dürfte jedoch nur irrtümlich unterlassen worden sein, da MRProt. v. <date when="1861-02-28">28. 2. 1861</date>, MCZ. 789 — KZ. 718, ausdrücklich als Protokoll II bezeichnet wurde); P. Marherr; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 28. 2.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld, Schmerling, Vay, Lasser, Szécsen 3. 3., Plener 6. 3., Wickenburg 8. 3., Pratobevera 8. 3.; BdR. Erzherzog Rainer 11. 3.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_1_18_1">Losverkauf der römischen Armenlotterie</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_1_18_2">Zustände in Ungarn</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_1_18_3">Koordinierung der mit Ungarn wiedervereinigten siebenbürgischen Komitate</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_1_18_4">Pension und Ehrenerklärung für Baronin Bruck</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-01-0-18610228-P-0018" ana="a5-b1-z18">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1-pdf.xml#a5-b1_z18.pdf">
               <title type="num">Nr. 18</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1861-02-28">28. Februar 1861</date> — Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice> (im Original nicht als Protokoll I bezeichnet; dies dürfte jedoch nur irrtümlich unterlassen worden sein, da MRProt. v. <date when="1861-02-28">28. 2. 1861</date>, MCZ. 789 — KZ. 718, ausdrücklich als Protokoll II bezeichnet wurde); <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 28. 2.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld, Schmerling, Vay, Lasser, Szécsen 3. 3., Plener 6. 3., Wickenburg 8. 3., Pratobevera 8. 3.; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 11. 3.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">728</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am <date when="1861-02-28">28. Februar 1861</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_1_18_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Losverkauf der römischen Armenlotterie</head>
                  <p>Der Kardinalerzbischof von Prag, welcher zufolge Konferenzbeschlusses vom 7. d. M. mit seinem Gesuche, Lose für die Armenlotterie in Rom in Verkehr bringen zu dürfen, abgewiesen worden ist<note type="footnote" n="1">Vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610207-P-0002.xml#top_5_1_2_3">MR. II v. <date when="1861-02-07">7. 2. 1861</date>/III</ref>.</note>, hat dasselbe erneuert, und Se. k. k. Hoheit stellten an den Finanzminister die Anfrage, ob es einem Anstande unterläge, solche Lose lediglich im Privatwege in Verkehr zu setzen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> bemerkte hierüber mit Beziehung auf sein früheres Votum, daß, nachdem der Vertrieb ausländischer Lotterielose unbedingt verboten ist, jedes derlei Los, wenn es von einem Organe der Finanzverwaltung irgendwo gefunden werden sollte, nach dem Lottopatent und Gefällsstrafgesetze beanständet werden und den Inhaber der nach Umständen bedeutenden gesetzmäßigen Strafe unterwerfen würde, es wäre denn, daß Se. Majestät in diesem Falle eine Ausnahme zu gestatten geruheten, worauf anzutragen er jedoch itzt sowenig wie damals einen Grund fände. Nach dem Erachten des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiministers</rs>
                     </hi> ist diese Lotterie eigentlich eine Sammlung für wohltätige Zwecke, indem vorzüglich letztere, nicht aber die Aussicht auf Gewinn zur Beteiligung an derselben bestimmt. Insofern nun derlei Sammlungen auch fürs Ausland bewilligt zu werden pflegen, dürfte um des Zweckes willen auch hier die Bewilligung zulässig sein und es sich lediglich darum handeln, daß eine öffentliche Ankündigung der Lotterie unterbleibe. In ähnlichem Sinne sprach sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> aus. Er fände, nachdem Se. Majestät den Verkauf ausländischer Lotterielose schon öfters bewilligt haben, keinen besonderen Grund, diese Bewilligung hier zu versagen. Will man dabei die Publizität vermeiden, so dürfte ein Auftrag an die Finanzbehörden genügen, daß sie jene Lose, wenn sie im Verkehr vorkommen, nicht zu beanständen haben. Einen solchen Vorgang sieht jedoch der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> der Würde der Regierung nicht für angemessen. Es hätte den Anschein, als willige sie stillschweigend in die Verletzung ihrer eigenen Gesetze, während sie doch über deren Beobachtung zu halten [sic!] hat. Nur wenn Se. Majestät ausdrücklich <pb n="108" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1-pdf.xml%23a5-b1_einzelseiten/a5-b1_s108.pdf"/>die Ausnahme vom Gesetze gestatten, könnten die fraglichen Lose in den Verkehr kommen. Die übrigen Votanten fanden nichts zu erinnern<note type="footnote" n="2">Außer den im MRProt. II v. <date when="1861-02-07">7. 2. 1861</date>, Anm. 13, angeführten Akten findet sich im Finanzarchiv kein Material zu dieser Frage; wie jedoch aus einem Vortrag Pleners v. <date when="1862-07-08">8. 7. 1862</date> anläßlich des Verkaufes von Losen einer Effektenlotterie zugunsten des Papstes hervorgeht, blieb der Beschluß v. <date when="1861-02-07">7. 2. 1861</date> aufrecht, <bibl type="archival">FA., FM., II. Abt. Bankale), Nr. 42908/1862, Faszikulatur 4</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_1_18_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Zustände in Ungarn</head>
                  <p>Von Sr. k. k. Hoheit im Sinne des Konferenzbeschlusses vom <date when="1860-11-13">13. November 1860</date> aufgefordert<note type="footnote" n="3">Siehe MK. v. <date when="1860-11-13">13. 11. 1860</date>/V.</note>, gab der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungrische Hofkanzler</rs>
                     </hi> eine kurze Darstellung des Erfolgs seiner letzten Sendung nach Ungern und der wahrgenommenen Zustände im Lande. Seine Ansprache an die Obergespäne über die Auffassung ihrer Stellung im gesetzlichen Sinne und über ihre Bestimmung als Organe der Regierung wurde von der Mehrheit günstig aufgenommen. Bezüglich der Steuerentrichtung wurde das Versprechen gegeben, selbe nicht hindern und im Privatwege dafür wirken zu wollen. Die frühere Opposition gegen die Illegalität der ungrischen Hofkanzlei ist der Überzeugung von dem praktischen Nutzen derselben gewichen. Überall aber wurde die treue Anhänglichkeit an Se. Majestät in den rührendsten Worten geäußert. Die Wahlen zum Landtage gehen dort, wo das Volk sich daran beteiligt, im besten Sinne vor sich. Überhaupt ist die Stimmung im ganzen — mit wenigen Ausnahmen — besser geworden, und selbst vom Landtage ist zu hoffen, daß er, nachdem die definitive Feststellung über die Art seiner Beteiligung an der Reichsvertretung einem Gesetze vorbehalten worden, schon zur ersten Reichsratsversammlung seine Abgeordneten, zwar nicht in der im Statute festgesetzten Zahl, aber doch entsenden dürfte. Die größten Schwierigkeiten bereiten die Komitatskongregationen. Aber auch in dieser Beziehung sei eine Besserung zu erwarten, wenn die Bedeutung des Reichsratsstatuts gehörig aufgefaßt und gewürdigt wird, wozu beizutragen die hiesige Presse benützt werden sollte.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_1_18_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Koordinierung der mit Ungarn wiedervereinigten siebenbürgischen Komitate</head>
                  <p>Der ungrische Hofkanzler referierte seinen Vortrag wegen Entsendung dreier Kommissäre zur Regelung der Jurisdiktions- und sonstigen Verwaltungsverhältnisse in den wieder zu Ungern eingereihten siebenbürgischen Komitaten Krászna, Szolnok und Zarand mit dem Kövárer Distrikte<note type="footnote" n="4">Dieser Vortrag Vays wurde am <date when="1861-02-21">21. 2. 1861</date> erstattet; im <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 768/1861</bibl>, findet sich kein Vortragsextrakt, sondern nur ein Mantelbogen mit Datum des Vortrages und Angabe des Gegenstandes; der Mantelbogen enthält den vom Kaiser genehmigten Entwurf des auf den Vortrag erlassenen Ah. Handschreibens v. <date when="1861-03-12">12. 3. 1861</date>; die Namen der drei Kommissäre lauten Ludwig Freiherr v. Vay, Carl Freiherr v. Apor und Alexander v. Karap.</note>.</p>
                  <p>In der Hauptsache war die Konferenz damit einverstanden, wobei nur Minister v. Lasser hervorhob, daß dabei im Sinne des kaiserlichen Diploms vom 20. Oktober die in diesen Gebieten dermal bestehenden Gesetze fortan so lange in Kraft zu bestehen haben, bis sie im verfassungsmäßigen Wege abgeändert worden sind. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> aber behielt sich vor, bezüglich der im Vortrage berührten Änderungen in der Einteilung und Kompetenz der Finanz- und Montanorgane, worüber er gegenwärtig im Detail seine Ansichten nicht aussprechen könnte, nach Einsicht der ihm vom ungrischen Hofkanzler diesfalls mitzuteilenden Punkte seine Äußerung unmittelbar an denselben gelangen zu lassen.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_1_18_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Pension und Ehrenerklärung für Baronin Bruck</head>
                  <p>Nachdem in der Konferenz vom 29. Dezember v. J. (MCZ. 715 ad VIII) beschlossen worden<note type="footnote" n="5">Siehe MK. v. <date when="1860-12-29">29. 12. 1860</date>/VIII.</note>, die Ehrenrettung des in der Presse verunglimpften vormaligen Finanzministers Freiherrn v. Bruck durch einen Akt der Regierung zu bewirken, und gegenwärtig, wo die vollständig abgeschlossene Untersuchung wider Richter jeden Verdacht wider Bruck beseitigt und ein zehnmonatiger Rückblick in dessen Gebarung als Finanzminister dargetan hat, daß sie stets aufrecht und seine Finanzoperationen, wenn auch infolge der Zeitereignisse nicht immer erfolgreich, doch in der besten Absicht und mit Scharfsinn geleitet gewesen, glaubte der Finanzminister den Antrag bei Sr. Majestät stellen zu sollen, daß der Witwe des Barons Bruck eine Pension von 3000 f. bewilligt und das hierwegen an sie zu erlassende Ah. Kabinettsschreiben des Inhalts: „In Anerkennung der Mir und dem Staate unter schwierigen Verhältnissen von Ihrem verstorbenen Gemahl, dem gewesenen Finanzminister Freiherrn v. Bruck, geleisteten treuen und ausgezeichneten Dienste finde Ich Mich in Gnaden bewogen, Ihnen eine Pension von 3000 f. zu bewilligen“, durch die „Wiener Zeitung“ veröffentlicht [werde].</p>
                  <p>Gegen den Antrag auf Verleihung der Pension ergab sich keine Erinnerung. Gegen die Veröffentlichung des Ah. Kabinettsschreibens aber erhob <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Szécsen</rs>
                     </hi> das Bedenken, daß damit allein der beabsichtigte Zweck der Ehrenrettung nicht erreicht würde. Denn in der Meinung des Publikums würde dieses als ein Akt der Protektion oder doch mindesten der Nachsicht, von den Übelwollenden aber, welche die Entlassung Brucks unmittelbar vor dessen Tode in Erinnerung haben, als ein Bekenntnis aufgenommen werden, daß die Regierung sich damals übereilt habe. Nur wenn in einem gehörig abgefaßten Zeitungsartikel alle Umstände der Wahrheit gemäß auseinandergesetzt würden, wenn insbesondere hervorgehoben würde, daß Baron Bruck nur wegen der bevorgestandenen gerichtlichen Vernehmung im Richterschen Prozesse zeitweilig von dem Amte als Minister enthoben werden mußte, daß jedoch die abgeführte Untersuchung jeden Verdacht gegen ihn behoben und die Prüfung seiner Finanzgebarung Zeugnis von seiner tadellosen Führung gegeben habe. Erst dann ließe sich von der Veröffentlichung des Ah. [Kabinettsschreibens] eine günstige Wirkung für die Ehrenrettung erwarten. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> war sowohl gegen die Veröffentlichung des angetragenen Ah. Kabinettsschreibens als gegen einen derartigen Zeitungsartikel. Beide würden nur die nun schon wieder in Vergessenheit gekommene leidige Angelegenheit wieder in Erinnerung bringen und der Presse Gelegenheit zur Eröffnung einer Polemik geben, wobei die Ah. Autorität Sr. Majestät möglicherweise beeinträchtigt werden könnte. Die Familie Baron Brucks möge sich an die Gerichte um ein Zeugnis der Schuldlosigkeit wenden und damit auftreten. Auch der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi>, dem der Kriegsminister beistimmte, war gegen die Kundmachung des Ah. Kabinettsschreibens und eines Zeitungsartikels. Die Auffassung des Publikums über Baron Bruck würde damit nicht geändert. Nur wenn beide als Schlußstein einer Spezialuntersuchung erschienen, würden sie eine wirkliche Berichtigung der öffentlichen Meinung begründen können. Zu einer <pb n="110" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1-pdf.xml%23a5-b1_einzelseiten/a5-b1_s110.pdf"/>solchen Spezialuntersuchung aber ist kein Anlaß vorhanden. Nachdem jedoch von Seite des Gerichts eine andere Erklärung nicht zu erlangen ist, als daß gegen Bruck eine Untersuchung in der Richterschen Sache nicht stattgefunden hat und ihre Wiederaufnahme durch dessen Tod vereitelt ist, nachdem ferner das Gericht niemals über die Amtsgebarung des Barons Bruck als Finanzminister eine Äußerung abzugeben befugt wäre, vereinigten sich alle übrigen, also die mehreren Stimmen, dem Antrage des Grafen Szécsen über die Veröffentlichung eines an die frühere Publikation anknüpfenden Artikels, welcher im nichtämtlichen Teile der „Wiener Zeitung“ und, nach dem Antrage des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministers Freiherrn v. Pratobevera</rs>
                     </hi>, in historischer Form die seither konstatierten Tatsachen darstellt und erläutert und am Schlusse, ebenfalls historisch, der Ah. Pensionsverleihung an die Witwe Erwähnung macht. Der Finanzminister wurde eingeladen, diesen Artikel zu entwerfen und in Vortrag zu bringen<note type="footnote" n="6">Siehe dazu besonders <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Rehabilitierung des Finanzministers Bruck 449 f.</bibl>; zur Fortsetzung dieses Gegenstandes siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610402-P-0041.xml#top_5_1_41_5">MR. I v. <date when="1861-04-02">2. 4. 1861</date>/V</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1861-02-28">28. Februar 1861</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, am <date when="1861-03-10">10. März 1861</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1861-03-11">11. März 1861</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>