<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">Oktober 1860–<date when="1861-02-02">2. Februar 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="270">Sitzung 270</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1861-01-19"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b3-z270.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 3 Oktober 1860–2. Februar 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2009">2009</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">743</idno>
                  <idno type="KZ">244</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1861-01-19"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Rechberg; anw. Mecséry, Schmerling, Degenfeld, Vay, Plener, Lasser, Apponyi; abw. Szécsen; der Mantelbogen mit der BdE. fehlt.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8359">
                     <surname>Degenfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8679">
                     <surname>Vay</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8668">
                     <surname>Lasser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8651">
                     <surname>Apponyi</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8078">
                     <surname>Szécsen</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_3_270_0">Organisation der königlichen Kurie in Ungarn</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-03-0-18610119-P-0270" ana="a4-b3-z270">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b3-pdf.xml#a4-b3_z270.pdf">
               <title type="num">Nr. 270</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1861-01-19">19. Jänner 1861</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Mecséry, Schmerling, Degenfeld, Vay, Plener, Lasser, Apponyi; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Szécsen; der Mantelbogen mit der <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> fehlt.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">244</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am <date when="1861-01-19">19. Jänner 1861</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses etc. Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_3_270_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Organisation der königlichen Kurie in Ungarn</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war der Vortrag des ungrischen Hofkanzlers in betreff der Wiederherstellung der königlichen Kurie in Pesth. Nachdem der Vortrag auf die Anträge des Judex Curiae gegründet ist, so wurde derselbe eingeladen, sie vor der Konferenz zu entwickeln und zu motivieren<note type="footnote" n="1">Die Wiederherstellung der ungarischen Justizverwaltung war im Handschreiben an den ungarischen Hofkanzler Vay v. <date when="1860-10-20">20. 10. 1860</date>, <bibl type="archival">HHSTA., CBProt. 167c/1860</bibl>, <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 61</bibl>, verfügt worden. Im Handschreiben an Vay vom selben Tag, <bibl type="archival">HHSTA., CBProt. 170c/1860</bibl>, <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 62</bibl>, war angeordnet worden, der Judex Curiae habe geeignete Persönlichkeiten als Mitglieder der Kurie vorzuschlagen; sie sollte Anträge zur Organisierung der Justizverwaltung in Ungarn ausarbeiten und im Weg der Hofkanzlei vorlegen. 
			Mit Vortrag v. <date when="1860-11-18">18. 11. 1860</date>, Präs. 45, hatte Vay an erster Stelle Georg Graf Apponyi, an zweiter Graf Johann Cziráky zum Judex Curiae vorgeschlagen; mit Handschreiben <date when="1860-11-25">25. 11. 1860</date> wurde Cziráky ernannt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3747/1860</bibl>; mit Vortrag v. <date when="1860-12-30">30. 12. 1860</date>, Präs. 525, beantragte Vay dessen Enthebung, <quote>da der Graf Johann Cziráky die Annahme der […] Würde an Bedingungen knüpft, auf welche im Grunde der Ah. Beschlüsse v. <date when="1860-10-20">20. 10. 1860</date> nicht eingegangen werden kann</quote>, und die Ernennung Apponyis, <quote>welcher dieselbe anzunehmen geneigt, jedoch nur dann mit Erfolg zu bekleiden imstande sei, wenn die Integrität des Königreichs Ungarn wieder hergestellt wird</quote>, <bibl type="archival">MOL., Ungarische Hofkanzlei, Präs. 525/1860 (K.) und Präs. 29/1861 (RS.)</bibl>. Mit Ah. E. bzw. mit Handschreiben v. <date when="1861-01-07">7. 1. 1861</date> wurde Cziráky enthoben und Apponyi ernannt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 4362/1860</bibl>, dessen Organisierungsvorschläge nun auf der Tagesordnung standen.</note>.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Apponyi</rs>
                     </hi> setzte auseinander, daß zur Erfüllung des k[aiserlichen] Versprechens, die ganze Gerichtspflege Ungerns wieder im Königreiche zu konzentrieren, die Wiederherstellung der königlichen Kurie in Pesth notwendig sei. Selbe besteht aus der Septemviral- und der königlichen Tafel. Die Funktionen der letzteren werden gegenwärtig von den Appellationsgerichten versehen; nachdem es nun nicht unwahrscheinlich ist, daß die Beibehaltung der letztern vom Landtage beschlossen werden dürfte, so sei von der Wiederherstellung der königlichen Tafel einstweilen Abstand genommen und sich auf die Organisierungsanträge für das Septemvirat beschränkt und vorbehalten worden, die weiteren Organisierungsanträge bezüglich der Justizverwaltung von einer Kommission ausarbeiten zu lassen, welche unter dem Vorsitz des Judex Curiae aus Mitgliedern der Septemviraltafel und Fachmännern zusammengesetzt wird. Für die Bemessung des Personalstandes der Septemviraltafel kommen, außer dessen Funktion als Oberster Gerichtshof, noch folgende Momente in Anschlag: die Notwendigkeit der Vereinigung des obersten Urbarialgerichts mit demselben, die Änderung in der Geschäftsbehandlung, <pb n="286" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b3-pdf.xml%23a4-b3_einzelseiten/a4-b3_s286.pdf"/>indem die Mitglieder des Septemvirats nicht mehr bloße Votanten wie einst, sondern auch Referenten sein werden, endlich die dem Septemvirat obliegende Funktion als Kassationshof. Darum glaubte der Judex Curiae die Zahl der Mitglieder desselben nach dem äußersten Diensterfordernisse und mit Vorbehalt der Vermehrung im Falle des Bedarfs mit 30, nämlich mit vier Senatspräsidenten, vier geistlichen Räten, welche verfassungsmäßig beibehalten werden müssen, und 22 Referenten beantragen zu müssen. Für sein Präsidialbüro nahm er mit Rücksicht auf die ihm obliegenden sehr zahlreichen und umfassenden Administrativgeschäfte die Systemisierung eines Präsidialsekretärs, zweier Konzipisten und zweier Offiziale in Anspruch. Einstweilen würden sämtliche Beamte wie beim Obersten Gerichtshofe dotiert werden, die definitiven Anträge hierwegen aber nachfolgen. Als Zeitpunkt der Aktivierung des Septemvirats wird der 15. Februar d. J. festgesetzt.</p>
                  <p>Die Konferenz fand gegen diese Anträge nichts zu erinnern, erklärte sich aber über Antrag des Ministers v. Lasser dafür, daß die nach Einverleibung der ungrischen Abteilung des Obersten Urbarialgerichtes noch verbleibenden kroatischen und siebenbürgischen Abteilungen dieses Gerichts nicht, wie der Hofkanzler meinte, den betreffenden politischen Hofdikasterien, sondern mit Festhaltung des Grundsatzes über die Trennung der Justiz von der Verwaltung bis auf weiteres dem Obersten Gerichtshofe in Wien zugeteilt werden sollen<note type="footnote" n="2">Mit Vortrag v. <date when="1861-01-20">20. 1. 1861</date> legte Vay die Anträge Apponyis einschließlich der Besetzungsvorschläge zur Schlußfassung vor, die nach nochmaliger Beratung in der MK. v. <date when="1861-01-20">20. 1. 1861</date>/I mit Ah. Entschließung vom selben Tag erfolgte, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 241/1861</bibl>; <bibl type="archival">MOL., Ungarische Hofkanzlei, Präs. 68/1861 (K.) und Präs. 77/1861 (RS.)</bibl>. Zu Kroatien und Siebenbürgen siehe MK. v. <date when="1861-01-20">20. 1. 1861</date>/II und III. Fortsetzung zur Justizorganisation <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610321-P-0034.xml#top_5_1_34_1">MR. II v. <date when="1861-03-21">21. 3. 1861</date>/I</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610322-P-0035.xml">MR. v. <date when="1861-03-22"/>22. 3. 1861</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610323-P-0036.xml#top_5_1_36_1">MR. I v. <date when="1861-03-23">23. 3. 1861</date>/I</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610402-P-0042.xml">MR. II v. <date when="1861-04-02"/>2. 4.1861</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a1-b1-z34" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-b1/pdf/a1-b1-z34.pdf">ÖMR. I/1, Nr. 34</ref>
                        </bibl>, <quote>35, 36 und 42</quote>; siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Malfèr</author>, Das österreichische ABGB in Ungarn</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1861-01-19">19. Jänner 1861</date>.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1861-01-21">21. Jänner 1861</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>