<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">November 1862–<date when="1863-04-30">30. April 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="306">Sitzung 306</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1863-01-02"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b5-z306.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 5 November 1862–30. April 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1110</idno>
                  <idno type="KZ">134</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1863-01-02"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 5. 1.), Rechberg, Mecséry, Nádasdy, Degenfeld, Schmerling, Lasser, Plener, Wickenburg, Lichtenfels, Esterházy, Burger, Hein; abw. Forgách; BdR. Erzherzog Rainer 17.1.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 5. 1.), Rechberg, Mecséry, Nádasdy, Degenfeld, Schmerling, Lasser, Plener, Wickenburg, Lichtenfels, Esterházy, Burger, Hein; abw. Forgách; BdR. Erzherzog Rainer 17.1.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_306_1">Gesetzentwurf über die Landesverteidigungsordnung für Tirol und Vorarlberg</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_306_2">Gesetzentwurf über die Schießstandsordnung für Tirol und Vorarlberg</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_306_3">Gesetzentwurf über die Kreisvertretung in Tirol</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_306_4">Gesetzentwurf über die Gutsgebiete in Galizien</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_306_5">Gesetzentwurf über die Gemeindeordnung und Gemeindewahlordnung für Galizien und die Bukowina</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="6">VI.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_306_6">Versetzung des Triester Bürgermeisters Stefan v. Conti zum Oberlandesgericht in Innsbruck</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-05-0-18630102-P-0306" ana="a5-b5-z306">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml#a5-b5_z306.pdf">
               <title type="num">Nr. 306</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1863-01-02">2. Jänner 1863</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 5. 1.), Rechberg, Mecséry, Nádasdy, Degenfeld, Schmerling, Lasser, Plener, Wickenburg, Lichtenfels, Esterházy, Burger, Hein; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Forgách; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 17.1.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1110</idno>
                  <idno type="KZ">134</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1863-01-02">2. Januar 1863</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_306_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Gesetzentwurf über die Landesverteidigungsordnung für Tirol und Vorarlberg</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten den Entwurf eines Landesgesetzes betreffend die Landesverteidigungsordnung für Tirol und Vorarlberg<ref xml:id="fn_5_5_306_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_5_306_a">Der Gesetzesentwurf liegt dem Originalprotokoll im Druck bei.</note>, <note type="footnote" n="1">Fortsetzung v. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18621210-P-0295.xml#top_5_5_295_1">MR. v. <date when="1862-12-10">10. 12. 1862</date>/I</ref>.</note> einer eindringlichen Erörterung zu unterziehen, infolge welcher bei den nachfolgenden Paragraphen Modifikationen Ah. beschlossen wurden.</p>
                  <p>Nachdem das Landesverteidigungswesen in Welschtirol nicht durchgeführt werden soll, so würden nach dem letzten Absatze des § 1 die dortigen Bezirke der Begünstigung eines geringeren Rekrutenkontingentes nicht mehr teilhaftig sein. Dies hätte, wie Se. Majestät Ah. zu bemerken geruhten, die Folge, daß das dermalige Verhältnis der deutschen und italienischen Mannschaft im Kaiserjägerregimente wesentlich alteriert würde, weil dann der jährliche Zuwachs aus 800 Welschen und bloß 300 Deutschen bestünde. Bei einer solchen Zusammensetzung müßte diese Truppe aber an Güte und Verläßlichkeit so sehr verlieren, daß es vom militärischen Standpunkte wünschenswert wäre, auf das nach § 1 zu erwartende Supererogat<note type="footnote" n="2">Über das Pflichtmaß hinausgehende Leistung.</note> aus Welschtirol lieber zu verzichten und auch dort die bisherige Begünstigung fortdauern zu lassen. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> hätte geglaubt, daß man der welschtirolischen Mannschaft in bezug auf ihre Treue Vertrauen schenken könne, da dieselbe größtenteils der unverdorbenen Landbevölkerung entnommen ist. Die tirolische Statthalterei sowohl als das Ministerialkomitee (worin das Kriegsministerium vertreten war) hätten ebenfalls gegen das steigende Vorwalten des italienischen Volksstammes im Jägerregimente keinen Anstand erhoben. Andererseits sei vorauszusehen, daß, wenn – wie es scheint – Vorarlberg dem tirolischen Landesdefensionssysteme nicht beitreten will, aus diesem Land auch ein größeres deutsches Rekrutenkontingent abgestellt werden wird, was zur Ausgleichung beitragen dürfte. Endlich sei zu besorgen, daß Nordtirol, wenn es mit Welschtirol in Absicht auf das Rekrutenkontingent nach demselben Maßstab behandelt bleibt, das Landesdefensionswesen <pb n="146" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s146.pdf"/>als eine durch keinen Vorteil kompensierte Speziallast betrachten und daher dasselbe bei der landtägigen Verhandlung ablehnen, oder doch die Erhöhung des Kontingentes für Welschtirol begehren werde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> erklärte, daß, wenn sein Abgeordneter im Komitee sich über die fragliche Angelegenheit zustimmend geäußert habe, dies nur seine individuelle Ansicht gewesen sein könne, da er vom Minister keine solche Instruktion erhalten und über diesen Gegenstand auch selbst keine verlangt hat. FZM. Graf Degenfeld könne auch die Erhöhung des welschen Kontingents nur als eine für die Truppe verderbliche Maßregel betrachten, deren Wirkung sich nur dadurch vielleicht mildern ließe, wenn aus den mehrabgestellten Italienern ein eigenes, ganz italienisches Bataillon gebildet und somit das Verhältnis der Nationalität im übrigen Regimente nicht alteriert würde. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> würden das Scheitern des ganzen Defensionswesens im tirolischen Landtage eben nicht zu beklagen finden, da die realen Leistungen dieses kostspieligen Apparats voraussichtlich nur gering sein werden. Die weitere Vermehrung des ohnehin überzahlreichen Kaiserjägerregiments auf Kosten des Geistes dieser Truppe wäre aber so bedauerlich, daß die Regierung diesfalls nicht die Initiative im Gesetzentwurf ergreifen und lieber die Ausmittlung eines Ausgleichsmodus zwischen Nord- und Südtirol dem Landtage überlassen sollte. Hiernach sei der bezügliche Passus im Gesetzentwurfe zu streichen<note type="footnote" n="3">In Welschtirol wurden die Landesschützenkompanien erst 1867 formiert, dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Gschliesser</author>, Zur Geschichte des stehenden Heeres in Tirol 4, 71 f.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>Im § 18 wird festgesetzt, daß die Offiziere der Landesschützenkompanie im Dienste den Offizieren des k. k. Heeres in jeder Beziehung gleichgestellt sind. Diese Gleichstellung der beiderseitigen Offiziers hält der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> für eine Notwendigkeit, weil es doch nicht angehe, daß bei gemeinschaftlicher Aktion des Linienmilitärs und der organisierten Schützenkompanie der Schützenhauptmann einem Infanterieleutnant untergestellt werde. Das wechselseitige Verhältnis müsse aber genau normiert werden, widrigens alle Disziplin sich auflösen werde. Nachdem jedoch <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> darauf aufmerksam gemacht hatten, daß der so sehr absolut lautende Ausspruch des Gesetzes in praxi auch zu weit gedeutet werden könnte, schlug der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> unter Beitritt des Ministers Ritter v. Lasser vor, die Worte „in jeder Beziehung“ zu streichen, und Se. k. k. apost. Majestät geruhten diesen Antrag Ah. zu genehmigen<note type="footnote" n="4">Zur Rangfrage siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Schmidt–Brentano</author>, Die Armee in Österreich 100</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Der § 30, der von den Gebühren handelt, gab Anlaß zu einer längeren Erörterung, aus welchem Fonds dieselben zu bestreiten wären. Während der Staatsratspräsident auf den Landesfonds, Minister Dr. Hein auf das Armeebudget und der Kriegsminister auf den Gendarmeriefonds hindeuteten, äußerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, nicht vorbereitet zu sein, <ref xml:id="fn_5_5_306_b">um die Zifferhöhe des Kostenaufwandes anzugeben. So viel stehe aber fest, daß die Last der Tragung der Kosten den Finanzen zukommen und daß der entfallende Ausgabsbetrag Gegenstand der Budgetverhandlung sein wird, daher die nötige Umsicht anzuwenden sein wird, um eine Kollision zwischen dem über die Landesverteidigung zu erlassenden Landesgesetz und dem über das betreffende Staatsbudget zustande zu bringende Finanzgesetz zu vermeiden</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_5_306_b">Korrektur und Einfügung b–b Pleners statt <quote>um heute über diese wichtige Frage einen positiven Antrag zu stellen</quote>.</note>um die Zifferhöhe des Kostenaufwandes anzugeben. So viel stehe aber fest, daß die Last der Tragung der Kosten den Finanzen zukommen und daß der entfallende Ausgabsbetrag Gegenstand der Budgetverhandlung sein wird, <pb n="147" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s147.pdf"/>daher die nötige Umsicht anzuwenden sein wird, um eine Kollision zwischen dem über die Landesverteidigung zu erlassenden Landesgesetz und dem über das betreffende Staatsbudget zustande zu bringende Finanzgesetz zu vermeiden.</p>
                  <p>Schließlich geruhten Allerhöchstdieselben anzuordnen, daß im § 54 statt „das Gelöbnis der Treue gegen Fürst und Vaterland“ gesetzt werde „gegen Kaiser und Vaterland“, da dies der Idee des Gesamtstaates besser entspricht.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_306_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Gesetzentwurf über die Schießstandsordnung für Tirol und Vorarlberg</head>
                  <p>Am § 1 des Gesetzentwurfs betreffend die Schießstandsordnung für Tirol und Vorarlberg<ref xml:id="fn_5_5_306_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_5_306_c">Der Gesetzentwurf liegt dem Originalprotokoll im Druck bei.</note> wurde Allerhöchstenortes der Passus beanstandet, daß das Schießstandswesen den besonderen Schutz und die Unterstützung der Staatsverwaltung und der Landesvertretungen genieße. Es sei nämlich nicht abzusehen, welche Art Schutz die Landesvertretungen dem gedachten Institute verleihen können<hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">. Se. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten daher die Weglassung der drei letzten Worte des § 1 Ah. anzuordnen.</p>
                  <p>Über eine Ah. Aufforderung äußerte sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> zum § 9 dahin, er finde keinen Anstand, daß die k. k. Offiziers, dann die Mannschaft von Kaiserjägern bei Festschießen als immatrikulierte Standschützen zu betrachten seien, ja es sei vielmehr die Beteiligung des Militärs an solchen Schießen wünschenswert<note type="footnote" n="5">Mit Ah. E. v. <date when="1863-01-03">3. 1. 1863</date> genehmigte Franz Joseph die Einbringung der Gesetzentwürfe über die Landesverteidigungs- und Schießstandsordnung in den Landtagen von Tirol und Vorarlberg, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 4016/1862</bibl>; sie wurden vom Tiroler Landtag im März 1863, vom Vorarlberger Landtag erst im März 1864 beschlossen und erhielten am <date when="1864-07-04">4. 7. 1864</date> die Ah. Sanktion, <bibl type="archival">LGBL. Nr. 31/1864</bibl> und Nr. <quote>32/1864</quote>; dazu siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Fontana</author>, Tiroler Wehrverfassung 276 ff.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Ders.</author>, Geschichte des Landes Tirol 3, 106–111</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Gschliesser</author>, Zur Geschichte des stehenden Heeres in Tirol 4, 65 f.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Schmidt–Brentano</author>, Die Armee in Österreich 99</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Schober</author>, Geschichte des Tiroler Landtages 320 ff.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_306_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Gesetzentwurf über die Kreisvertretung in Tirol</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten hierauf, die Prinzipienfragen zur Erörterung zu bringen, die sich auf den anverwahrten Entwurf eines Landesgesetzes über die Kreisvertretung in Tirol beziehen<ref xml:id="fn_5_5_306_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_5_306_d">Der Gesetzentwurf liegt dem Originalprotokoll im Druck bei.</note>, <note type="footnote" n="6">Fortsetzung von MR. v. 15. und <date when="1862-12-17">17. 12. 1862</date>/I (= Sammelprotokoll Nr. 301).</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident des Staatsrates</rs>
                     </hi> entwickelte im Lauf der hierüber gepflogenen längeren Beratung die bereits bei zwei vorausgegangenen Ministerkonferenzen dargelegten Gründe, welche den Staatsrat bestimmten, au. darauf anzutragen, daß sich die Regierung in Tirol der Initiative zur Bildung von Gemeinden höherer Ordnung, sei es Bezirks-, sei es Kreisgemeinden, enthalte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> führte dagegen aus, daß, nachdem die Bildung solcher Mittelglieder in Tirol von allen Seiten gewünscht und beantragt worden ist, dieser Gegenstand im Tiroler Landtag unausweichlich zur Beratung kommen wird und es daher angezeigt erscheine, daß die Regierung mit einem Entwurfe hervortrete, der ihrem wohlverstandenen Interesse entspricht. Dies sei politisch rätlicher als eine passive Haltung. Bei Einführung der Kreisvertretung habe man den Vorteil, Welschtirol in zwei Teile zu spalten, wobei die Regierung durch ihre Bezirkshauptleute, welche als ehemalige Kreischefs eine höhere Stellung haben, einen wirksamen Einfluß üben kann. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter <pb n="148" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s148.pdf"/>v. Lasser</rs>
                     </hi> glaubt auch, seine frühere Ansicht über die Opportunität der Einbringung dieses Gesetzentwurfes festhalten zu sollen, wenn er es gleich andererseits nicht für notwendig fände, daß die Regierung mit ihrer ganzen Autorität für die Kreisvertretung einschreite. Ein Prognostikon lasse sich über die Wendung der diesfälligen Landtagsdebatten nicht stellen. Ein nicht zu unterschätzender Faktor ist übrigens die Abneigung gegen das sogenannte „Innsbrucker Regiment“, welche nicht bloß in Welschtirol, sondern auch sonst südlich des Brenners herrscht. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Dr. Hein</rs>
                     </hi> erinnerte an die Wichtigkeit, den Wirkungskreis der zu schaffenden Mittelglieder nach beiden Seiten genau abzugrenzen. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten zu bemerken, es sei vorzubringen, daß die Vertretungen oder deren Ausschüsse sich nicht zu kostspieligen bürokratischen Körpern ausbilden. Gegen eine gemeinschaftliche Vertretung ganz Südtirols müsse man sich aber kategorisch erklären.</p>
                  <p>Hierauf geruhten Se. Majestät, auf die Erörterungen einzelner Bestimmungen des Entwurfs einzugehen und bezüglich derselben teils Aufklärungen, teils Motivierungen entgegenzunehmen.</p>
                  <p>Im § 49 wurde auf Ah. Anordnung der Absatz 2 – „Über dieses Maß hinaus ist die Kreisvertretung an die Genehmigung des Landtages gebunden“ – konform mit dem Gesetzentwurfe für Vorarlberg<note type="footnote" n="7">Gemeint ist <quote>§ 88</quote> des Entwurfs des Gemeindegesetzes für Vorarlberg, den Schmerling mit demselben Vortrag vorgelegt hatte, der aber zu keiner Besprechung Anlaß gab, Text <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 4015/1862</bibl>; inhaltlich ging es um die Aufnahme von Darlehen.</note> dahin modifiziert, daß statt „Landtages“ gesetzt wurde „Landesausschusses“. Dies schlösse übrigens, wie <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> bemerkte, nicht aus, daß auch der eben versammelte Landtag darüber beschließen könnte.</p>
                  <p>Über die Ah. gestellte Frage, ob es nicht rätlich wäre, auch die Abhaltung der ordentlichen Kreisvertretungsversammlungen von der Genehmigung des Statthalters abhängig zu machen, äußerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi>, daß ihm eine so weitgehende Vorsicht nicht nötig scheine, nachdem ja die Regierung laut § 75 die Kreisvertretung, sobald sie es rätlich findet, auflösen oder vertagen kann. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> fügte bei, daß der Vorbehalt der Regierungsgenehmigung die Kreisvertretungen in unruhigen Zeiten und wenn die Regierung sich schwach zeigt nicht abhalten würde, eigenmächtig zusammenzutreten.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten Ah. zu bemerken, daß der § 73 nach der letzten vom Ministerrate beschlossenen Modifikation<note type="footnote" n="8">Siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18621220-P-0303.xml#top_5_5_303_1">MR. v. <date when="1862-12-20">20. 12. 1862</date>/I</ref>, letzter Absatz.</note> das Recht der Sistierung von Beschlüssen, die den Wirkungskreis der Kreisvertretung überschreiten, nicht mehr ausdrücklich ausspreche, wie es im gedruckten Textentwurfe der Fall war. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> brachte zur Ah. Kenntnis, daß die Modifikation darum beschlossen wurde, weil man sich an die Grundsätze des Gemeindegesetzes näher anschließen wollte. Auch schien hier die ausdrückliche Erwähnung der Überschreitungen minder nötig, nachdem derselben bereits im § 72, Absatz 1, Erwähnung geschieht. Allein da es wünschenswert ist, über das wichtige Sistierungsrecht bei Überschreitung des Wirkungskreises nicht den geringsten Zweifel übrig zu lassen, geruhten <pb n="149" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s149.pdf"/>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> den Minister Ritter v. Lasser Ah. zu beauftragen, den § 73 in dieser Art zu ergänzen, was auch sofort geschah<note type="footnote" n="9">Mit Ah. E. v. <date when="1863-01-03">3. 1. 1863</date> genehmigte der Kaiser die Einbringung des Gesetzentwurfs im Tiroler Landtag; das Gesetz kam jedoch nicht zustande, erst 1868 wurde ein Gesetz über die Bezirksvertretungen erlassen, <bibl type="archival">LGBL. Nr. 56/1868</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_306_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Gesetzentwurf über die Gutsgebiete in Galizien</head>
                  <p>Se. Majestät der Kaiser geruhten hierauf, einige Aufklärungen über die Bestimmungen des beiliegenden Gesetzentwurfes, die galizischen Gutsgebiete betreffend<ref xml:id="fn_5_5_306_e"/>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_5_5_306_e">Der Gesetzentwurf liegt dem Originalprotokoll im Druck bei.</note>, Ag. entgegenzunehmen<note type="footnote" n="10">Zu diesem Gesetzentwurf siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18621215-P-0299.xml#top_5_5_299_1">MR. v. <date when="1862-12-15">15. 12. 1862</date>/I</ref>.</note>.</p>
                  <p>Über die Frage, ob es nicht angezeigt wäre, die Sonderung der Gutsgebiete obligatorisch auszusprechen, äußerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi>, daß ein Zwang in dieser Richtung, und zwar bloß in Galizien allein, nicht am Platz sein dürfte. Auch haben die Grundsätze über das Gemeindewesen im allgemeinen festgesetzt, ein Landesgesetz werde bestimmen, ob und inwiefern der große Grundbesitz aus der Gemeinde ausgeschieden werden könne. Andererseits haben die galizischen großen Grundbesitzer selbst auch Gründe zu wünschen, durch diese Ausscheidung aus der Jurisdiktion des Gemeindevorstandes zu treten, sodaß die Sonderung auch ohne Zwang in ausgedehnter Weise stattfinden rücksichtlich fortdauern werde. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Dr. Hein</rs>
                     </hi> fügte bei, daß die großen Grundbesitzer umso weniger nach der Inkorporierung streben dürften, als sie auch ohne dieselben viel Einfluß auf die Gemeinden üben können.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_306_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Gesetzentwurf über die Gemeindeordnung und Gemeindewahlordnung für Galizien und die Bukowina</head>
                  <p>Über das Allerhöchstenortes geäußerte Bedenken, daß die galizische Gemeindeordnung § 11 mit Rücksicht auf die Verhältnisse und Bildungsstufe der ländlichen Bevölkerung etwas zu kompliziert sei, glaubte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> darauf hindeuten zu sollen, daß es sich in praxi nicht sowohl um eine pünktliche Durchführung der Formen des Gesetzes, als um ein energisches Handeln des Gemeindevorstandes handeln wird. Von der Aufnahme eigener besoldeter Gemeindebeamten werde in den meisten Fällen schon deswegen keine Rede sein, weil es den Gemeinden in der Regel an den dazu nötigen Geldmitteln fehlt.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten den Minister Ritter v. Lasser Ah. zu beauftragen, in dieser Gemeindeordnung sowie in jener für die Bukowina<note type="footnote" n="12">Wie Anm. 11.</note> die Bestimmungen wegen der Militärs sowie wegen der Virilstimmen mit den bezüglich der übrigen Länder bereits Allerhöchstenortes festgesetzten Modifikationen in Einklang zu bringen.</p>
                  <p>Ferner geruhten Allerhöchstdieselben auf einen in dem § 20 der Gemeindewahlordnungen für beide Länder unterlaufenen Schreibfehler aufmerksam zu machen, wonach im 1. Absatze statt „Gemeinderate“ zu setzen sein wird „Gemeindebeigeordneten“<note type="footnote" n="13">Der Kaiser genehmigte beide Gesetzentwürfe mit Ah. E. v. <date when="1863-01-04">4. 1. 1863</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 4017/1862</bibl>; in der Bukowina trat es 1863, in Galizien 1866 in Kraft, siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18621124-P-0287.xml#top_5_5_287_1">MR. v. <date when="1862-11-24">24. 11. 1862</date>/I</ref>, Anm. 7.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_306_6" n="6">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VI. </num>
                     </label>Versetzung des Triester Bürgermeisters Stefan v. Conti zum Oberlandesgericht in Innsbruck</head>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> zur Ah. Kenntnis gebracht hat, daß es jetzt an der Zeit wäre, die bereits früher beschlossene Versetzung des Triester Bürgermeisters in das Ratsgremium des Oberlandesgerichtes zu Innsbruck<note type="footnote" n="14">
                        <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620816-P-0258.xml#top_5_4_258_3">MR. v. <date when="1862-08-16">16. 8. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b4-z258" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4/pdf/a5-b4-z258.pdf" target="MRP-1-5-04-0-18620816-P-0258.xml">ÖMR. V/4, Nr. 258</ref>
                        </bibl>.</note> ins Leben treten zu lassen, geruhten <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> den Minister Dr. Hein Ah. aufzufordern, das diesfalls Nötige nunmehr zu veranlassen<note type="footnote" n="15">Der Podestà Stefan v. Conti wurde mit Ah. E. v. <date when="1863-01-08">8. 1. 1863</date> auf den Vortrag Heins versetzt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 35/1863</bibl>, er trat aber den Dienst in Innsbruck nicht an. Zur Lage in Triest siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620710-P-0247.xml#top_5_4_247_1">MR. v. <date when="1862-07-10">10. 7. 1862</date>/I</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620801-P-0254.xml#top_5_4_254_3">MR. v. <date when="1862-08-01">1. 8. 1862</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b4-z247" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4/pdf/a5-b4-z247.pdf" target="MRP-1-5-04-0-18620710-P-0247.xml">ÖMR. V/4, Nr. 247</ref>
                        </bibl> und Nr. <quote>254</quote>; Fortsetzung <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18630310-P-0328.xml#top_5_5_328_4">MR. v. <date when="1863-03-10">10. 3. 1863</date>/IV</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1863-01-05">5. Jänner 1863</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, am <date when="1863-01-17">17. Jänner 1863</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1863-01-17">17. Jänner 1863</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>