<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="175">Sitzung 175</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-11-13"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z175.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3807</idno>
                  <idno type="KZ">4376</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-11-13"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. Buol, Bach, Baumgartner; außerdem anw. Erzherzog Albrecht, Erzherzog Wilhelm, Hess, Grünne.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8477">
                     <surname>Erzherzog Albrecht</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8489">
                     <surname>Erzherzog Wilhelm</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8483">
                     <surname>Hess</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8332">
                     <surname>Grünne</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_175_1">Militärische Dispositionen zur Erhaltung von Ruhe und Sicherheit in den südöstlichen Kronländern</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18531113-P-0175" ana="a3-b3-z175">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z175.pdf">
               <title type="num">Nr. 175</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-11-13">13. November 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Buol, Bach, Baumgartner; außerdem <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Erzherzog Albrecht, Erzherzog Wilhelm, Hess, Grünne.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4376</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1853-11-13">13. November 1853</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät abgehaltenen Konferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_175_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Militärische Dispositionen zur Erhaltung von Ruhe und Sicherheit in den südöstlichen Kronländern</head>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> eröffneten die Sitzung mit der Hinweisung auf die Notwendigkeit, in reife Überlegung zu ziehen, ob und welche militärische Dispositionen zu treffen seien, um unter den gegenwärtigen Konjunkturen die Erhaltung der Ruhe und Sicherheit in den südöstlichen Kronländern gegen Einfälle von außen sowohl als gegen Aufstandsversuche im Innern zu verwahren. Die Gefahr, daß ein türkisches Armeekorps feindliche Operationen gegen das österreichische Gebiet unternehmen werde, scheine allerdings nicht vorhanden. Wohl aber könnten die ungezügelten Horden, welche einen Teil der türkischen Streitmacht bilden, durch den Einfluß der darin befindlichen revolutionären Elemente angereizt werden, einen Raubzug auf dem österreichischen Territorium längs der walachischen Grenze zu unternehmen. Andererseits sei in Erwägung zu nehmen, ob der Zustand der gedachten Kronländer von der Art sei, daß revolutionäre Bewegungen dermal daselbst versucht werden dürften<note type="footnote" n="1">Mit den <quote>gegenwärtigen Konjunkturen</quote> sind die Spannungen zwischen der Türkei und Rußland gemeint, die im Oktober 1853 zum Krieg geführt hatten (Kriegserklärung am <date when="1853-10-04">4. 10. 1853</date>). Im Herbst 1853 hatte sich die Lage auf dem Balkan durch innere Unruhen in der Türkei verschärft. <quote>Wachsender religiöser Fanatismus bedrohte die Entscheidungsfreiheit der osmanischen Regierung, Unruhen und Demonstrationen der islamischen Bevölkerung drängten sie zum Krieg gegen Rußland</quote>, <bibl type="secondary">
                           <author>Unckel</author>, Österreich und der Krimkrieg 102</bibl>. Die diplomatischen Schritte Österreichs, das wegen der christlichen Untertanen der Türkei auf dem Balkan sowohl gegenüber der Türkei als auch gegenüber Rußland in einer Spannungssituation sein mußte, waren darauf ausgerichtet, sich aus dem Konflikt herauszuhalten und zu vermitteln, was eine Distanzierung zu Rußland zur Folge hatte; von der reichhaltigen Literatur vgl. vor allem das neueste Werk von <bibl type="secondary">
                           <author>Schroeder</author>, Austria, Great Britain and the Crimean War</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Unckel</author>, Österreich und der Krimkrieg, vor allem 102—114</bibl>.</note>. Se. Majestät geruhten daher, die Mitglieder der Konferenz aufzufordern, ihre Ansichten über diesen Gegenstand zu entwickeln.</p>
                  <p>
                     <pb n="37" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s37.pdf"/>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Der Generalquartiermeister Sr. Majestät und der Armee FZM. Freiherr v. Hess</rs>
                     </hi> begründete hierauf seine Meinung, daß vorderhand weder an der Grenze gegen Bosnien noch an jener gegen Serbien die Gefahr eines feindlichen Einfalles vorhanden sei sowie auch die Grenze Siebenbürgens gegen die große Walachei, solange die Russen daselbst festen Fuß haben, gesichert erscheine. Unter den gegenwärtigen Verhältnissen sei daher nur die trockene Landesgrenze gegen die von den Türken zum Teil bereits besetzte kleine Walachei, namentlich von Orsova bis zu dem das Hátszeger Tal schließenden Vulkanpasse, einem Einbruche türkischer Horden ausgesetzt. Nun könne zwar das Banatische Grenzregiment Nr. 13 erforderlichenfalls mit Aufbietung der gesamten wehrhaften Bevölkerung einen räuberischen Einfall von seinem Gebiete zurückweisen, allein dem siebenbürgischen Militär- und Zivilgouverneur Fürsten Schwarzenberg stehen keine Truppen zur Verstärkung des dortigen Grenzkordons zu Gebote. Hier dürfte also eine schnelle Vorsorge nötig und die Absendung von ein paar Batterien ins Banat nützlich sein. Übrigens werde der Eintritt des Winters sehr bald das Hochgebirge an jener Grenze dergestalt unwegsam machen, daß darin für die Dauer der rauhen Jahreszeit ein völlig ausreichender Schutz gewährt sein wird.</p>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Albrecht</rs>
                     </hi> bestätigten die obige Angabe über die Geringfügigkeit der dem Fürsten Schwarzenberg zur Verfügung stehenden Streitkräfte mit dem Bemerken, daß dieselben einschließlich der Depots kaum 9900 Mann betragen. Der einfachste, schnellste und zugleich wohlfeilste Weg, eine Verstärkung des k. k. Militärs in Siebenbürgen zu erreichen, wäre die Erhöhung des Loco-Standes der dortigen Depotbataillons auf 100 Mann pro Kompanie; man würde auf diese Weise einen Zuwachs von 1600 Mann gewinnen, mit einem Mehraufwande von nur ungefähr 24.000 fr. für drei Monate. Se. kaiserliche Hoheit halten dafür, daß diese Verstärkung nicht bloß zum Schutze Siebenbürgens gegen außen, sondern vorzugsweise auch zur Erhaltung der Ruhe im Széklerlande nützlich, ja notwendig sei. Unter den Széklern bestehe noch immer eine der Regierung feindliche Gesinnung, welche gewiß auch im gegenwärtigen Augenblick durch revolutionäre Sendlinge genährt wird. Die Verstärkung der Depotkompanien werde im ganzen Lande Eindruck machen und der größere Truppenstand einen Abhaltungsgrund von aufrührerischen Bewegungen bilden.</p>
                  <p>Auf die hierauf von Sr. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät</rs>
                     </hi> dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Kaiser</rs>
                     </hi> aufgeworfene Frage, ob der innere Zustand des Königreiches Ungarn die Zusammenziehung einer größeren Truppenmacht erfordere, äußerten <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Militär- und Zivilgouver­neur, daß zu</rs>
                     </hi> einer solchen Maßregel gegenwärtig noch kein Anlaß vorhanden sei, zumal man in der Lage ist, von Wien aus in 24 Stunden Truppen nach Pest zu senden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> fand die dermaligen Verhältnisse nicht besonders beunruhigend <pb n="38" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s38.pdf"/>hinsichtlich eines Einfalles. Die Türken seien wesentlich interessiert, unser neutrales Gebiet nicht zu verletzen. Die Verteidigung der Gebirgspässe werde übrigens durch die in Rede stehende Standeserhöhung erleichtert und zugleich die Erhaltung der Ruhe im Inneren des Széklerlandes mehr verbürgt werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Erste Generaladjutant Sr. Majestät und der Armee FML. Graf Grünne</rs>
                     </hi> bemerkte, daß bei den Vorgängen, auf die Österreich von Seite der türkischen Armee gefaßt sein muß, nicht bloß die wahren Interessen der Türkei im Auge gehalten werden müssen. Es würden bei diesem Kriege von manchen türkischen Generalen und vielleicht selbst von Omer Pascha ganz andere als türkische Interessen verfolgt<note type="footnote" n="2">Gemeint ist die Unterstützung, die die Westmächte der türkischen Regierung boten. — Omer Pascha war ein türkischer Befehlshaber (ursprünglich österreichischer Kroate), der als Oberbefehlshaber im Oktober 1853 den Orientkrieg eröffnete, indem er die Donau überschritt und gegen die russische Invasionsarmee kämpfte, gegen die er sich auch behauptete.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern Graf Buol-Schauenstein</rs>
                     </hi>, dem sich auch der Minister des Inneren anschloß, glaubte sehr bezweifeln zu müssen, daß Omer Pascha einen Angriff gegen Österreich im Schilde führe. Er weiß zu gut, daß eine Verletzung der Neutralität des Kaiserstaates für die Türkei und für ihn selbst die nachteiligsten Folgen haben müßte. Daß ein türkisches Armeekorps die österreichische Grenze dermal werde überschreiten wollen, sei durchaus nicht wahrscheinlich, aber immerhin möglich, daß eine ungezügelte Horde durch Raublust herübergelockt oder ein kleinerer Truppenkörper durch die Operationen der Russen nach Österreich versprengt werde. Aus diesem Gesichtspunkte scheine die besprochene mäßige Erhöhung des Truppenstandes allerdings angezeigt.</p>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister Ritter</rs>
                     </hi> v. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Baumgartner</rs>
                     </hi> geäußert hatte, daß er gegen die vorgeschlagenen militärischen Dispositionen, sobald sie sich auf das Nötige beschränken, von seinem Standpunkte aus nichts zu erinnern vermöge, reassumierte FZM. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Hess</rs>
                     </hi> schließlich seinen Antrag dahin, Se. Majestät der Kaiser dürften Ah. Sich bewogen finden, 1. den Loco-Stand der Depotbataillons in Siebenbürgen um 80 Mann per Kompanie schleunigst zu erhöhen und 2. zwei Batterien nach der serbischen Woiwodschaft abzusenden<note type="footnote" n="3">Zu den Beratungen über die österreichische Politik im Krimkrieg vgl. vor allem die ao. Konferenzen Nrn. I—VII in diesem Band.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Wissenschaft genommen. Franz Joseph.</seg>
                  <seg type="other">Gesehen Erzherzog Wilhelm FML., gesehen Gr[af] Buol, gesehen Bach, ges[ehen] Baumgartner, gesehen Erzherzog Albrecht, General der Kavallerie, gesehen Hess, FZM., gesehen Grünne, Generaladjutant.</seg>
                  <dateline>Wien, den <date when="1853-11-16">16. November 1853</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>