<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1861–<date when="1861-11-02">2. November 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="060">Sitzung 60</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1861-05-03"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b2-z60.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 2 Mai 1861–2. November 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">839</idno>
                  <idno type="KZ">1435</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1861-05-03"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS. (ursprünglich als MRProt. I v. <date when="1861-05-03">3. 5. 1861</date> bezeichnet; vgl. MRProt. v. 3. 5. und <date when="1861-05-04">4. 5. 1861</date>) ; P. Marherr; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 3. 5.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Degenfeld (bei III abw.), Vay (bei III abw.), Lasser, Szécsen, Plener, Wickenburg, Pratobevera, Lichtenfels; BdR. Erzherzog Rainer 9. 5.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS. (ursprünglich als MRProt. I v. <date when="1861-05-03">3. 5. 1861</date> bezeichnet; vgl. MRProt. v. 3. 5. und <date when="1861-05-04">4. 5. 1861</date>) ; P. Marherr; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 3. 5.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Degenfeld (bei III abw.), Vay (bei III abw.), Lasser, Szécsen, Plener, Wickenburg, Pratobevera, Lichtenfels; BdR. Erzherzog Rainer 9. 5.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_2_60_1">Änderung des Immunitätsgesetzes für Reichsrats- und Landtagsmitglieder</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_2_60_2">Beantwortung der Interpellation wegen Teilnahme Ungarns, Kroatien-Slawoniens und Siebenbürgens an der Reichsvertretung</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_2_60_3">Presseprozeß gegen drei Wiener Journale wegen Mitteilung des Kossuthschen „Affidavits“</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-02-0-18610503-P-0060" ana="a5-b2-z60">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml#a5-b2_z60.pdf">
               <title type="num">Nr. 60</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1861-05-03">3. Mai 1861</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice> (ursprünglich als MRProt. I v. <date when="1861-05-03">3. 5. 1861</date> bezeichnet; vgl. MRProt. v. 3. 5. und <date when="1861-05-04">4. 5. 1861</date>) ; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 3. 5.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Degenfeld (bei III <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice>), Vay (bei III <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice>), Lasser, Szécsen, Plener, Wickenburg, Pratobevera, Lichtenfels; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 9. 5.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">839</idno>
                  <idno type="KZ">1435</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1861-05-03">3. Mai 1861</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_2_60_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Änderung des Immunitätsgesetzes für Reichsrats- und Landtagsmitglieder</head>
                  <p>Bei näherer Erwägung der Bestimmungen des im Ministerrate am 25. v. M., Z. 833, beratenen Gesetzentwurfs über die Immunität der Reichsrats- und Landtagsmitglieder<note type="footnote" n="1">Bereits im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610411-P-0046.xml#top_5_1_46_3">MR. v. <date when="1861-04-11">11. 4. 1861</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b1-z46" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1/pdf/a5-b1-z46.pdf" target="MRP-1-5-01-0-18610411-P-0046.xml">ÖMR. V/1, Nr. 46</ref>
                        </bibl>, war anläßlich der Beratung der Geschäftsordnung für den Reichsrat über die Immunität der Abgeordneten gesprochen worden; im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610425-P-0054.xml#top_5_1_54_3">MR. v. <date when="1861-04-25">25. 4. 1861</date>/III</ref>, <quote>ebd., Nr. 54</quote>, referierte der Staatsminister zum erstenmal über die Regierungsvorlage des Immunitätsgesetzes.</note>, § 1, hat der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> gefunden, daß es zweckmäßig sein dürfte, die Bestimmung wegzulassen, daß niemand wegen „Äußerungen, insofern sie nicht den Tatbestand eines Verbrechens begründen“ zur Verantwortung gezogen werden könne. Äußerungen solcher Art können nur Majestätsbeleidigungen sein. Daß solche in einem Landtage oder im Reichsrate vorgebracht werden könnten, soll man gar nicht voraussetzen. Eine derlei Voraussetzung wäre fast eine Beleidigung der Versammlung, und da die Geschäftsordnung dafür gesorgt hat, daß Rednern, welche sich Ausschreitungen erlauben, das Wort entzogen werden kann, ja, daß sie nach Umständen aus dem Hause ausgestoßen werden können, so beantragte der Staatsminister die Weglassung der bemerkten Klausel. Die weitere Bestimmung, wornach „persönliche Beleidigungen“ geahndet werden können, hätte wohl einen Grund für sich, nämlich, daß man in das Recht der Privaten, für Beleidigungen Genugtuung zu verlangen, nicht eingreifen will. Wenn jedoch die gewiß weit strafbarere Majestätsbeleidigung hier weggelassen wird, so wäre es kaum zu rechtfertigen, der beleidigten Person eines Mitgliedes des Reichsrates oder Landtages einen größeren Schutz angedeihen zu lassen. Der Staatsminister beantragte daher auch die Hinweglassung der letzteren Klausel.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsratspräsident</rs>
                     </hi> war mit der Weglassung der ersteren Klausel einverstanden, weil in Versammlungen mit von der Regierung ernannten Präsidenten die alsogleiche Unterdrückung solcher Ausschreitungen erwartet werden kann. Er würde aber das Wort „Äußerungen“ gar nicht gebrauchen, sondern sich lediglich darauf beschränken zu sagen, daß — wie dies in den Immunitätsgesetzen anderer auswärtiger konstitutioneller Körper der Fall ist — niemand wegen seiner im Hause abgegebenen Meinung und Abstimmung zur Verantwortung gezogen <pb n="9" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml%23a5-b2_einzelseiten/a5-b2_s9.pdf"/>werden könne, dagegen für „persönliche Beleidigungen“ nach dem Gesetze verantwortlich sei, <ref xml:id="fn_5_2_60_a">obwohl es nicht zu verkennen ist, daß sobald einmal wegen Verbrechen keine strafgerichtliche Verantwortung stattfindet, dieselbe konsequenterweise wegen bloßer persönlicher Beleidigungen noch minder in Anspruch genommen werden kann</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_2_60_a">Einfügung a–a Lichtenfels’.</note>, was auch <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Baron Pratobevera</rs>
                     </hi> annahm. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> war mit dieser letzteren Modifikation einverstanden, weil seines Erachtens dann unter den „persönlichen Beleidigungen“ auch die Majestätsbeleidigung begriffen wäre. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Szécsen</rs>
                     </hi> machte dagegen geltend, daß prinzipiell die Immunität nur darin bestehe, daß wegen Meinung und Abstimmung im Hause keine Verantwortung stattfinde und eine Verhaftung nur mit Zustimmung — beziehungsweise Kenntnisnahme — des Hauses zulässig sei. Alles, was über diese Bestimmungen hinausgehe, führe zu einer Kasuistik, welche zu vermeiden sei, daher sich Votant für eine Textierung erklärte, die sich auf diese von ihm angeführten Grundsätze beschränkt. In ähnlicher Weise sprach sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> aus, welcher hervorhob, daß der Begriff „persönliche Beleidigung“ zu vage sei und daß dieser Ausdruck mit den Bezeichnungen, die diesfalls im Strafgesetze vorkommen, nicht übereinstimme.</p>
                  <p>Hiernach erklärten sich alle übrigen Stimmen für die Weglassung der ganzen Klausel und für die einfache Bestimmung: „daß wegen der im Hause abgegebenen Meinungen und Abstimmungen niemand zur Verantwortung zu ziehen sei.“ Die Textierung wurde dem Staatsminister im Einvernehmen mit dem Staatsratspräsidenten überlassen<note type="footnote" n="2">Mit Vortrag v. <date when="1861-05-03">3. 5. 1861</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1395/1861</bibl>, unterbreitete der Staatsminister dem Kaiser die Regierungsvorlage über die Unverletzlichkeit und Unverantwortlichkeit der Landtagsabgeordneten und Reichsratsmitglieder mit dem Beifügen, daß sie die Billigung des Ministerrates erhalten habe; der endgültige Wortlaut der Vorlage war: <quote>§ 1. Die Mitglieder des Reichsrates und der Landtage können wegen ihrer Abstimmungen in denselben niemals und wegen ihrer darin ausgesprochenen Meinungen nur innerhalb der Versammlung auf Grund der Geschäftsordnung zur Verantwortung gezogen werden. § 2. Kein Mitglied des Reichsrates oder der Landtage darf während der Dauer der Session und seiner Tätigkeit daselbst, den Fall der Ergreifung auf frischer Tat oder der gerichtlichen Nacheile ausgenommen, ohne Zustimmung des Hauses wegen einer strafbaren Handlung verhaftet werden. Selbst in den Fällen ersterer Art hat das Gericht dem Präsidenten des betreffenden Hauses sogleich die geschehene Verhaftung bekanntzugeben</quote>; die kaiserliche Genehmigung erfolgte am <date when="1861-05-08">8. 5. 1861</date>; am <date when="1861-05-11">11. 5. 1861</date> brachte Schmerling das Gesetz im Abgeordnetenhaus ein, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat</title>, AH. 1861/62, 49 (5. Sitzung/<date when="1861-06-11">11. 6. 1861</date>)</bibl>. Es war das erste Gesetz, das von der Regierung dem Reichsrat vorgelegt wurde. Die Vorlage wurde behandelt im Abgeordnetenhaus, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62</bibl>, <quote>121 (7. Sitzung/<date when="1861-05-15">15. 5. 1861</date>); 143—170 (9/<date when="1861-05-29">29. 5. 1861</date>); 177—205 (10/<date when="1861-06-01">1. 6. 1861</date>); 209 (11/<date when="1861-06-05">5. 6. 1861</date>); 351 (17/<date when="1861-06-25">25. 6. 1861</date>)</quote> und <quote>1131—1143 (50/<date when="1861-09-06">6. 9. 1861</date>)</quote>; im Herrenhaus, <bibl type="secondary">
                           <title>ebd., HH. 1861/62</title>, 57 ff.</bibl>
                        <quote>(8. Sitzung/<date when="1861-06-10">10. 6. 1861</date>); 74—93 (10/<date when="1861-06-21">21. 6. 1861</date>); 95 (11/<date when="1861-06-22">22. 6. 1861</date>); 191 f. (22/<date when="1861-09-14">14. 9. 1861</date>) und 295—305 (27/<date when="1861-09-30">30. 9. 1861</date>)</quote>. Da verschiedene Abänderungsanträge gestellt wurden, beschäftigte sich der Ministerrat noch mehrmals mit dem Gesetz, vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610522-P-0070.xml#top_5_2_70_4">MR. II v. <date when="1861-05-22">22. 5. 1861</date>/IV</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610528-P-0074.xml#top_5_2_74_3">MR. v. <date when="1861-05-28">28. 5. 1861</date>/III</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610614-P-0084.xml#top_5_2_84_3">MR. II v. <date when="1861-06-14">14. 6. 1861</date>/III</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610924-P-0127.xml#top_5_2_127_2">MR. II v. <date when="1861-09-24">24. 9. 1861</date>/II</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610930-P-0130.xml#top_5_2_130_4">MR. v. <date when="1861-09-30">30. 9. 1861</date>/IV</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_2_60_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Beantwortung der Interpellation wegen Teilnahme Ungarns, Kroatien-Slawoniens und Siebenbürgens an der Reichsvertretung</head>
                  <p>Über Anfrage des Polizeiministers, wie es mit der Beantwortung der im Hause der Abgeordneten gestellten Interpellation in betreff der Beteiligung Ungerns etc. an der Reichsvertretung zu halten sei, bemerkte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi>, <pb n="10" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml%23a5-b2_einzelseiten/a5-b2_s10.pdf"/>daß er sich vorbehalte, im Komitee über den Adreßentwurf die entsprechenden Mitteilungen zu machen, auch einen Tag bestimmen wolle, an dem die Interpellation im Hause beantwortet werden wird<note type="footnote" n="3">Am <date when="1861-05-02">2. 5. 1861</date> hatten die Abgeordneten Mühlfeld und Genossen, also die Gruppe der deutsch-zentralistischen Abgeordneten, eine Interpellation an das Staatsministerium gerichtet — es war die erste Interpellation überhaupt — mit der Frage, was die Regierung wegen der Vertretung von Ungarn, Kroatien-Slawonien und Siebenbürgen auf dem Reichsrat unternommen habe, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat</title>, AH. 1861/62, 9 (2. Sitzung/<date when="1861-05-02">2. 5. 1861</date>)</bibl>. Zu dieser Frage siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610427-P-0056.xml#top_5_1_56_1">MR. I v. <date when="1861-04-27">27. 4. 1861</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b1-z56" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1/pdf/a5-b1-z56.pdf" target="MRP-1-5-01-0-18610427-P-0056.xml">ÖMR. V/1, Nr. 56</ref>
                        </bibl>.Schmerling teilte dem Abgeordnetenhaus am <date when="1861-05-04">4. 5. 1861</date> mit, daß er die Interpellation beantworten werde und sich auch vorbehalte, im Ausschuß zur Beratung der Adresse Erläuterungen zu geben, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat</title>, AH. 1861/62, 41 (4. Sitzung/<date when="1861-05-04">4. 5. 1861</date>)</bibl>. Das Protokoll dieses Ausschusses hält bei der Sitzung v. <date when="1861-05-06">6. 5. 1861</date> — auch Mühlfeld war als Mitglied des Ausschusses anwesend — folgendes fest: … <quote>Während dem erscheint Se. Exzellenz der Herr Staatsminister v. Schmerling und gibt in bezug auf die Dr. Mühlfeldsche Interpellation umfassende Aufklärungen über die Schritte der Regierung, welche zur Ausführung des Grundgesetzes vom <date when="1861-02-26">26. Februar 1861</date> und rücksichtlich wegen der Wahl der Abgeordneten von Ungarn, Kroatien und Siebenbürgen für den Reichsrat getroffen wurden …</quote>, <bibl type="secondary">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://alex.onb.ac.at/spa.htm">Parlamentsarchiv, Abgeordnetenhaus</ref>
                           </title> (I. Session), Materie 1e (Thronrede, Adresse), Fach 859</bibl>. Zum weiteren Vorgehen Schmerlings siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610507-P-0064.xml#top_5_2_64_1">MR. v. <date when="1861-05-07">7. 5. 1861</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_2_60_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Presseprozeß gegen drei Wiener Journale wegen Mitteilung des Kossuthschen „Affidavits“</head>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_5_2_60_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_2_60_b">Randvermerk Marherrs: <quote>Beim Vortrage dieses Gegenstandes war der ungrische Hofkanzler nicht anwesend, desgleichen der Kriegsminister</quote>.</note> Wegen Mitteilung des Kossuthschen „Affidavits“ im Banknotenprozesse sind die drei Journale „Wanderer“, „Presse“ und „Österreichische Zeitung“ gerichtlich verfolgt, und es ist gegen das Erkenntnis des Landesgerichts, daß eine strafgerichtliche Untersuchung nicht stattfinde, von der Staatsanwaltschaft Berufung eingelegt worden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> fragte an, ob bei dem Umstande, daß der Erfolg der Berufung und, falls ihr stattgegeben würde, die Verurteilung zweifelhaft sind, dann daß der Kossuthsche Prozeß wahrscheinlich auch auf dem ungrischen Landtage besprochen und wenigstens von einer Partei gegen die Regierung wird ausgebeutet werden wollen, diese Angelegenheit weiter zu verfolgen oder aber die Staatsanwaltschaft anzuweisen sei, von ihrer Berufung abzustehen. Der Ministerrat entschied sich einhellig dafür, der Berufung ihren Lauf zu lassen, weil — wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkte — die Regierung, will sie nicht Schwäche zeigen, von dem einmal eingeschlagenen Wege nicht wohl mehr abweichen kann und weil — wie <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Szécsen</rs>
                     </hi> hinzusetzte — die Partei, die zu Kossuth hält, durchaus keine Rücksicht verdient<note type="footnote" n="4">Über den Londoner Banknotenprozeß gegen Lajos Kossuth und den damit zusammenhängenden Prozeß in Wien gegen die genannten Zeitungen siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610330-P-0040.xml#top_5_1_40_2">MR. II v. <date when="1861-03-30">30. 3. 1861</date>/II</ref> und III, Anm. 3 und 4, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b1-z40" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1/pdf/a5-b1-z40.pdf" target="MRP-1-5-01-0-18610330-P-0040.xml">ÖMR. V/1, Nr. 40</ref>
                        </bibl>; auch <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610402-P-0041.xml#top_5_1_41_3">MR. I v. <date when="1861-04-02">2. 4. 1861</date>/III</ref>, <quote>ebd., Nr. 41</quote>. Fortsetzung im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610522-P-0070.xml#top_5_2_70_7">MR. II v. <date when="1861-05-22">22. 5. 1861</date>/VII</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1861-05-03">3. Mai 1861</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1861-05-08">8. Mai 1861</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1861-05-09">9. Mai 1861</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>