<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">Oktober 1863–<date when="1864-05-23">23. Mai 1864</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="456">Sitzung 456</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1864-03-18"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <editor ref="#editor_Koch">
               <persName>
                  <forename>Klaus</forename>
                  <surname>Koch</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b7-z456.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>Thomas Kletečka</persName>
                     </editor>
                     <editor>
                        <persName>Klaus Koch</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 7 Oktober 1863–23. Mai 1864</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1992">1992</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1260</idno>
                  <idno type="KZ">904</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1864-03-18"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Rechberg 20. 3.; nur BdE.), Mecséry, Schmerling, Plener, Esterházy, Burger, Franck; abw. Rechberg, Nádasdy, Lasser, Hein, Lichtenfels, Forgách; BdR. Rechberg 29. 3.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1864-03-20">20. 3.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8668">
                     <surname>Lasser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7039">
                     <surname>Hein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8729">
                     <surname>Lichtenfels</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8753">
                     <surname>Forgách</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_7_456_0">Mehraufwand für die Kriegsabnützung der Armee</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-07-0-18640318-P-0456" ana="a5-b7-z456">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml#a5-b7_z456.pdf">
               <title type="num">Nr. 456</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1864-03-18">18. März 1864</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Rechberg 20. 3.; nur <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice>), Mecséry, Schmerling, Plener, Esterházy, Burger, Franck; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Rechberg, Nádasdy, Lasser, Hein, Lichtenfels, Forgách; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Rechberg 29. 3.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1260</idno>
                  <idno type="KZ">904</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I des zu Wien am <date when="1864-03-18">18. März 1864</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzoges Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_7_456_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Mehraufwand für die Kriegsabnützung der Armee</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> las seinen Allerhöchstenortes zur Konferenzberatung bestimmten au. Vortrag vom <date when="1864-03-12">12. März 1864</date> wegen eines Mehrerfordernisses für Kriegsabnützungsperzente der Armee, dann für Montur und Rüstung auf 85.000 Rekruten (für den Fall, daß im laufenden Jahre eine zweite Rekrutierung Platz greifen sollte)<note type="footnote" n="1">
                        <bibl type="archival">KA., MKSM. 64-2/2/1864</bibl>.</note>. FML. Ritter v. Franck hat nämlich durch eine Kommission die Kriegsbedürfnisse für ein Feldzugsjahr prüfen lassen und damit die Lösung der Aufgabe verbunden, ob a) überhaupt, und inwieferne die bisher bestandenen Abnützungsperzente einer Änderung fähig sind und b), inwieweit es mit dem eine volle Beruhigung gewährenden Zustande der Schlagfertigkeit des Heeres vereinbar sei, die Bedürfnisse dieser Kriegsabnützungsperzente und der Erfordernisse für die 85.000 Rekruten nur teilweise zu bedenken<note type="footnote" n="2">Der Kriegsminister hatte bereits am <date when="1864-01-22">22. 1. 1864</date> in einem Vortrag um Sicherstellung der diesbezüglichen finanziellen Mittel angesucht. Der Kaiser stellte den Vortrag mit der Auflage zurück, über das Ergebnis der unter dem Vorsitze des FML. Freiherrn v. Teuchert tagenden Kommission Bericht zu erstatten, <quote>ebd</quote>. und <quote>ebd., KM., Präs. (CK.) 42-1/1/1864</quote>, anbei detaillierte Ausweise über den Rüstungsbedarf pro 1864 und auch Protokoll (RS.) der am <date when="1864-03-03">3. 3. 1864</date> stattgefundenen Kommissionssitzung.</note>. Aus <pb n="299" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s299.pdf"/>den im Vortrage entwickelten Gründen trägt der Kriegsminister einstimmig mit der Kommission darauf an, für die Kriegsabnützung der Armee an Montur und Rüstung (mit Rücksicht auf die vorauszusehenden Preissteigerungen) auf 6,989.100 fl. Ah. zu bestimmen. Sollte jedoch der finanziellen Lage die weitestgehende Berücksichtigung zugewendet werden müssen, so wollen wenigstens vier Fünftel der obigen Summe, d. i. 4,891.280 fl., Ag. bewilligt werden. Was aber die Montur- und Rüstungserfordernisse für 85.000 Rekruten betrifft, so wäre das Material dazu vollständig beizuschaffen. (Das diesfällige Gelderfordernis ist im Vortrag nicht angegeben.) Schließlich erbittet sich der Kriegsminister die Flüssigmachung der bezüglichen Geldsummen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> äußerte, daß nach den soeben vernommenen au. Anträgen eine weitere, beträchtliche Vermehrung des bereits auf 132 Millionen gestiegenen Armeebudgets eintreten soll, eines Budgets, das vor einem Monate erst mit der Reichsvertretung auf 107 Millionen vereinbart worden ist<note type="footnote" n="3">Gemeint ist hier wohl die im Finanzgesetz vorgesehene Summe für die Periode vom <date when="1863-11-01">1. 11. 1863</date> bis <date when="1864-10-31">31. 10. 1864</date> von 106,841.146 fl.; vgl. <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1863/64, 2230 f. (85. Sitzung/<date when="1864-02-09">9. 2. 1864</date>) Anhang</bibl>. Die Summe von 123 Millionen (die Ziffer 132 dürfte ein Fehler des Protokollführers sein) ergibt sich aus der Einbeziehung der Monate November und Dezember 1864, <quote>ebd</quote>.</note>. Man macht den Bedarf für die Schlagfertigkeit als Motiv der neuesten Anforderungen geltend, aber hatte denn nicht schon der frühere Kriegsminister diesen Bedarf seinem Voranschlage pflichtmäßig zum Grund zu legen? Wenn die Abnützung der Montur etc. während eines Feldzuges etwas Unvermeidliches ist, warum hat man die diesfällige Berechnung nicht früher gemacht und dem Reichsrate behufs eines Nachtragskredites vorgelegt? Da den vorliegenden Anträgen die nahe Aussicht auf einen europäischen Krieg zum Grunde liegt, so wendete sich der Finanzminister zur Erörterung, ob denn diese Gefahren wirklich jetzt eingetreten und die Aussichten so kriegerisch seien, um sich auf so kostspielige Weise zu rüsten. Nach den eigenen Anschauungen des Ministers sowohl als nach den ihm auf verschiedenen Wegen zukommenden Berichten ist eine Gefahr drohende Wendung in neuester Zeit nicht eingetreten. Es wiederholt sich nämlich nur, wie alljährlich im Frühling, das Kriegsgeschrei der Agitatoren, welches allem Anschein nach bald wieder verstummen wird. Das „holsteinsche Zündhölzchen“ scheint auch nicht angetan, einen europäischen Brand zu schüren. Angenommen aber, selbst es bräche jetzt oder bis zum Mai ein großer Krieg aus, so würde doch die erst nunmehr machenden <ref xml:id="fn_5_7_456_a">und auf zwölf Monate zu verteilenden</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_7_456_a">Einfügung a-a Ransonnets.</note> Tuchlieferungen für die Bekleidung der Armee zu spät kommen. Es würde daher unter allen Umständen sehr schwer werden, die in Rede stehende abermalige Budgetüberschreitung z. B. vom Standpunkt der gegenwärtigen Weltlage zu rechtfertigen. Dieses Bedenken, <ref xml:id="fn_5_7_456_b">nämlich die Unzulässigkeit, in einem Zeitraum von kaum vier Wochen nach geschlossener Reichsratssession mit einem neuen Erfordernisse, welches nicht durch außerordentliche Ereignisse motiviert werden kann, das festgestellte Budget zu belasten</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_7_456_b">Einfügung b-b Pleners.</note>, stehe dem Finanzminister in erster Linie. Beiläufig wolle er aber auch noch erwähnen, daß schon unter den gegenwärtigen Verhältnissen dem Staatsschatz bereits im Mai ein Abgang von sechs Millionen bevorsteht, für den Rat <pb n="300" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s300.pdf"/>geschaffen werden muß. <ref xml:id="fn_5_7_456_c">Dagegen stehe nichts entgegen, die in Frage stehenden Auslagen für die erhöhte Schlagfertigkeit der Armee im Budget für 1865 aufzunehmen und bei der diesfälligen reichsrätlichen Verhandlung gehörig zu vertreten.</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_7_456_c">Einfügung c-c Pleners.</note> Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> erwiderte, man könne ihn doch nicht dafür verantwortlich machen, daß sein Amtsvorfahre gewisse Posten in seinem Voranschlag nicht berücksichtigt hat. FML. Ritter v. Franck aber betrachte sich dafür verantwortlich, jene Maßregeln au. zu beantragen, welche zur Schlagfertigkeit der k. k. Armee unter den gegenwärtigen drohenden Verhältnissen nötig sind. Daß diese Maßregeln mit neuem Kostenaufwande schon jetzt, bald nach Schluß der Reichsratssession, ergriffen werden müssen, sei allerdings zu bedauern, aber doch nicht zu vermeiden. Ein großer Krieg ist nämlich dermal nicht bloß möglich, sondern selbst wahrscheinlich. Bei dessen Verwirklichung muß dann sofort eine Rekrutenaushebung stattfinden, und diese 85.000 Mann muß man bekleiden, wenn sie eingereiht werden sollen. Es ist daher ein Gebot der einfachsten Vorsicht, wenigstens das Material zur Bekleidung beizuschaffen, um den eventuellen Verlegenheiten und größeren Anschaffungskosten vorzubeugen. Den Kritiken im Abgeordnetenhause sei es überhaupt schwer zu entgehen, und sie würden die Regierung am härtesten treffen, wenn sie sich unvorbereitet vom Kriege hätte überraschen lassen. Man würde ihr mit Recht vorwerfen, gerade in diesem Fall vom § 13 keinen Gebrauch gemacht zu haben. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> verkannte nicht die Richtigkeit dieser Bemerkung, wollte auch nicht die Notwendigkeit der Maßregeln zur Vermehrung unserer Schlagfertigkeit überhaupt bestreiten, allein es schien ihm doch, daß der Moment dazu noch nicht gekommen ist, und daß es geraten wäre, den nahen oder entfernteren Zeitpunkt abzuwarten, wo sich diese Notwendigkeit in schlagender Weise herausstellen wird. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> teilte ganz diese Meinung. Obgleich ein warmer Vertreter der k. k. Armee, könne er doch nicht verkennen, wie mißlich es wäre, wenige Wochen nach Votierung eines für eine schlagfertige Armee berechneten Budgets, bedeutende Mehrauslagen zur Erzielung der „Schlagfertigkeit“ zu machen. Der Vorwurf aus diesem Titel träfe wohl nicht den neu eingetretenen Kriegsminister, wohl aber die älteren Mitglieder des Kabinetts. Nur eine neu entstandene dringende Kriegsgefahr könnte als Motiv genommen werden. Tritt dieselbe in den nächsten Monaten noch nicht ein, so kann der Mehraufwand wahrscheinlich vertagt werden, bis er durch Einstellung der fraglichen Posten in das Budget für 1865 oder durch einen Nachtragskredit für 1864 seine verfassungsmäßige Bedeckung erhalten hat.</p>
                  <p>Die Minister Graf Esterházy, Baron Burger und schließlich der Finanzminister vereinigten sich mit der vom Staats- wie vom Polizeiminister ausgesprochenen Meinung, und Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Herr Erzherzog</rs>
                     </hi> formulierten den au. Antrag der Stimmenmehrheit dahin, daß – wofern nicht neue Ereignisse die Gefahr eines großen Krieges entschieden hervortreten lassen – von den in Rede stehenden nicht präliminierten Ausgaben vorderhand Umgang zu nehmen und eventuell die verfassungsmäßige Bedeckung für dieselben während der nächsten Reichsratssession einzuholen wäre<note type="footnote" n="4">In diesem Sinne erging auch auf den in Anm. 1 zit. Vortrag die Ah. E. v. <date when="1864-04-13">13. 4. 1864</date>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>
                     <pb n="301" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s301.pdf"/>Wien, am <date when="1864-03-20">20. März 1864</date>. In Vertretung Sr. k. k. Hoheit. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1864-03-27">27. März 1864</date>.</seg>
                  <seg type="other">Präs[entatum] <date when="1864-03-29">29. März 1864</date>. Rechberg.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>