<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">November 1862–<date when="1863-04-30">30. April 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="291">Sitzung 291</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1862-12-03"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b5-z291.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 5 November 1862–30. April 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1094</idno>
                  <idno type="KZ">3712</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1862-12-03"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Schurda; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 3. 12.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld; BdR. Erzherzog Rainer 8. 12.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Schurda</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1862-12-03">1862-12-03</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8359">
                     <surname>Degenfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_291_1">Maßnahmen zur Herstellung der Ordnung an der sardinischen Grenze</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-05-0-18621203-P-0291" ana="a5-b5-z291">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml#a5-b5_z291.pdf">
               <title type="num">Nr. 291</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1862-12-03">3. Dezember 1862</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Schurda; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 3. 12.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 8. 12.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1094</idno>
                  <idno type="KZ">3712</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Ministerkonferenz. Protokoll vom <date when="1862-12-03">3. Dezember 1862</date> unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_291_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Maßnahmen zur Herstellung der Ordnung an der sardinischen Grenze</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> referierte in Hinsicht einer von dem Kriegsminister an ihn gerichteten Note betreffend die jüngsten Vorfälle an der italienischen Grenze rücksichtlich Verwundung des österreichischen Finanzwächters Garetta Desiderio<note type="footnote" n="1">Die Akten zu den Vorfällen an der Grenze zwischen Österreich und Sardinien/Italien <bibl type="archival">HHSTA., Administrative Registratur F 32 (Grenzangelegenheiten)</bibl>; die Note des Kriegsministeriums, CK. 3948/1862, <quote>ebd., Karton 5, Konvolut „Sardinien – Konflikte I und 14“.</quote>
                     </note>.</p>
                  <p>In dieser Note werde das Ansinnen gestellt, dahin zu wirken, daß diesen Unfügen endlich ein Ende gemacht werde. Dieser Wunsch scheine im Einklange mit dem Wunsche des Polizeiministers ausgesprochen worden zu sein. Graf Rechberg glaube aber, daß hier vor allem erwogen werden müsse, worin die diplomatische Aktion bestehe und was man damit unter den gegebenen Verhältnissen erzielen könne. Es seien bisher in dieser Beziehung eine ganze Reihe von Fällen da, in welchen das Ministerium des Äußern bei dem Turiner Ministerium die geeigneten Schritte getan hat, in keinem Falle sei aber irgendein erheblicher Erfolg erzielt worden, wobei Graf Rechberg nicht zu entscheiden vermag, ob diese Reklamationen an dem bösen Willen der dortigen Behörden scheiterten, oder ob daran die dortigen anarchischen Zustände mehr Schuld tragen. Nachdem Graf Rechberg hier eine Zusammenstellung der in den letzten Jahren vorgefallenen Fakten, in welchen unsererseits Reklamationen eingeleitet wurden, vorgelesen hatte<note type="footnote" n="2">Es handelt sich um eine Übersicht über zehn Beschwerden Österreichs zwischen November 1861 und November 1862, <quote>ebd.</quote>
                     </note>, bemerkte er, es sei hieraus ersichtlich, daß hier ein beständiger Kampf zwischen den gegenseitigen Grenzwächtern und eine beständige Begünstigung des Schmuggels<note type="footnote" n="3">Zum Schmuggel an der Grenze zu Italien siehe bereits <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620401-P-0219.xml#top_5_3_219_5">MR. v. <date when="1862-04-01">1. 4. 1862</date>/V</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b2-z219" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z219.pdf">ÖMR. V/2, Nr. 219</ref>
                        </bibl>, und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620430-P-0227.xml#top_5_3_227_5">MR. v. <date when="1862-04-30">30. 4. 1862</date>/V</ref>, <quote>ebd., Nr. 227.</quote>
                     </note> von Seite der sardinischen Behörde stattfinde, wobei die sardinische Regierung bezüglich der dahin gerichteten Reklamationen sich äußerst lau benimmt. Das Ministerium des Äußern allein reiche also hier nicht aus, und wenn daher in dieser Sache endlich etwas zustandegebracht werden soll, so müssen alle hierortigen Behörden zusammenwirken und sich die Ministerien gemeinschaftlich unterstützen. Nachdem also feststehe, daß der bisher eingeschlagene Weg der Reklamationen nutzlos war, so frage es sich, wie in dieser Sache weiter vorzugehen wäre, und da sei Referent in der Lage, zwei Wege, nämlich einen <pb n="82" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s82.pdf"/>milderen und einen schärferen, vorzuschlagen. Der erste Weg wäre der, daß das Ministerium des Äußern den Grafen Brassier beauftrage<note type="footnote" n="4">Österreich wurde seit dem Abbruch der diplomatischen Beziehungen zu Sardinien im März 1857 durch Preußen vertreten. Joseph Anton Graf Brassier de St. Simon-Vallade war Gesandter Preußens in Turin; alle genannten Beschwerden waren über ihn abgewickelt worden.</note>, in Turin die Erklärung abzugeben, daß man sich noch ein letztes Mal dahin wende, daß aber, wenn nicht diesem Unwesen ein rasches Ende gemacht würde, sich die österreichische Regierung vorbehalten müsse, jene Maßregeln zu treffen, die geeignet sind, eine gehörige Ordnung an der sardinischen Grenze zu machen. Es werde zwar voraussichtlich diese Erklärung auch keinen Erfolg haben, aber es dürfte sich dieses doch als zweckmäßig erweisen, weil man sich dann immer darauf stützen kann, daß man alles versucht hat. Gleichzeitig mit dieser Erklärung wären aber die österreichischen Organe an der gedachten Grenze anzuweisen, sich nichts gefallen zu lassen und bei vorkommenden Konflikten unnachsichtlich von der Waffe Gebrauch zu machen. Der zweite Weg wäre der, daß man die gedachten Maßregeln sogleich, ohne vorläufige Warnung, ergreift, gleichzeitig jedoch ein Memoire nach Paris und London abgehen läßt, worin man erklärt, daß man bei den gegebenen Verhältnissen und bei dem Verhalten der sardinischen Regierung zu diesem Vorgange gezwungen ist.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> – welcher die Bemerkung vorausschickte, daß, wenn man sich in dieser Angelegenheit an den Minister des Äußern um Abhilfe gewendet hat, dies nur in der Natur der Sache liege, weil denn doch in dem hier gegebenen Falle vor allem eine Reklamation nach Turin gerichtet werden sollte, welche nur im diplomatischen Wege geschehen kann – meinte, daß, da es sich nur darum handelt, einen andern Weg einzuschlagen, der vom Referenten zuerst vorgeschlagene vorzuziehen wäre und auch keinem Anstande unterliegen dürfte, vorausgesetzt, daß man sich über die Konsequenzen der gleichzeitigen Verschärfung der Instruktionen der österreichischen Organe im klaren befindet, denn es lasse sich nicht verhehlen, daß in dieser Beziehung Vorsicht notwendig sei, indem die praktische Anwendung sehr leicht bedenkliche Folgen hervorrufen könne. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> hielt ebenfalls den ersten Weg des Grafen Rechberg für angezeigter. Die Verschärfung der bestehenden Instruktionen würde wohl keinem Anstande unterliegen, doch müßte die diesfällige Verordnung genau abgewogen werden, indem, wie Baron Mecséry richtig bemerkte, leicht Konflikte vorfallen können, die üble Folgen nach sich ziehen würden. In dieser Beziehung sei es namentlich mit der Finanzwache schwer, bei der Individuen vorkommen, die in moralischer Beziehung ganz unverläßlich sind und selbst Konflikte provozieren. Um nun in der Sache mit der nötigen Umsicht und Überlegung vorgehen zu können, glaubte Graf Degenfeld den Vorschlag machen zu sollen, daß vorläufig die bereits bestehenden diesbezüglichen Verordnungen hervorgesucht, geprüft und sich dann erst geeinigt werde, wie dieselben etwa zu vervollständigen und zu verschärfen wären, womit die beiden andern Minister einverstanden waren<note type="footnote" n="5">Eine dem ersten Vorschlag Rechbergs entsprechende Weisung an Brassier wurde am <date when="1862-12-18">18. 12. 1862</date> erlassen; ein gewisser Erfolg war ihr beschieden, doch kam es auch in den folgenden Monaten und Jahren zu Zwischenfällen.Degenfeld beauftragte das Armeekommando in Verona telegraphisch, die bestehenden Verordnungen einzusenden; sie wurden auch dem Polizeiminister zur Einsicht vorgelegt, Konvolut <bibl type="archival">KA., KM., Präs. (CK.) 4092/1862</bibl>. Zu einer Verschärfung der Instruktionen kam es nicht. Die Berichte an das Kriegsministerium über Grenzverletzungen sind skartiert worden. Zur Finanzwache in Tirol und Lombardo-Venetien siehe <bibl type="archival">FA., FM., II. Abt. (Bankale), Faszikulatur 1.5</bibl> und <quote>1.10.</quote>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1862-12-03">3. Dezember 1862</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Schönbrunn, den <date when="1862-12-08">8. Dezember 1862</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1862-12-08">8. Dezember 1862</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>