<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1857-05-04">4. Mai 1857</date>–<date when="1859-05-12">12. Mai 1859</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="486">Sitzung 486</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-01-27"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b7-z486.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 7 4. Mai 185812. Mai 1859</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="2015">2015</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">63</idno>
                  <idno type="KZ">354</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-01-27"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 27.1.),<orig> gesehen </orig>Bach 28.1.,<orig> gesehen </orig>Thun 28.1., Toggenburg, Bruck 29.1., Nádasdy 29.1.,<orig> Für Se. Exzellenz den Herrn Generaladjutanten Sr. Majestät </orig>Kellner 29.1.; abw. Kempen.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <orig>gesehen</orig> Bach <date when="1859-01-28">28.1.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <orig>gesehen</orig> Thun <date when="1859-01-28">28.1.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-01-29">29.1.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-01-29">29.1.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8310">
                     <surname>Kellner</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>Für Se. Exzellenz den Herrn Generaladjutanten Sr. Majestät Kellner</orig>
                  </note>
                  <note>BdE. <date when="1859-01-29">29.1.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_7_486_1">Grundbücherliche Sicherstellung der Kaufschillingsreste etc. von verkauften Realitäten</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_7_486_2">Kaiserliche Verordnung über den Einfluß der Ablegung der theoretischen Staatsprüfungen auf den Eintritt in die Konzeptspraxis</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-07-0-18590127-P-0486" ana="a3-b7-z486">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml#a3-b7_z486.pdf">
               <title type="num">Nr. 486</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-01-27">27. Jänner 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 27.1.),<orig> gesehen </orig>Bach 28.1.,<orig> gesehen </orig>Thun 28.1., Toggenburg, Bruck 29.1., Nádasdy 29.1.,<orig> Für Se. Exzellenz den Herrn Generaladjutanten Sr. Majestät </orig>Kellner 29.1.; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Kempen.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">354</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1859-01-27">27. Januar 1859</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_7_486_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Grundbücherliche Sicherstellung der Kaufschillingsreste etc. von verkauften Realitäten</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war die in der Konferenz vom <date when="1858-10-30">30. Oktober 1858</date> bis zur Einlangung der Äußerung des Obersten Gerichtshofes vorbehaltene Ergänzung der §§ 26 und 82 der Grundbuchsordnung betreffend die Sicherstellung des rückständigen Kaufpreises und anderer Gegenleistungen auf einer verkauften Realität<note type="footnote" n="1">MK. v. 30. 10. und <date when="1858-11-04">4. 11. 1858</date>/I (= Sammelprotokoll Nr. 472).</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erklärte sich laut seines umständlichen Vortrages gegen den Antrag des Komitees und gegen den neuen Antrag des Referenten und war der Meinung, daß die Sicherstellung des rückständigen Kaufpreises und anderer Gegenleistungen auf der verkauften Realität nur auf Verlangen des Verkäufers und, wenn sie im Verkaufskontrakte bedungen worden, im Grundbuche einzuverleiben oder vorzumerken sei. Sollte jedoch dieser Antrag verworfen werden, so würde er die fragliche Sicherstellung von Amts wegen bloß auf Bauerngüter beschränken und den diesfälligen Antrag in der Art formulieren, wie er auf der zweiten Seite der Beilage unter der Aufschrift „Eventueller Antrag des Justizministers“ dargestellt ist<ref xml:id="fn_3_7_486_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_7_486_a">Die Beilage 1 des Protokolls enthält die Fassung der §§ 26 und 82 nach den Anträgen des Komitees und des Referenten und den eventuellen Antrag des Justizministers.</note>.</p>
                  <p>Zur Begründung seines ersten Antrags bemerkte der Justizminister folgendes: 1. die Aufstellung einer gesetzlichen Vermutung oder Feststellung eines gesetzlichen Titels zum Pfandrechte für den Kaufschillingsrest etc. wäre ein Rückschritt in der Gesetzgebung. Schon die Landtafelpatente von 1730, 1746 und 1747 haben das zugunsten rückständiger Kaufgelder (Landtafelordnung von 1644) bestandene gesetzliche Pfandrecht durch die Bedingung seiner bücherlichen Auszeichnung beschränkt, und in den Grundbuchsund Landtafelpatenten von 1754, 1758, 1759, 1762, 1765, 1780, 1783, 1791 wird ein gesetzliches Pfandrecht des rückständigen Kaufpreises nicht mehr erwähnt. Dieser stillschweigenden Aufhebung folgte dann später die ausdrückliche für Galizien 1790-1792, für Böhmen und Mähren im Landtafelpatente von 1794, und endlich im bürgerlichen Gesetzbuche anno 1811. Wenn auch in Böhmen und Mähren bei Grund- und Stadtbüchern (nicht bei der Landtafel) im Widerspruch mit den Gesetzen dieses <pb n="210" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s210.pdf"/>Pfandrecht in Übung blieb und mit den Dekreten der Obersten Justizstelle von 1824 und 1826 gutgeheißen wurde, so wurden doch diese Dekrete in die Justizgesetzsammlung nicht aufgenommen; diese Entscheidungen erhielten daher nie Gesetzeskraft. 2. Der Justizminister glaubt nicht, daß es eine dankbare Aufgabe sei, die Staatsbürger zu bevormunden; selbe ist nur auf die Schutzbedürftigen, z. B. Minderjährige, zu beschränken und dafür zu sorgen, daß überall rechtskundige Männer von den Rechtsunkundigen zu Rate gezogen werden können. Seitdem der Bauer das vollständige Eigentum des Bodens hat, dürfte die Bevormundung noch weniger am Platze sein. Daß sie nicht Anklang findet, beweiset vielleicht schon die schnelle Aufhebung des kaum eingeführten Notariatszwanges<note type="footnote" n="2">Dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. III/6, XXV ff.</bibl>
                     </note>. 3. Aufgedrungene Wohltaten werden selten mit Dank aufgenommen, besonders in jenen Fällen nicht, wo die Wohltat mit Unkosten und Plackereien verbunden ist. Die Anordnung der grundbücherlichen Sicherstellung der Kaufschillingsreste etc. von Amts wegen würde wegen der davon zu entrichtenden ½prozentigen Einverleibungsgebühr bei den Landtafeln und dem Wiener Stadtgrundbuche nur als eine Finanzmaßregel gedeutet werden. Auch würde es mißfallen, daß die von dem Kaufschillingsreste etwa bedungenen 6 % Zinsen infolge der Einverleibung der Restforderung auf 5 % herabgesetzt werden müßten. Endlich werden die wiederholten Löschungen bei den oftmaligen Ratenzahlungen wahrlich nicht zu einer Geschäftsverminderung führen, vielmehr als Plackerei erscheinen. 4. Zwei Hauptgrundsätze der Grundbuchsordnung würden verletzt: a) daß Grundbuchseintragungen nur über Ansuchen der Partei geschehen können, und b) daß nie mehr bewilliget werden darf, als begehrt wurde. Endlich 5. muß hingewiesen werden auf die im Vortrage umständlicher auseinandergesetzten Schwierigkeiten in der Ausführung auf die Verantwortung und Haftung der Grundbuchsbeamten, eventuell des Staats, besonders bei verwickelten Verhältnissen, bei minder klarem Texte des Vertrags oder wenn mehrere Verkäufe, ohne eingetragen worden zu sein, stattfinden.</p>
                  <p>Bei der Abstimmung hat sich die Mehrheit der Konferenz mit dem ersten Antrage des Justizministers auf gänzliche Beseitigung des stillschweigenden Pfandrechts der Kaufschillingsreste, Ausgedinge etc. ohne Ausnahme der Bauerngüter vereinigt. Es ist, bemerkte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, ein Kampf der provinziellen Praxis in Böhmen, Mähren und Schlesien mit der prinzipiellen Anschauung und der Praxis in andern Kronländern. Letztere der ersteren zu opfern, wäre umso weniger Grund vorhanden, als die Parteien überall des Mittel haben, sich durch Stipulierung des gedachten Pfandrechts und dessen Einverleibung dieselbe Rechtswirkung zu sichern. Man hat zwar bei der provisorischen Einführung der Grundbücher in Ungern die böhmische Praxis zum Teil und mit Modifikationen zugelassen; allein, die Einrichtung der Grundbücher ist dort noch nicht so weit fortgeschritten, daß es einem Anstande unterläge, auch dort auf den allgemeinen Grundsatz der neuen Grundbuchsordnung zurückzukommen. Wollte übrigens von diesem Grundsatze zugunsten der Kaufschillingsreste etc. abgegegangen werden, so müßte sich diese Ausnahme auf alle Realitäten, nicht bloß auf die Bauerngüter, erstrecken, weil mit der Gleichstellung alles Grundbesitzes jeder Grund zu einer besonderen Bevormundung oder Begünstigung der Bauern entfallen und das eigentliche Kriterium des bäuerlichen Grundbesitzes verschwunden ist. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> bemerkte <pb n="211" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s211.pdf"/>noch, daß die Zulassung der grundbücherlichen Eintragung solcher Kaufschillingsreste etc. die Ignorierung des Gesetzes von Seite der Parteien supponiere, welche anzunehmen man noch bei keinem Gesetze in dem Falle gewesen ist und wohl niemals in den Fall kommen kann.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Kultus</rs>
                     </hi>- und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> waren zwar auch gegen die Beschränkung der ämtlichen Sicherstellung der Kaufschillingsreste etc. auf die Bauerngüter nach dem eventuellen Antrage des Justizministers. Sie waren aber für die allgemeine Annahme derselben nach dem neuen Antrage des Referenten Wessely. <ref xml:id="fn_3_7_486_b">Der Kultusminister bemerkte, es handle sich einerseits um die Durchführung des theoretischen Grundsatzes, nur auf Begehren der Parteien und nicht mehr als dieses grundbücherlich einzutragen, andererseits darum, einem praktischen Bedürfnisse abzuhelfen, in einer Weise, welche in Ländern, in denen das Grundbuchswesen sich am meisten entwickelt hat, bisher als zweckmäßig erkannt war. Wenn in anderen Ländern diese Vorsorge nicht getroffen war, so liege hierin noch gar kein Beweis, daß nicht auch da ein Bedürfnis darnach sich geltend mache. Jedenfalls könne er in der allgemeinen Durchführung der Maßregel gar keinen Nachteil erblicken. Es sei ja nicht die Rede von einem gesetzlichen Pfandrechte in dem Sinne einer dem Betrage aus dem Grundbuche nicht ersichtlichen Belastung der Hypothek, sondern lediglich darum, ob die Grundbuchsbehörde auch ohne ausdrückliches Begehren auf dem Grunde einer Voraussetzung, die aber durch eine Erklärung der Parteien beseitigt werden könne, gewisse in der intabulierten Urkunde ersichtliche Ansprüche als auf der Hypothek haftend behandeln solle. Auch in politischer Beziehung dürfe es sich nicht empfehlen, das Grundbuchswesen so einzurichten, daß die Parteien bei jedem Geschäfte genötiget seien, die Hülfe des Notars in Anspruch zu nehmen, um sich vor Beschädigung zu wahren</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_7_486_b">Korrektur b–b Thuns aus <quote>weil, wie der Kulturminister bemerkte, die Durchführung des theoretischen Grundsatzes, nur auf Begehren der Parteien und nicht mehr als dieses grundbücherlich einzutragen, den Bewohnern derjenigen Kronländer, wo bisher die entgegengesetzte Praxis bestand, zum Nachteile gereichen würde. Letztere auch auf die übrigen Kronländer, wo sie nicht bestand, zu übertragen, wäre kein Unglück, indem vorausgesetzt werden kann, daß den Parteien die Sicherstellung ihrer Rechte willkommen sein werde, wenn sie nicht (was ihnen freisteht) selbst darauf verzichten wollen. Auch in politischer Beziehung liegt es gewiß nicht im Interesse der Regierung, die Parteien zur Wahrung ihrer Rechte überall nur auf sich selbst zu verweisen. Gewichtige Stimmen haben sich auch bei dem Obersten Gerichtshofe für den Antrag erklärt, gegen welchen übrigens auch kein eigentliches rechtliches Bedenken besteht und welcher nach dem wahren praktischen Bedürfnisse bisher wenigstens in den obgedachten Kronländern für zulässig erkannt worden ist.</quote>
                     </note>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> bemerkte, es handle sich einerseits um die Durchführung des theoretischen Grundsatzes, nur auf Begehren der Parteien und nicht mehr als dieses grundbücherlich einzutragen, andererseits darum, einem praktischen Bedürfnisse abzuhelfen, in einer Weise, welche in Ländern, in denen das Grundbuchswesen sich am meisten entwickelt hat, bisher als zweckmäßig erkannt war. Wenn in anderen Ländern diese Vorsorge nicht getroffen war, so liege hierin noch gar kein Beweis, daß nicht auch da ein Bedürfnis darnach sich geltend mache. Jedenfalls könne er in der allgemeinen Durchführung der Maßregel gar keinen Nachteil erblicken. Es sei ja nicht die Rede von einem gesetzlichen Pfandrechte in dem Sinne einer dem Betrage aus dem Grundbuche nicht ersichtlichen Belastung der Hypothek, sondern lediglich darum, ob die Grundbuchsbehörde auch ohne ausdrückliches Begehren auf dem Grunde einer Voraussetzung, die aber durch eine Erklärung der Parteien beseitigt werden könne, gewisse in der intabulierten Urkunde ersichtliche Ansprüche als auf der Hypothek haftend behandeln solle. Auch in politischer Beziehung dürfe es sich nicht empfehlen, das Grundbuchswesen so einzurichten, daß die Parteien bei jedem Geschäfte genötiget seien, die Hülfe des Notars in Anspruch zu nehmen, um sich vor Beschädigung zu wahren,<note type="footnote" n="3">Daraufhin Vortrag Nádasdys v. <date when="1859-01-17">17. 1. 1859</date>, Z. 25190, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei. KZ. 316/1859</bibl>; er wurde als Nachtrag zum Grundbuchsgesetz dem Reichsrat übermittelt, <bibl type="archival">ebd., RR., GA. 140/1859 und GA. 405/1860</bibl>. Das vorliegende Protokoll und der Vortrag Nádasdys wurden so wie das Protokoll v. 30. 10. und <date when="1858-11-04">4. 11. 1858</date>/I (= Sammelprotokoll Nr. 472) nicht resolviert; zur weiteren Entwicklung siehe ebd., Anm. 10.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_7_486_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Kaiserliche Verordnung über den Einfluß der Ablegung der theoretischen Staatsprüfungen auf den Eintritt in die Konzeptspraxis</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister für Kultus und Unterricht</rs>
                     </hi> referierte den sub 2. beiliegenden Entwurf einer kaiserlichen Verordnung über den Einfluß, welchen die Ablegung der theoretischen Staatsprüfung auf den Eintritt in die Konzeptspraxis zu nehmen hat<ref xml:id="fn_3_7_486_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_7_486_c">Der Entwurf liegt dem Originalprotokoll als Beilage 2 bei.</note>.</p>
                  <p>Derselbe wurde von der Konferenz angenommen.</p>
                  <p>
                     <pb n="212" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s212.pdf"/>Was die von dem Minister des Inneren in den sub 3. beiliegenden Bemerkungen<ref xml:id="fn_3_7_486_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_7_486_d">Die <quote>Bemerkungen</quote> Bachs liegen dem Originalprotokoll als Beilage 3 bei.</note> gestellten Anträge betrifft, so erklärte sich der Unterrichtsminister ad 1. damit einverstanden, in einzelnen rücksichtswürdigen Fällen die Frist zur Ablegung der dritten Staatsprüfung – über Rücksprache mit der betreffenden Zentralbehörde – auf ein weiteres Jahr zu verlängern und hierzu ohne Aufnahme dieser Bestimmung in die vorliegende Verordnung die Ah. Ermächtigung Sr. Majestät zu erbitten.</p>
                  <p>Gegen den Antrag ad 2. aber, im § 4 die Erteilung der Dispens von der Ablegung der theoretischen staatswissenschaftlichen Prüfung während dreier Jahre noch zuzulassen, erklärte er sich darum, weil es einerseits notwendig ist, dahin zu wirken, daß die Kandidaten des Staatsdienstes zu der Überzeugung gelangen, sie müssen die dritte Staatsprüfung ablegen, wozu ihnen ohnehin nach dem Entwurfe und nach dem Antrage ad 1. die möglichste Erleichterung gewährt ist, dann weil andererseits durch Erteilung der Dispens die eigentliche Ursache des Mangels an befähigten Kandidaten für den Konzeptsdienst nicht behoben würde. Diese liegt nämlich in dem Mißverhältnisse der Zahl der Absolvierenden überhaupt zu <ref xml:id="fn_3_7_486_e">der Zahl der Stellen, von deren Bewerbern Universitätsstudien verlangt werden</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_7_486_e">Korrektur e–e Thuns aus <quote>dem Dienstbedarfe.</quote>
                     </note>, nicht in der Furcht vor der dritten Prüfung<ref xml:id="fn_3_7_486_f"/>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_3_7_486_f">
                        <quote>der leichtesten</quote> gestrichen.</note>. Denn es ist wohl nicht anzunehmen, daß ein Mensch, der zwölf Jahre studiert und bereits zwei Staatsprüfungen mit gutem Erfolge abgelegt hat, aus Scheu vor der letzten den angetretenen Beruf verlassen und sich einem andern zuwenden werde.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> machte dagegen bemerklich, daß der – nach Ablegung der zweiten Prüfung – in die Konzeptspraxis Aufgenommene, zumal in der Dienstleistung bei einem Bezirksamte, gleich und zwar so sehr für den Dienst in Anspruch genommen wird, daß es ihm an der nötigen Zeit zur Vorbereitung auf die Prüfung gebricht. In diesem Falle müßte er, um dieser zu genügen, beurlaubt werden. Solange daher die gegenwärtigen Verhältnisse noch obwalten, wo man sich in einem Übergangszustand befindet, der eine besondere Rücksichtnahme auf die Kandidaten des Staatsdienstes nötig macht, dürfte es angemessen erscheinen, für drei oder wenigstens für zwei Jahre den Ministerien das Recht zur Dispenserteilung von der dritten Prüfung von Sr. Majestät umso mehr zu erbitten, als ja die Kandidaten ihre Befähigung auch sonst noch durch die praktisch politische oder Richteramtsprüfung bewähren müssen. Im Entwurfe selbst wäre übrigens hievon abzusehen. Unter dieser letzteren Bedingung erklärte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsminister</rs>
                     </hi> dem Antrage ad 2. nicht weiter entgegentreten zu wollen<note type="footnote" n="4">Daraufhin Vortrag Thuns v. <date when="1859-01-20">20. 1. 1859</date>, Z. 14776, mit genehmigender Ah. E. v. <date when="1859-04-06">6. 4. 1859</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 317/1859</bibl>; die Anträge Bachs wurden in den Text der Ah. Entschließung eingearbeitet; Gutachten des Reichsrates <bibl type="archival">ebd., RR., GA. 141/1859 und GA. 261/1859</bibl>; Publikation als kaiserliche Verordnung v. <date when="1859-04-06">6. 4. 1859</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 91/1859.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1859-01-27">27. Jänner 1859</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. [Unterschrift und Datum fehlen.]</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>