<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="061">Sitzung 61</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-11-10"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z61.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">258</idno>
                  <idno type="KZ">3918</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-11-10"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser, BdE. und anw. (Rechberg 11. 11.), Erzherzog Wilhelm, Erzherzog Rainer, Thun 12. 11., Bruck 12. 11., Nádasdy 12. 11., Gołuchowski 13. 11., Thierry
    14. 11.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-11"> 11. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8489">
                     <surname>Erzherzog Wilhelm</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-12">12. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-12">12. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-12">12. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-13">13. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-14">14. 11.</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_61_1">Tilungsfondsregulierung, Staatsschuldendirektion und deren Zusammensetzung</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_61_2">Reduktion der Armee</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18591110-P-0061" ana="a4-b1-z61">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z61.pdf">
               <title type="num">Nr. 61</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-11-10">10. November 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser, <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 11. 11.), Erzherzog Wilhelm, Erzherzog Rainer, Thun 12. 11., Bruck 12. 11., Nádasdy 12. 11., Gołuchowski 13. 11., Thierry
14. 11.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3918</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll [der Ministerkonferenz] vom <date when="1859-11-10">10. November 1859</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_61_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Tilungsfondsregulierung, Staatsschuldendirektion und deren Zusammensetzung</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte seine bereits in den Ministerkonferenzen am 5., 7. und <date when="1859-11-08">8. November 1859</date> beratenen Anträge<note type="footnote" n="1">Sammelprotokoll Nr. 58.</note> zur Regelung des Staatsschuldentilgungsfonds und zur Einführung einer wirksamen Kontrolle über die gesamte Gebarung mit der österreichischen Staatsschuld, wie sie in den bezüglichen Protokollen, namentlich in dem Schlußprotokolle vom 8. d. M. niedergelegt erscheinen, und las den Entwurf des diesfalls von der Ministerkonferenz beantragten Patents. Der Finanzminister bemerkte hiebei, die einzige Differenz, welche hierüber noch im Schoße der Konferenz obwaltet, bestehe gegenüber dem Kultusminister, welcher die Staatsschuldendirektion der Obersten Rechnungskontroll­behörde untergestellt wünscht, wozu aber der Finanzminister nicht beistimmen könne, indem die Verhältnisse der Gegenwart nicht so geartet seien, um die Aktion des Finanzministeriums in den Augen des Publikums zu schwächen, und es vielmehr angezeigt sei, dieses Ministerium zu stärken.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> bemerkte hierauf, seine Absicht gehe keineswegs dahin, das Finanz­ministerium zu schwächen; er glaube vielmehr, daß es zu seiner Stärkung beitrage, wenn gegenüber dem bestehenden Mißtrauen Einrichtungen getroffen werden, welche die vollste Bürgschaft gegen jede Möglichkeit einer unregelmäßigen Gebarung mit den Staatsschulden gewähren. Diesen Zweck zu erreichen, sei die Bestimmung des vorliegenden Patententwurfs, und es handle sich daher nur um die Frage, ob jener Zweck nicht noch sicherer erreicht werden könne. Was Graf Thun zu diesem Ende wünscht, bestehe nur darin, daß die Leitung und Überwachung der Ausfertigung von Staatsschuldverschreibungen, welche im Patententwurfe der Staatsschuldendirektion zugewiesen wird, von einer Behörde besorgt werde, die nicht dem Finanzministerium, sondern der Obersten Rechnungskontrollbehörde unterstehe. Ihre Aufgabe werde natürlich sein, die durch das Programm eines Anlehens gesetzlich festgestellte Summe von Obligationen verfertigen zu lassen und selbe dem Finanzministerium zur Verfügung zu stellen; allein, es wäre durch diese Einrichtung unmöglich gemacht, daß in geheimer, nur dem Finanzminister bekannter Weise ein Mehrbetrag ausgefertigt und ausgegeben würde. Diese Einrichtung, welche in anderen Ländern, und namentlich in Bayern besteht, wo das Geschäft durch eine von den Ständen bestellte Kommission besorgt wird, beruht offenbar auf einem ganz richtigen Gedanken und müßte zur Beruhigung des finanziellen Publikums sehr wesentlich beitragen. <pb n="236" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s236.pdf"/>Die in dem Patententwurfe vorgeschlagene halbjährige Kontrolle des Standes der Staatsschuld sei gewiß sehr zweckmäßig; allein, gegenüber dem bedauerlichen Eindrucke, den die Überschreitung des Nationalanlehens durch die Art, wie sie stattgefunden, gemacht hat, handle es sich darum, ob diese Maßregel genügen werde, um das bestehende Mißtrauen gründlich zu beseitigen, was für die kaiserliche Regierung ebenso sehr eine Ehrensache als eine finanzielle Notwendigkeit geworden ist. Minister Graf Thun fürchtet, man werde daran erinnern, daß eine ähnliche Kontrolle ja schon vorlängst angeordnet worden sei, was gleichwohl nicht hinderte, daß allmählich die Kundmachung der Berichte über den Stand der Staatsschuld unterblieb und Unregelmäßigkeiten vorfielen, die durch längere Zeit unbekannt geblieben sind. So könnte es mit der Zeit wieder geschehen, während die vom Kultusminister bevorwortete Maßregel die Wiederholung eines solchen Falles fast unmöglich mache; derselbe glaubt deshalb, hierauf so großen Wert legen zu sollen. Ob es in der Weise geschehen könne, daß die vorgeschlagene Staatsschuldendirektion mit allen ihr zugewiesenen Funktionen vom Finanzministerium ausgeschieden und der Obersten Rechnungs­kontrollbehörde unterstellt oder daß nur für die Leitung und Überwachung der Herstellung von Staatsschuldverschreibungen eine solche Einrichtung getroffen werde, darauf lege Graf Thun kein Gewicht, und es fehle ihm die genaue Kenntnis der Umstände, von denen die Beurteilung dieser Frage bedingt ist.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte sich aus dem bereits oben angeführten Grunde gegen die vom Kultusminister beantragte Modifikation und bemerkte weiters, daß der Kommission unverwehrt sein würde, sich auch öfters als alle halben Jahre zu versammeln, so wie sie berufen sei, jede von ihr bemerkte üble Gebarung sofort zu Ah. Kenntnis zu bringen und das zur Abhilfe Nötige vorzukehren.</p>
                  <p>Über die von <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Sr. Majestät</rs>
                     </hi> aufgeworfene Frage, ob es nicht angezeigt wäre, in die Direktion auch Beisitzer aus den Provinzen zu berufen, äußerte der Finanzminister, daß es dem Ah. Ermessen anheimgestellt bliebe, auf die der Ah. Ernennung vorbehaltenen Plätze auch Kapazitäten aus den Kronländern zu berufen. Die jährliche Neuwahl der Beisitzer stehe mit der jährlichen Ernennung der Börse- und Handelskammern und der Bankdirektion im Zusammenhange. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> würde es vorgezogen haben, den Wiener Gemeinderat als die Niederösterreichische Handelskammer einen Beisitzer wählen zu lassen, nachdem der Gemeinderat der Haupt- und Residenzstadt Wien ein größeres Ansehen genießen dürfte. Ferner hob Graf Gołuchowski hervor, daß die Publikation über den Stand des Tilgungsfonds 1848 nicht genau gewesen sei, indem sie bloß von Obligationen spreche, unter welchem Ausdrucke diea Zentralkassaanweisungen nicht subsumiert werden könnten.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> bemerkte hierauf, daß unter dem in der Publikation gebrauchten Ausdruck „Effekten“ Wertpapiere aller Art, somit auch Zentralkassaanweisungen verstanden werden. Was aber die Niederösterreichische Gewerbs- und Handelskammer betrifft, so zähle dieselbe unter ihren Mitgliedern die durch Rechtlichkeit, Intelligenz und Vermögen am meisten hervorragenden Industriellen und Handelsleute der Residenz <pb n="237" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s237.pdf"/>und der ganzen übrigen Provinz und sie erscheinen daher als ein das volle Vertrauen genießender Wahlkörper<note type="footnote" n="2">Mit Vortrag v. <date when="1859-11-10">10. 11. 1859</date>, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 6334/1859</bibl>, legte Bruck den Patententwurf vor; er wurde dem Reichsrat zur Begutachtung übergeben, wo er auf heftige Opposition stieß, <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 864– 866</bibl>. Fortsetzung MK. I v. <date when="1859-11-29">29. 11. 1859</date>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_61_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Reduktion der Armee</head>
                  <p>Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Erzherzog Wilhelm</rs>
                     </hi>, Chef des Armeeober­kommandos, referierten über die zur Erleichterung der Staatsfinanzen im laufenden Jahre zu treffenden Reduktionen am Militäretat, deren Hauptergebnisse eine Verminderung des Extraordinariums bis auf 12 Millionen, des Gesamtaufwandes aber bis auf 132 Millionen sein würde<note type="footnote" n="3">Dieser Vorschlag ging auf die ausdrückliche Anordnung des Kaisers in der MK. v. <date when="1859-11-03">3. 11. 1859</date>/VI zurück, die ursprüngliche Forderung des Armeeoberkommandos von 170 Millionen Gulden zu reduzieren.</note>. Se. k. k. Hoheit hoben jedoch nachdrücklich hervor, daß die Entwaffnung auf diese Weise sehr weit gehen und eine neuerliche Rüstung nur mit großem Zeit- und Geldaufwande zu bewirken sein dürfte. Bloß etwa 40.000 Mann würden in Italien noch für den Fall einer nötigen Aktion einigermaßen schlagfertig erhalten bleiben, <ref xml:id="fn_4_1_61_b">und die Versetzung der Armee in Italien auf den Kriegsstand mindestens zwei Monate in Anspruch nehmen.</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_61_b">Einfügung b–b Erzherzog Wilhelms.</note></p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi>, von Sr. Majestät Ah. aufgefordert, sich über die Zulässigkeit dieser Reduktionen vom politischen Standpunkte aus zu äußern, erklärte, daß der sonach erübrigende Armeestand ihm unter den dermaligen Konjunkturen sowohl, als mit Hinblick auf die während des nächsten Jahres zu erwartenden Eventualitäten vollkommen genügend erscheine. Ein Angriff von Seite Piemonts wie im Jahre 1848 sei nicht zu besorgen, da die damaligen exzeptionellen Verhältnisse der europäischen Staaten jetzt nicht mehr bestehen<note type="footnote" n="4">Mit Ah. E. v. <date when="1859-11-13">13. 11. 1859</date> genehmigte der Kaiser den Staatsvoranschlag für das Verwaltungsjahr 1859/60 (den Bruck schon am <date when="1859-07-30">30. 7. 1859</date> vorgelegt hatte, vgl. MK. v. <date when="1859-06-16">16. 6. 1859</date>/III), einschließlich des Aufwandes für die Armee in der Höhe von 132 Millionen Gulden, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 2829/1859 mit CBProt. 192 c/1859</bibl>; <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 6422/1859</bibl>. Einem Erfordernis von 395 Millionen Gulden standen Einnahmen von 307,3 gegenüber, das Defizit betrug also 87,7 Millionen Gulden, <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 855 f.</bibl> Die Ziffern wurden nicht eingehalten, <bibl type="secondary">
                           <author>Liese</author>, Staatskredit und Defizitfinanzierung 97 ff.</bibl> Fortsetzung MK. v. <date when="1860-01-23">23. 1. 1860</date>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1859-11-11">11. November 1859</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Schönbrunn, <date when="1859-11-19">19. November 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>