<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="226">Sitzung 226</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-06-06"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z226.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1820</idno>
                  <idno type="KZ">2858</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-06-06"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 8. 6.), Bach 13. 6., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-06-08">1854-06-08</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-06-13">13. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_226_1">Künftige Verwendung des Regierungskonzipisten Franz v. Schwabenhausen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_226_2">Grundzüge über die statutarische Verfassung der Wiener Universität</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_226_3">Politische Geschäfts- und Richteramtspraxis im lombardisch-venezianischen Königreich (= Sonderprotokoll Nr. 227)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540606-P-0226" ana="a3-b3-z226">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z226.pdf">
               <title type="num">Nr. 226</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-06-06">6. Juni 1854</date> — Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 8. 6.), Bach 13. 6., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2858</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1854-06-06">6. Juni 1854</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_226_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Künftige Verwendung des Regierungskonzipisten Franz v. Schwabenhausen</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus und des öffentlichen Unterrichtes Graf v. Thun</rs>
                     </hi> referierte, daß der Statthalter von Niederösterreich wiederholte Berichte an ihn mit dem dringenden Ansuchen erstattet habe, es möchte der Regierungskonzipist Schwabenhausen zum Statthaltereikonzipisten extra statum bei Sr. Majestät au. in Antrag gebracht werden.</p>
                  <p>Schwabenhausen wurde bisher in dem Studiendepartement, früher der Regierung, jetzt der Statthalterei, und zugleich als Aktuar bei den Kommissionen zur Prüfung der Lehramtskandidaten für die Realschulen und die Gymnasien verwendet. Er dient nahe an die 38 Jahre. Würde er als Konzipist <pb n="263" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s263.pdf"/>im Status der Statthalterei ernannt, so könnte er den Dienst in dem stark beschäftigten Studiendepartement und zugleich jenen als Aktuar in den gedachten Kommissionen nicht wohl versehen; als Konzipist extra statum dagegen könnte er sich dem Dienste jener Kommissionen widmen und, da dieser Dienst ihn nicht hinreichend beschäftigen würde, zugleich auch aushilfsweise Dienste in dem sehr beschäftigten Studiendepartement leisten<note type="footnote" n="1">Aktuare waren subalterne Beamte, Konzipisten selbständig arbeitende höhere Konzeptsbeamte, die in der Regel eine akademische Vorbildung besaßen.</note>. Der referierende Minister bestätigt es als wahr, daß die Statthalterei Aushilfe bei den erwähnten Prüfungskommissionen, besonders bei jener für Realschullehramtskandidaten, leisten müsse. Für diese Kommissionen sei keine eigene Aktuarstelle systemisiert worden und könne auch gegenwärtig bei dem jetzigen Stande des Unterrichts- und Studienwesens nicht wohl systemisiert werden. Wenn ein Konzipist des stark beschäftigten Studienreferats das Geschäft eines Aktuars bei den gedachten Kommissionen mit besorgen müßte, so entginge ein Teil der Arbeitskraft diesem Departement, und eine Geschäfts­stockung darin könnte die Folge davon sein. Der Minister Graf Thun würde daher keinen Anstand nehmen, den Antrag des niederösterreichischen Statthalters bei Sr. Majestät au. zu unterstützen.</p>
                  <p>Die Ministerkonferenz erkennt den Umstand als begründet, daß hier Prüfungskommissionen für Realschul- und Gymnasial-Lehramtskandidaten bestehen, für welche keine Aktuarstelle systemisiert würde und für welche auch jetzt noch keine solche Stelle systemisiert werden kann. Bei der Organisierung der niederösterreichischen Statthalterei<note type="footnote" n="2">Im Zuge der Neuorganisierung der Behörden war die niederösterreichische Statthalterei eingerichtet worden; siehe MK. v. <date when="1853-03-29">29. 3. 1853</date>/XII, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z107" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z107.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530329-P-0107.xml">ÖMR. III/2, Nr. 107</ref>
                        </bibl>; vgl. auch <bibl type="archival">RGBL. Nr. 249/1853</bibl>.</note> sei auf diese außerordentliche Verwendung eines ihrer Beamten nicht Rücksicht genommen worden. Gegen die Ernennung des Schwabenhausen zum Statthaltereikonzipisten extra statum glaubte sich die Konferenz bei der kaum erfolgten Organisierung und Aktivierung der Statthalterei bestimmt aussprechen zu sollen. Sie ist aber nicht entgegen, daß derselbe fortan mit Belassung seines Gehaltes als Regierungskonzipist in Verwendung bleibe, in dieser Eigenschaft die Aktuarstelle bei den gedachten Kommissionen versehe und die von diesem Dienste erübrigte Zeit zur aushilfsweisen Dienstleistung in dem Studiendepartement der niederösterreichischen Statthalterei verwende.</p>
                  <p>Der referierende Minister vereinigte sich gleichfalls mit dieser Ansicht und wird nun in diesem Sinne den au. Vortrag an Se. Majestät erstatten<note type="footnote" n="3">Dazu Vortrag Thuns v. <date when="1854-06-05">5. 6. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1850/1854</bibl>, und Ah. E. v. <date when="1854-07-07">7. 7. 1854</date>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_226_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Grundzüge über die statutarische Verfassung der Wiener Universität</head>
                  <p>Der Minister des Kultus und Unterrichtes Graf v. Thun brachte weiter die Grundzüge über die statutarische Verfassung der Wiener Universität zur Sprache. Er bemerkte, daß es sich hierbei vorzüglich um folgende zwei Hauptpunkte handle: a) dem Doktoren- und dem Professorenkollegium eine von dem gegenwärtigen Bestande abweichende Bestimmung zu geben, sie nämlich nicht in ihrer gesonderten Gestalt zu erhalten, sondern die ersteren mit den Professoren zu einem Körper der Fakultät in pleno zu vereinigen und b) dem Universitätsrektor eine erweiterte Stellung und Wirksamkeit zu geben.</p>
                  <p>
                     <pb n="264" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s264.pdf"/>Die Debatte über diesen Gegenstand wurde, da sich die Minister des Inneren, dann der Finanzen und des Handels mit den Anträgen des Grafen Thun nicht vereinigen konnten und gegen die Prinzipien der in der Rede stehenden statutarischen Verfassung der Wiener Universität verschiedene Bedenken erhoben, da ferner Graf Thun bei seinen Ansichten beharrte und die Besprechung hierüber in dieser Sitzung nicht zu Ende geführt werden konnte, bis zur Zurückkunft des referierenden Ministers von seinem Urlaube ajourniert; worauf dann dieser Gegenstand neuerdings in Beratung genommen werden wird, um Sr. Majestät im Nachhang zu den in Ah. Händen befindlichen Anträgen wegen Organisierung des österreichischen Unterrichtswesens vorgelegt zu werden<note type="footnote" n="4">Die allgemeine Organisierung des Studienwesens wurde bereits in MK. v. 26. und 29. 11., 3., 6., 13., 17. und <date when="1853-12-24">24. 12. 1853</date>, 7., 10., 14., 17., 21. und <date when="1854-01-24">24. 1. 1854</date> (= Sammelprotokoll Nr. 194) beraten, die <quote>statutarische Verfassung der Wiener Universität</quote> am 5., 12., 16. und <date when="1854-12-19">19. 12. 1854</date>, 13. 1. und <date when="1855-04-24">24. 4. 1855</date> (= Sammelprotokoll Nr. 263) ; dort nähere Erläuterungen.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_226_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Politische Geschäfts- und Richteramtspraxis im lombardisch-venezianischen Königreich (= Sonderprotokoll Nr. 227)</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister Freiherr v. Krauß</rs>
                     </hi> brachte hierauf noch den Entwurf einer kaiserlichen Verordnung für das lombardisch-venezianische Königreich über die politische Geschäfts- und über die Richteramtspraxis, dann über die praktischen politischen und Richteramtsprüfungen zum Vortrage, worüber ein abgesondertes Protokoll aufgenommen worden ist<note type="footnote" n="5">Siehe MK. II v. <date when="1854-06-06">6. 6. 1854</date>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-06-08">8. Juni 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Laxenburg, <date when="1854-07-22">22. Juli 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>