<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">Oktober 1863–<date when="1864-05-23">23. Mai 1864</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="440">Sitzung 440</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1864-02-03"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <editor ref="#editor_Koch">
               <persName>
                  <forename>Klaus</forename>
                  <surname>Koch</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b7-z440.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>Thomas Kletečka</persName>
                     </editor>
                     <editor>
                        <persName>Klaus Koch</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 7 Oktober 1863–23. Mai 1864</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1992">1992</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1244</idno>
                  <idno type="KZ">519</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1864-02-03"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Schurda; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 3. 2.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Plener; BdR. Erzherzog Rainer 27. 2.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Schurda</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1864-02-03">1864-02-03</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_7_440_1">Finanzlage Österreichs</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_7_440_2">Verhängung des Belagerungszustands in Galizien</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_7_440_3">Internierung des verhafteten polnischen Insurgentenführers Antoni Jeziorański</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-07-0-18640203-P-0440" ana="a5-b7-z440">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml#a5-b7_z440.pdf">
               <title type="num">Nr. 440</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1864-02-03">3. Februar 1864</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Schurda; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 3. 2.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Plener; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 27. 2.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1244</idno>
                  <idno type="KZ">519</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1864-02-03">3. Februar 1864</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_7_440_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Finanzlage Österreichs</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> hielt einen Vortrag über die Finanzlage des Reiches. Er erinnerte zunächst daran, daß, als mit dem Gesetze vom <date when="1863-11-17">17. November 1863</date> die Aufnahme eines Anlehens bewilligt wurde<note type="footnote" n="1">
                        <bibl type="archival">RGBL. Nr. 98/1863</bibl>.</note>, es bei den gegebenen Verhältnissen nicht möglich war, gleich diese große Finanzoperation ins Werk zu setzen, und er daher behufs der Deckung der unerläßlichen Auslagen auf einen Ausweg bedacht sein mußte. Dieser habe sich darin gefunden, daß er mit einem Konsortium der angesehensten Häuser Englands ein Vorschußgeschäft derart machte, daß ihm gestattet wurde, an diese Häuser zu trassieren und sich so 32 Millionen zu verschaffen<note type="footnote" n="2">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640414-P-0463.xml#top_5_7_463_2">MR. v. <date when="1864-04-14">14. 4. 1864</date>/II</ref>, Anm. 21.</note>. Dieses Geschäft war ein außerordentlich günstiges, weil dieses Geld ohne aller Garantie gegeben wurde, in den ersten drei Monaten keine Verzinsung stattfindet und die Rückzahlung der Vorschüsse erst im Monate Juni eintritt. Allein eben die Bereitwilligkeit der Häuser und <pb n="222" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s222.pdf"/>insbesondere der Umstand, daß die Vorschüsse, mit denen man sich gefristet hat, in wenig Monaten fällig werden, machen es notwendig, nunmehr zu der Emission des Anlehens selbst zu greifen. Das größte Hemmnis dieser Operation sei aber unsere dermalige Haltung in der dänischen Angelegenheit<note type="footnote" n="3">Zur österreichischen Haltung in der schleswig-holsteinischen Angelegenheit siehe grundlegend <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18631123-P-0419.xml#top_5_7_419_1">MR. v. <date when="1863-11-23">23. 11. 1863</date>/I</ref>; zuletzt <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640110-P-0434.xml">MR. v. <date when="1864-01-10">10. 1. 1864</date>/I</ref> mit weiterführenden Hinweisen.</note>, denn seit dieser Zeit deutet die Korrespondenz dieser Häuser darauf hin, daß sie sich jetzt in keine Aktion einlassen wollen, indem sie jede Möglichkeit der Aufnahme eines österreichischen Anlehens im Momente absprechen. In gleicher Weise sprechen auch alle englischen Blätter, und es zeige sich überall, daß wir uns durch den Einmarsch nicht nur den englischen, sondern auch den süddeutschen Geldmarkt unmöglich gemacht haben, was letztere namentlich aus der Korrespondenz mit Geschäftsfreunden wie Goldschmidt etc. hervorgeht<note type="footnote" n="4">Zur Auswirkung der schleswig-holsteinischen Angelegenheit auf die österreichische Anleihepolitik siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Liese</author>, Staatskredit 150–153, 156ff</bibl>.</note>. Vom inländischen Markte wolle der Finanzminister gar nicht reden, da in dieser Beziehung auf die Provinzen nicht gerechnet werden kann, und man nur einzig und allein auf den hiesigen Platz rücksichtlich auf die hiesigen Matadore gewiesen wäre. Bei dieser Situation halte es also Edler v. Plener für sehr notwendig, daß von Seite der Regierung ihrgend ein Schritt getan werde, welcher die Beruhigung gewähren könnte, daß aus der gegenwärtigen Politik keine Kollision mit England entstehen werde. Solange dieses nicht geschieht, sei an ein Hervortreten mit der Anlehensoperation nicht zu denken, außer man wolle gleich zu dem drastischen Mittel eines Zwangsanlehens greifen, was bei den gegenwärtigen Zeitverhältnissen sehr wohl zu überlegen sein dürfte. Keinesfalls würde sich aber der Finanzminister wieder zu einer Inanspruchnahme der Nationalbank bereit finden lassen<note type="footnote" n="5">Siehe dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/3, XXX</bibl>.</note>. Depotgeschäfte lassen sich im Augenblicke auch nicht machen. Noch weniger könnte sich aber der Finanzminister auf heimliche Schulden oder gar darauf einlassen, Obligationen a conto des Anlehens heimlich drucken und ausgeben [zu] lassen. Nachdem somit alle ordentlichen Mittel zur Beschaffung des erforderlichen Zuflusses zu Ende sind, so dränge es zum endlichen Auflegen des im Plane längst ausgearbeiteten Anlehens, womit aber, wie gesagt, erst dann vorgetreten werden kann, wenn irgend eine die Besorgnis eines Konfliktes mit England beseitigende Erklärung oder Manifestation erfolgt sein wird, in welcher Beziehung er also zunächst an den mit den Verhältnissen vertrauten Minister des Äußern appellieren müsse.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkte, er begreife wohl die unangenehme Situation des Finanzministers und freue sich daher, in der Lage zu sein, demselben in der gewünschten Richtung eine befriedigende Mitteilung machen zu können. Die englische Regierung habe sowohl in Berlin als auch hier das Verlangen gestellt, die Aufrechterhaltung der Integrität der dänischen Monarchie auszusprechen<note type="footnote" n="6">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640227-P-0448.xml">MR. v. <date when="1864-02-27">27. 2. 1864</date>/I</ref>, Anm. 11.</note>. Er habe darauf geantwortet, daß man hierwegen zuerst mit Preußen verhandeln müsse, was auch sofort geschah, und wobei sich nicht geringe Schwierigkeiten zeigten, bis es heute 12 Uhr zu einer Vereinbarung gekommen ist, der gemäß eine identische Note an Apponyi und Bernstorff zur Abgabe an die englische Regierung verfaßt wurde<note type="footnote" n="7">Siehe dazu die Weisung an Apponyi v. <date when="1864-02-03">3. 2. 1864</date>, <bibl type="archival">HHSTA., PA. VIII, 65, fol. 55</bibl>.</note>. Dieses sofort von Grafen <pb n="223" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s223.pdf"/>Rechberg verlesene Schriftstück besagt, daß die dermalige Aktion Österreichs und Preußens in Schleswig lediglich für den Zweck unternommen ist, Dänemark zur Einhaltung seiner im Jahre 1851 und 1852 eingegangenen Verpflichtungen zu nötigen, daß mit dem Einmarsche ein Angriff auf den Territorialstand Dänemarks nicht beabsichtigt werde und daß sich die Großmächte wohl bewußt sind, daß eine Änderung des gegenwärtigen Territorialbestands nur mit Intervenierung der andern Mächte erreicht werden könnte. Bündiger und präziser, meinte Graf Rechberg, könnte unter den gegebenen Verhältnissen eine Erklärung wohl nicht gegeben werden, als die vorliegende sei, und er hoffe auch, daß diese Erklärung jede weitere Verwicklung beseitigen rücksichtlich die Besorgnisse wegen eines Krieges mit England schwinden machen wird. Da auch diese Note vom Grafen Apponyi noch vor Eröffnung des Parlamentes in London übergeben wird, so dürfte auch schon in der Thronrede hierwegen eine Erwähnung geschehen<note type="footnote" n="8">Die Eröffnung fand am <date when="1864-02-04">4. 2. 1864</date> statt, <bibl type="secondary">
                           <author>Schulthess</author>, Geschichtskalender 5, 199</bibl>. Da jedoch Bernstorff die identische Note nicht rechtzeitig von seiner Regierung erhalten hatte, fand sie in der Thronrede keine Erwähnung, <bibl type="archival">HHSTA., PA. VIII, 63, fol. 138f.</bibl> Bericht Apponyis v. <date when="1864-02-03">3. 2. 1864</date>. Die Noten wurden erst am darauffolgenden Tag überreicht, <quote>ebd., fol. 151ff.</quote> Bericht Apponyis v. <date when="1864-02-04">4. 2. 1864</date>.</note>. Übrigens werde Graf Rechberg nicht unterlassen, in offizieller Zeitung einen diesbezüglichen Artikel einrücken zu lassen, der geeignet sein wird, alle die beunruhigenden Gerüchte bezüglich der Haltung der außerdeutschen Großmächte niederzuschlagen<note type="footnote" n="9">Siehe dazu <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?datum=18640203">General-Correspondenz aus Oesterreich</ref>
                           </title> v. <date when="1864-02-03">3. 2. 1864</date>
                        </bibl>.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> zeigte sich insofern beruhigt, als die Hoffnung vorhanden ist, daß diese Depesche in London gut aufgenommen werden wird, und meinte, daß sonach in seiner Sache vieles von der englischen Thronrede und der Adreßdebatte im Parlamente abhänge, was er also abwarten wolle. Im weiteren Laufe der Besprechung beklagte es der Finanzminister, daß man in die gegenwärtige Aktion eingetreten ist, ohne einer eigentlichen Berechnung der erforderlichen Mitteln hiezu und ohne Rücksicht auf die sehr bedenkliche Finanzlage, was nun die peinlichsten Verlegenheiten mit sich bringen werde. Selbst bezüglich der für die Holsteiner Bundesexekution präliminierten zehn Millionen befinde er sich in einer großen Kollision, nachdem bloß fünf Millionen, und zwar mit dem bewilligt worden sind, daß dieselben nur zu Bundeszwekken verwendet werden können<note type="footnote" n="10">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640118-P-0436.xml#top_5_7_436_3">MR. v. <date when="1864-01-18">18. 1. 1864</date>/III</ref>.</note>. Im Momente sei er also weder rechtlich noch faktisch für die Auslagen bezüglich Schleswig gedeckt. Rechtlich nicht, weil eine verfassungsmäßige Zustimmung fehlt, faktisch nicht, weil jetzt kein Geld aufzubringen ist. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> machten bemerklich, daß, da alles darauf ankam, so schnell als möglich die Okkupation Schleswigs ins Werk zu setzen und durchzuführen, die Erwägung der erforderlichen Mittel in [den] Hintergrund treten mußte. Was jedoch die Verantwortlichkeit dieser Auslagen gegenüber der Reichsvertretung betrifft, so halten diese beiden Minister dieselbe nicht für so schwer, zumal es wohl häufig vorkommt und noch vorkommen wird, daß man, wenn man noch so verfassungstreu ist, mitunter genötigt ist, unbedecktes Geld auszugeben.</p>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> noch einen Rückblick auf die seit den 1850er Jahren an die Finanzen meistens unter dem Prätexte der höheren politischen Räson gestellten Anforderungen, welche nach und nach den jetzigen traurigen Zustand herbeiführen <pb n="224" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s224.pdf"/>mußten, machte und es betonte, daß der Standpunkt Österreichs nur immer der hätte sein sollen, sich wo möglich nur zurückzuhalten und allen nicht unumgänglich notwendigen Auslagen auszuweichen, worüber sich jedoch <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Rechberg</rs>
                     </hi> zu der Bemerkung veranlaßt sah, daß seitdem er dem Ministerium des Äußern vorstehe, beständig auf die Lage der Finanzen gesehen worden sei, und sich Österreich nur in dieser Rücksicht überall, wo es nur möglich war, zurückgezogen und stets alles aufgeboten habe, um den europäischen Frieden aufrechtzuerhalten, der Anlaß zu der gegenwärtigen Aktion aber ein so außerordentlicher und unvorgesehener sei, daß sich dagegen wohl nichts sagen lasse, fanden <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. Hoheit</rs>
                     </hi> die Besprechung mit der Bemerkung zu schließen, daß die Konferenz die Darlegung des Finanzministers zur Kenntnis nehme und letzterer mit dem Auflegen des Anlehens noch bis zum Einlangen der Nachrichten aus London zuwarte<note type="footnote" n="11">Fortsetzung des Gegenstandes im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640514-P-0471.xml">MR. v. <date when="1864-05-14">14. 5. 1864</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_7_440_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Verhängung des Belagerungszustands in Galizien</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> erwähnte, daß nach den Notizen aus Galizien sich wahrscheinlich demnächst ein eklatanter Anlaß zur Proklamierung des Belagerungszustands dort ergeben werde<note type="footnote" n="12">Zur Beratung über Verhängung des Belagerungszustandes in Galizien siehe zuletzt <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18631121-P-0418.xml#top_5_7_418_2">MR. v. <date when="1863-11-21">21. 11. 1863</date>/II</ref>.</note>. Bis zum heutigen Tage gehe er mit der Zusammenstellung dieser Daten um und behalte sich vor, demnächst darüber im Ministerrate umständlich zu referieren<note type="footnote" n="13">Fortsetzung des Gegenstandes im <ref type="protocol-link" target="toc.html?collection=editions#myTable=f18630218" ana="prot0 top2">MR. v. <date when="1863-02-18">18. 2. 1863</date>/II</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_7_440_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Internierung des verhafteten polnischen Insurgentenführers Antoni Jeziorański</head>
                  <p>Der Polizeiminister referierte, daß ein gewisser Jeziorański, ein Hauptführer der polnischen Insurgenten, unter dem Namen Labinsky verhaftet wurde und die Bitte stellte, daß er unter diesem Namen auch weiter behandelt werde<note type="footnote" n="14">Jeziorańsky war zufällig, infolge der Observierung des russischen Exobersten Hanke, am <date when="1864-01-14">14. 1. 1864</date> in Lemberg verhaftet worden. Sein Deckname lautete Julian Lipinsky. Brief Mensdorffs an Mecséry v. <date when="1864-01-16">16. 1. 1864</date> mit dem beiliegenden Bericht des Polizeidirektors von Lemberg v. <date when="1864-01-15">15. 1. 1864</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Informationsbüro (BM-Akten), GZ. 437(568)/1864</bibl>. Deutsche Übersetzung des ersten Vernehmungsprotokolls v. <date when="1864-11-14">14. 11. 1864</date>, <quote>ebd., GZ. 437(1302)/1864</quote>. Zu Jeziorańsky siehe <bibl type="secondary">
                           <title>Polski Słownik Biograficzny</title> XI/2, 49, 215f</bibl>.</note>. Auf dieses sei man nicht eingegangen, und es habe sich herausgestellt, daß er ein russischer Untertan ist, mithin über ihn die Internierung zu verhängen sei. Diesem gemäß sei er also aufgefordert worden, sein Ehrenwort zu geben, nicht zu entweichen und sich von jeder weiteren Teilnahme an der Insurrektion ferne zu halten. Er verweigere dieses und verlange, nach Agram gebracht zu werden<note type="footnote" n="15">Bericht Mensdorffs an Mecséry v. <date when="1864-01-25">25. 1. 1864</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Informationsbüro (BM-Akten), GZ. 437(1089)/1864</bibl>. Jeziorańsky sollte in Klagenfurt interniert werden.</note>. Unter diesen Umständen erachte Referent, daß es am besten wäre, den Jeziorański in einer Festung unterzubringen, und er würde sich sonach, im Falle der Zustimmung der Konferenz, über den Ort selbst mit dem Kriegsministerium vereinbaren.</p>
                  <p>Der Konferenz ergab sich hierwegen keine Erinnerung<note type="footnote" n="16">Am <date when="1864-02-15">15. 2. 1864</date> wandte sich Mecséry an Mertens mit dem Ansuchen (K.), eine geeignete Festung bekanntzugeben, und schlug Franzensfeste vor, <quote>ebd</quote>. In seinem Schreiben v. <date when="1864-02-06">6. 2. 1864</date> bezeichnete Mertens Franzensfeste <quote>wegen absoluten Mangel jedweder zu dem angesprochenen Zwecke geeigneter Räumlichkeiten</quote> als ungeeignet und brachte Kufstein in Vorschlag, <quote>ebd., GZ. 437(1203)/1864</quote>. Mecséry stimmte dem Vorschlag zu und benachrichtigte in diesem Sinne die Statthalter in Lemberg und Innsbruck (K.), <quote>ebd</quote>. Am <date when="1864-02-25">25. 2. 1864</date> trat Jeziorańsky seine Reise nach Kufstein an, siehe die diesbezüglichen Berichte der Polizeidirektion Wien v. 26. und <date when="1864-02-27">27. 2. 1864</date>, <quote>ebd., GZ. 437(1875)/1864</quote>, und <quote>ebd., GZ. 437(1920)/1864</quote>. Fortsetzung des Gegenstandes im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640523-P-0473.xml#top_5_7_473_1">MR. v. <date when="1864-05-23">23. 5. 1864</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>
                     <pb n="225" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s225.pdf"/>Wien, am <date when="1864-02-03">3. Februar 1864</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1864-02-26">26. Februar 1864</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1864-02-27">27. Februar 1864</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>