<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="309">Sitzung 309</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-10-09"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z309.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3251</idno>
                  <idno type="KZ">3692</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-10-09"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 9.10.), Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_309_1">Über die Gründung eines Kreditinstituts</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18551009-P-0309" ana="a3-b4-z309">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z309.pdf">
               <title type="num">Nr. 309</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-10-09">9. Oktober 1855</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 9.10.), Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3692</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1855-10-09">9. Oktober 1855</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_309_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Über die Gründung eines Kreditinstituts</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> hat die in den Konferenzen vom 7. und 11. Juli l. J., MCZ. 2179<note type="footnote" n="1">Sammelprotokoll Nr. 299.</note>, erörterten Vorschläge zur Bewirkung der Wiederherstellung geregelter Valutaverhältnisse Sr. Majestät vorgelegt und Allerhöchstdieselben haben ihnen die Genehmigung mit dem Beifügen zu erteilen geruht, daß bezüglich des angetragenen Mobiliar- und Hypotheken-Credit-Instituts die Bemerkungen des Reichsrates wegen Ausscheidung des Hypothekargeschäfts und dessen Übertragung an die Nationalbank zu berücksichtigen seien<note type="footnote" n="2">Vortrag Brucks und Reichsratsakten zit. ebd., Anm. 8 und 15.</note>.</p>
                  <p>Demgemäß hat der Finanzminister zuvörderst die Verhandlung über die Begründung des Mobiliar-Credit-Instituts eingeleitet. Es lagen hierwegen Anträge von I[saac] Pereire aus Paris, von Berlin und von einigen größeren Gutsbesitzern in Böhmen, den Fürsten Schwarzenberg, Auersperg, Fürstenberg, dem Grafen Chotek <pb n="141" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s141.pdf"/>und dem Bankier Haber vor; und auch Baron Rothschild zeigte sich geneigt, an der Sache sich zu beteiligen. Nach Beseitigung der auf keiner reellen Grundlage beruhenden Anträge aus Berlin<note type="footnote" n="3">Der Berliner Bankier war Jacob Wilhelm Mossner. Mossner erklärte sich auch später bereit, ausländische Subskribenten für die Gründung der Bank zu interessieren, falls die Verhandlungen mit Rothschild zu keinem befriedigenden Abschluß führen sollten, in <bibl type="archival">FA., FM., GP. 146/1855</bibl>, zit. bei <bibl type="secondary">
                           <title>Ein Jahrhundert Credit-Anstalt</title> 304, Anm. 5</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 1, 340</bibl>.</note> war das Bestreben des Finanzministers darauf gerichtet, die sämtlichen übrigen Proponenten zu einer gemeinsamen Beteiligung zu vermögen. Es scheiterte jedoch an der Rivalität zwischen Pereire und Rothschild und an dem Umstande, daß ersterer den böhmischen Herren die von diesen angestrebte ausgedehntere Teilnahme an der Verwaltung nicht zugestehen zu können vermeinte. Inzwischen hatten sich diese letzteren mit Baron Rothschild über eine gemeinsame Proposition verständigt, welche nunmehr gegenüber jener Pereires zur Auswahl vorliegt<note type="footnote" n="4">Über die Hintergründe der Bankgründung (der Brief des hier erwähnten Komitees trägt den bemerkenswerten Hinweis auf <quote>Verbindungen mit den ersten Finanzkräften Europas</quote> – gemeint ist damit Anselm v. Rothschild – in <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 19 361/1855)</bibl>, <bibl type="secondary">
                           <title>Ein Jahrhundert Credit-Anstalt-Bank-Verein</title> 4 ff.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>Die wesentlichsten Differenzen zwischen beiden Projekten bestehen in folgendem: Als Gründungskapital erscheinen bei Pereire 80 Millionen Gulden, <ref xml:id="fn_3_4_309_a">von denen vorerst nur 40 Millionen auszugeben wären</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_4_309_a">Einfügung a–a Brucks.</note>, wovon 20% bei der Einzeichnung, 10% drei Monate nach der Ah. Genehmigung, 10% nach weiteren drei Monaten, 10% nach weiteren drei Monaten [zusammen] 50%; die übrigen 50% aber nur nach Bedarf, auf Antrag des Verwaltungsrates, einzuzahlen wären.</p>
                  <p>Nach dem Projekte der böhmischen Herren und Baron Rothschilds betrüge das Gründungskapital 100 Millionen Gulden, wovon 30 Millionen binnen drei Monaten nach erhaltener Kommission, in drei Monatsraten à 10 Millionen, 30 Millionen in Raten, nach Bestimmung des Verwaltungsrates, jedoch bis Ende 1856, eingezahlt, die Einzahlung der übrigen 40 Millionen endlich einem später, nach dem Bedarfe zu bestimmenden Zeitpunkt vorbehalten werden soll.</p>
                  <p>Die Wirksamkeit des Instituts soll sich nach dem Fürstenberg-Rothschildschen Projekte bloß auf das Inland beschränken und die Einzahlung in Wien erfolgen, wogegen nach dem Antrage Pereires das Institut auch ausländische Geschäfte und Effekten vermitteln und die Einzahlungen in Wien, Paris, Berlin und Frankfurt zulassen würde. Insbesondere würde bei demselben der aus 21 Mitgliedern bestehende Verwaltungsrat zehn Ausländer enthalten, während bei dem Projekte Fürstenberg-Rothschild zwei Drittel der – von der Regierung zu bestätigenden – Mitglieder samt dem Präsidenten und Vizepräsidenten ihren Sitz in Wien haben müßten. Andere Differenzen in den statutarischen Einrichtungen sind minder erheblich. Nebstbei hat sich Pereire eine dreimonatliche Frist zur Einholung der Autorisation der französischen Regierung erbeten und Fürstenberg-Rothschild haben erklärt, durch ihre Anträge nur bis Ende Oktober gebunden sein zu wollen. Der Finanzminister hat überdies, um über die Ausführbarkeit des Fürstenberg-Rothschildschen Projektes die möglichste Beruhigung zu erlangen, den Fürsten <pb n="142" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s142.pdf"/>Fürstenberg um die nähere Aufklärung angegangen, ob er und seine Kommittenten in der Lage seien, ein so bedeutendes Kapital (30 Millionen Gulden – für die andern 30 Millionen der ersten Emission stehen Rothschild und Lämel ein) in der kurzen Zeit bis Ende 1856 aufzubringen. Die Antwort war, daß Fürst Fürstenberg und seine Standesgenossen, die Größe des Unternehmens wohl einsehend, all ihr Besitztum dem Wohle des Vaterlandes zu weihen bereit, in Erwägung aller ihnen zu Gebote stehenden und bereiten Mittel, die feste Überzeugung haben, daß sie imstande sein werden, allen in diesem Projekte übernommenen Verbindlichkeiten vollkommen zu entsprechen. Einer so feierlichen Erklärung gegenüber vermeinte der Finanzminister bei den sonst auch bekannten Verhältnissen der Proponenten hierwegen nicht weiter eindringen zu sollen.</p>
                  <p>Unter einem wurde auch die Verhandlung mit der Bank gepflogen. Sie hat sich mit der Abtragung der Schuld des Staates an sie mittels Überweisung von Staatsgütern im Werte von 155 Millionen Gulden unter allen in den Konferenzen vom 7., 11. und 14. Juli l. J. besprochenen Bedingungen vollkommen einverstanden, auch bereit erklärt, durch Emission von 50.000 Aktien à 700 fr. in Silbermünzen einen Fonds von 35 Millionen für das – nach dem Einraten des Reichsrates mit der Bank zu verbindende – Hypothekar-Credit-Institut zu beschaffen.</p>
                  <p>Während nun diese letztere Angelegenheit ihrer weiteren Entwicklung <ref xml:id="fn_3_4_309_b">zugeführt werden</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_4_309_b">Korrektur b–b Brucks aus <quote>vorbehalten</quote>.</note> wird, kommt es bezüglich der Gründung des Mobiliar-Credit-Instituts nunmehr darauf an, zwischen den beiden Propositionen Pereire und Fürstenberg-Rothschild die Wahl zu treffen. Allein die augenblicklichen Verhältnisse des Geldmarktes sind von der Art, daß <ref xml:id="fn_3_4_309_c">eine kurze Verzögerung</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_4_309_c">Korrektur c–c Brucks aus <quote>sie jetzt ein wirkliches Vorgehen</quote>.</note> mit einem solchen Unternehmen nach dem einen oder dem anderen Projekte für jetzt nichts vorschlage<ref xml:id="fn_3_4_309_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_4_309_d">Korrektur Brucks aus <quote>ratsam machen</quote>.</note>. In vielleicht kurzer Zeit wird sich die Lage ändern. Es wäre daher nach dem Erachten des Finanzministers die ohnehin schon an sich schwierige Wahl zwischen den beiden Propositionen bis zu dem Eintritte günstigerer Verhältnisse in der Finanzund Handelswelt umso mehr auszusetzen, als die Zwischenzeit dazu benützt werden könnte, eine Vereinigung unter den Proponenten zu versuchen. Der von Fürstenberg-Rothschild festgesetzte Präklusivtermin<note type="footnote" n="5">Präklusivfrist ist eine Frist, nach deren Ablauf jemand seiner Rechte verlustig wird.</note> dürfte der Vertagung der Entscheidung nicht im Wege stehen, da der Finanzminister nicht zweifelt, daß diese Proponenten zu einer angemessenen Fristerstreckung [sich] gerne herbeilassen werden. Im Widrigen wäre es noch immer möglich, die Wahl vor Ende Oktober zu treffen. Der Finanzminister erbat sich die Zustimmung der Konferenz zu diesem Vertagungsvorschlage, um denselben sofort der Ah. Genehmigung Sr. Majestät unterziehen zu können.</p>
                  <p>Die Konferenz fand gegen die Vertagung der Entscheidung unter den vom Finanzminister dargestellten Verhältnissen nichts einzuwenden, ja der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> war damit umso lieber einverstanden, als ihm aus den eigenen Verhandlungen <pb n="143" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s143.pdf"/>mit den böhmischen Herren bekannt ist, daß sie das Unternehmen zum Teil auf die Summe basieren wollen, welche ihnen durch den Bankier Haber<note type="footnote" n="6">Louis Haber war ein Frankfurter Bankier.</note> von auswärtigen Handelshäusern gegen Verpfändung von Aktien der Unternehmung zu Gebote gestellt werden sollten, eine Operation, die unter den gegenwärtigen Zuständen des Geldmarktes nicht ohne Bedenken sein würde. Es schien ihm ferner die Vertagung auch darum wünschenswert, weil die Zwischenzeit entweder zu einer Verschmelzung beider Propositionen oder zur Erlangung günstigerer Bedingungen hinsichtlich der ausländischen Wirksamkeit bei dem Pereireschen Projekte benützt werden könnte, welches mit Rücksicht auf die höhere Intelligenz und Geschäftserfahrenheit Pereires und auf den Umstand, daß nach seinem Projekte gleich bei der Subskription 20% des Kapitals eingezahlt werden müssen, mehrere Garantie als das andere bietet. Endlich zweifelt er nicht, daß es Fürstenberg-Rothschild mit dem festgesetzten Termin bis Ende Oktober so ernst gewesen, um sich nach Ablauf desselben nicht mehr für gebunden zu halten, wenn Seite der Staatsverwaltung eine weitere Erstreckung verlangt würde.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">justizminister</rs>
                     </hi> erklärte, daß er der Vertagung der Entscheidung zwar auch nicht entgegentreten könne, wenn finanzielle Gründe dafür sprechen.</p>
                  <p>Insofern jedoch bei dem Umstande, wo eine Verschmelzung der beiderseitigen Propositionen bei der bekannten Rivalität Pereires und Rothschilds kaum zu hoffen ist, zwischen beiden jedenfalls eine Wahl wird getroffen werden müssen, würde er keinen Anstand nehmen, schon jetzt sich für die Annahme des Fürsten-berg-Rothschildschen Projekts zu erklären, weil ihm der Kredit des sich daran beteiligenden, reich begüterten Adels und der Bankiers Rothschild und Lämel größer als der durch die Ereignisse neuester Zeit und große Geschäftsverwicklungen in der öffentlichen Meinung etwas gesunkene Ruf Pereires zu sein scheint und weil dessen Projekt insbesondere noch wegen der darin liegenden, fast überwiegenden Beteiligung des Auslandes den größten Teil des Gewinnes der Unternehmung dem Auslande zuwenden, der Abschluß mit ihm also im Inlande zuverlässig den übelsten Eindruck machen, dagegen die Zuweisung der Unternehmung an inländische Teilhaber mit Befriedigung aufgenommen werden würde<note type="footnote" n="7">Die Brüder Pereire hatten bereits die österreichischen Staatseisenbahnen gekauft. Außerdem sollte sich die neue Bank jeder Börsenspekulation enthalten.</note>.</p>
                  <p>Der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> endlich erklärte, daß er zwar die ungünstige Ansicht des Justizministers über Pereires Kredit nicht teilte, weil Pereire nicht nur notorisch ein großes Vermögen selbst besitzt, sondern auch noch andere, höchst bedeutende Geldkräfte zur Seite hat. Gleichwohl würde er, den Eingebungen des Nationalgeschäfts folgend, am liebsten für eine Vereinigung der beiden Propositionen und behufs deren Bewirkung auch für die Vertagung, jedoch mit dem ausdrücklichen Beisatze stimmen, daß die Unterhandlung mit Fürst Fürstenberg und Rothschild nicht abgebrochen oder eingestellt, vielmehr sich ihrer weiteren Verpflichtung über den festgesetzten Termin hinaus allenfalls durch ein vorläufiges Engagement der Staatsverwaltung für den Fall versichert werde, wenn etwa <pb n="144" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s144.pdf"/>auch das Pereiresche Projekt wegen Mangels der Autorisation der französischen Regierung scheitern sollte<note type="footnote" n="8">Bruck erstattete dem Kaiser Vorschläge in seinem Sinne, siehe <bibl type="secondary">
                           <title>Ein Jahrhundert Credit-Anstalt-Bank-Verein</title> 5–8</bibl> (Akten des FA. zit. <quote>ebd.</quote>), mit Ah. E. v. <date when="1855-10-31">31. 10. 1855</date> (zit. und in Faksimile <quote>ebd. 4 f</quote>.) wurden die Vorschläge Brucks gebilligt. Statuten v. <date when="1855-11-06">6. 11. 1855</date> in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 186/1855</bibl>. Siehe auch vor allem <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 1, 340–347</bibl>, hier besonders genaue Zitierung aller einschlägigen Akten aus <bibl type="archival">FA., HHSTA., Kab. Kanzlei und RR., GA.</bibl>, die die Gründung der Creditanstalt betreffen; auch Beleuchtung der österreichischen Finanzpolitik, die auf österreichische Gründer Wert legte; siehe <quote>ebd. 2, 716</quote>; weiters <bibl type="archival">MÄRZ, Österreichische Industrie und Bankpolitik 32</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>März-Sochor</author>, Währung und Banken 332 ff.</bibl>; allgemein <bibl type="secondary">
                           <title>Matis</title>, Österreichs Wirtschaft 68 ff</bibl>. (mit Literaturangaben); die Rothschild’sche Finanzpolitik vor allem bei <bibl type="secondary">
                           <author>Gille</author>, Maison Rothschild 2, 233 und 236, auch 93 ff.</bibl> (Im Moment wird an einem Werk über die Creditanstalt von E. März und F. Weber gearbeitet); die französischen Interessen bei <bibl type="secondary">
                           <title>Cameron</title>, France and the Economic Development of Europe 153 ff</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1855-10-09">9. Oktober 1855</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Schönbrunn, <date when="1855-11-02">2. November 1855</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>