<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1866-04-08">8. April 1866</date>–<date when="1867-02-06">6. Februar 1867</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="110a">Ah. Reskript an den ungarischen Landtag, Wien, am <date when="1866-11-17">17. November 1866</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="110a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-02-0-18661115-P-0110.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-02-0-18661115-P-0110.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1866-11-17"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b2-z110a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 2 8. April 1866–6. Februar 1867</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1973">1973</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>Dem MR. lag ein nach Redlich, Staats- und Reichsproblem 2, 525, Anm., schon auf einer Prager Konferenz vorberatener Erstentwurf zugrunde (= Entwurf); in diesem Entwurf wurden von Mailáth und zwei nicht identifizierbaren Personen Änderungen vorgenommen (= Korrekturvorschläge für den MR.); diese Änderungsvorschläge haben in der Ministerratsdebatte jene Modifizierung erfahren, die in der dem Protokoll im Zuge der Protokollreinschrift beigelegten Endfassung aufscheinen; da die Korrekturvorschläge zum Entwurf und die tatsächlich vom MR. beschlossenen Änderungen sich nur in der stilistischen Ausformulierung unterscheiden, wird im folgenden Abdruck im allgemeinen nur auf die Fassung des Erstentwurfes verwiesen. Druck nach Wiener Zeitung v. <date when="1866-11-20">20. 11. 1866</date> (M.); dieser Text entspricht bis auf geringfügige stilistische Änderungen der aufgrund der Beratung des MR. v. <date when="1866-11-15">15. 11. 1866</date> festgestellten Fassung. Teildruck bei Redlich, Staats- und Reichsproblem 2, 526 f.<title level="a" type="desc" n="110a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-02-0-18661115-P-0110.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-02-0-18661115-P-0110.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1866-11-17"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Teildruck: 
                                    bei Redlich, Staats- und Reichsproblem 2, 526 f.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>Dem MR. lag ein nach </orig>
                  <bibl type="secondary">
                     <author>
                        <orig>Redlich</orig>
                     </author>
                     <orig>, Staats- und Reichsproblem 2, 525, Anm.</orig>
                  </bibl>
                  <orig>, schon auf einer Prager Konferenz vorberatener Erstentwurf zugrunde (= Entwurf); in diesem Entwurf wurden von Mailáth und zwei nicht identifizierbaren Personen Änderungen vorgenommen (= Korrekturvorschläge für den MR.); diese Änderungsvorschläge haben in der Ministerratsdebatte jene Modifizierung erfahren, die in der dem Protokoll im Zuge der Protokollreinschrift beigelegten Endfassung aufscheinen; da die Korrekturvorschläge zum Entwurf und die tatsächlich vom MR. beschlossenen Änderungen sich nur in der stilistischen Ausformulierung unterscheiden, wird im folgenden Abdruck im allgemeinen nur auf die Fassung des Erstentwurfes verwiesen.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>Dem MR. lag ein nach </orig>
               <bibl type="secondary">
                  <author>
                     <orig>Redlich</orig>
                  </author>
                  <orig>, Staats- und Reichsproblem 2, 525, Anm.</orig>
               </bibl>
               <orig>, schon auf einer Prager Konferenz vorberatener Erstentwurf zugrunde (= Entwurf); in diesem Entwurf wurden von Mailáth und zwei nicht identifizierbaren Personen Änderungen vorgenommen (= Korrekturvorschläge für den MR.); diese Änderungsvorschläge haben in der Ministerratsdebatte jene Modifizierung erfahren, die in der dem Protokoll im Zuge der Protokollreinschrift beigelegten Endfassung aufscheinen; da die Korrekturvorschläge zum Entwurf und die tatsächlich vom MR. beschlossenen Änderungen sich nur in der stilistischen Ausformulierung unterscheiden, wird im folgenden Abdruck im allgemeinen nur auf die Fassung des Erstentwurfes verwiesen.</orig>
            </p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_2_110a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-02-0-18661117-P-0110a" ana="a6-b2-z110a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml#a6-b2_z110a.pdf">
               <title type="num">Nr. 110a</title>
               <title type="descr">Ah. Reskript an den ungarischen Landtag, Wien, am <date when="1866-11-17">17. November 1866</date>
               </title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-02-0-18661115-P-0110.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-02-0-18661115-P-0110.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>Dem MR. lag ein nach </orig>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>
                           <orig>Redlich</orig>
                        </author>
                        <orig>, Staats- und Reichsproblem 2, 525, Anm.</orig>
                     </bibl>
                     <orig>, schon auf einer Prager Konferenz vorberatener Erstentwurf zugrunde (= Entwurf); in diesem Entwurf wurden von Mailáth und zwei nicht identifizierbaren Personen Änderungen vorgenommen (= Korrekturvorschläge für den MR.); diese Änderungsvorschläge haben in der Ministerratsdebatte jene Modifizierung erfahren, die in der dem Protokoll im Zuge der Protokollreinschrift beigelegten Endfassung aufscheinen; da die Korrekturvorschläge zum Entwurf und die tatsächlich vom MR. beschlossenen Änderungen sich nur in der stilistischen Ausformulierung unterscheiden, wird im folgenden Abdruck im allgemeinen nur auf die Fassung des Erstentwurfes verwiesen.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_2_110a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Franz Joseph der Erste, von Gottes Gnaden Kaiser von Österreich; Apostolischer König von Ungarn, Böhmen, Galizien, Lodomerien und Illyrien; Erzherzog von Österreich etc., etc., etc. Den kirchlichen und weltlichen Würdenträgern, Ständen und Vertretern Unseres getreuen Königreiches Ungarn und der damit verbundenen Teile, welche auf dem von Uns für den <date when="1865-12-10">10. Dezember 1865</date> in Unsere königliche Freistadt Pest einberufenen Landtage versammelt sind, Gruß und Unsere Gnade.</p>
                  <p>Liebe Getreue! Mit unerschüttertem Vertrauen auf die göttliche Vorsehung und auf die treue Anhänglichkeit Unserer Völker nehmen Wir den Faden der landtäglichen Verhandlungen wieder auf, <ref xml:id="fn_6_2_110a_a">deren Ausgangspunkt Wir in Unserer Thronrede bezeichneten und als deren hochwichtiges und unverrückbares Endziel Wir die verfassungsmäßige Regelung des Verbandes der einzelnen Teile der Monarchie sowie die baldige Wiederherstellung der autonomen Rechtsgestaltung Unseres geliebten Königreiches Ungarn ansehen</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_6_2_110a_a">Entwurf a-a <quote>deren Ausgangspunkt die verfassungsmäßige Regelung des Verbandes der Bestandteile der Monarchie und deren hochwichtiges, in Unseren Augen unverrücktes Endziel die baldige Wiederherstellung der Autonomie Unseres geliebten Königreiches Ungarn bildet.</quote>
                     </note>. Die ungünstige Wendung des Krieges, welche durch die glänzenden Siege unserer Süd-Armee und Flotte nicht auszugleichen war, vereitelte jene Hoffnungen, welche Wir selbst angesichts der Übermacht der gegen Uns verbündeten Mächte auf die Gerechtigkeit Unserer Sache und den opferwilligen Heldenmut Unseres Heeres bauten. Mit Hinblick auf die harten Fügungen des Geschickes, welche nur durch die äußerste Anspannung der Opferwilligkeit sowie der geistigen und materiellen Kräfte Unserer Völker wieder günstiger zu gestalten waren, zögerten Wir nicht, denselben selbst unter schweren Bedingungen die Segnungen des Friedens wiederzugeben, deren Sicherstellung Wir stets zu den tief empfundenen Sorgen Unseres väterlichen Herzens und Unseren höchsten Regentenpflichten zählten.</p>
                  <p>Die verhängnisvollen Ereignisse der Vergangenheit sowie die Rücksichten auf die in den internationalen Verhältnissen eingetretenen Veränderungen erfordern es nunmehr in erhöhtem Maße und wahrlich unabweisbar, daß Wir die Regelung <pb n="312" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s312.pdf"/>der schwebenden inneren Angelegenheiten Unserer Monarchie auf der zur aufrichtig gewünschten Befriedigung der verfassungsmäßigen Rechte und Ansprüche<ref xml:id="fn_6_2_110a_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_6_2_110a_b">Entwurf <quote>Bestrebungen</quote>.</note> Unserer Völker bezeichneten Grundlage nach Kräften beschleunigen. Bereits in Unserem königlichen Reskripte vom 24. Juni d. J. haben Wir jene bereitwillige Tätigkeit gewürdigt, mit welcher die landtäglich versammelten Stände und Vertreter Unseres geliebten Königreiches Ungarn sich Unseren Bestrebungen angeschlossen und zur Lösung der gemeinsamen Aufgabe auch ihrerseits beizutragen begonnen haben. Um so mehr mußten Wir es bedauern, daß Wir eben in jener Zeit zur Vertagung des ungarischen Landtages bemüßigt waren, als in Folge der vorerwähnten Tätigkeit desselben in den vorbereitenden Beratungen des Ausschusses für die gemeinsamen Angelegenheiten ein Entwurf erzielt ward, über dessen Ausgangspunkt und Endziel Wir – wenngleich derselbe bisher die gesetzlichen Stadien der öffentlichen Diskussion und landtäglichen Behandlung noch nicht durchschritten hat – schon dermalen Unsere Anerkennung auszudrücken keinen Anstand nehmen; denn Wir fühlen Uns berufen, bei dem Bestreben des Ausgleiches <ref xml:id="fn_6_2_110a_c">entgegengesetzter Anforderungen</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_6_2_110a_c">Entwurf c-c <quote>der anscheinend entgegengesetzten Interessen</quote>; der Korrekturvorschlag für den MR. lautete <quote>entgegengesetzter Ansprüche</quote>.</note> allen jenen Momenten Unsere rege Aufmerksamkeit zuzuwenden, deren Entwicklung eine auf Recht und Billigkeit gegründete Lösung der Hauptaufgabe mit Beschleunigung anzubahnen imstande ist. Mit Befriedigung sehen Wir in diesem Entwurfe <ref xml:id="fn_6_2_110a_d">das lebhafte Bewußtsein</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_6_2_110a_d">Entwurf <quote>die Idee</quote>.</note> der Zusammengehörigkeit Unserer Länder ausgedrückt und die unerläßliche Rücksicht als leitenden Grundsatz erfaßt: daß der Bestand der Monarchie in ihren wichtigsten Interessen gesichert werde. In Erwiderung der rückhaltslosen Offenheit und jenes Vertrauens, welchem die landtäglich versammelten Stände und Vertreter in ihren an Uns gerichteten au. Adressen Ausdruck verliehen haben, wollen Wir daher dieselben schon im voraus darüber versichert wissen, daß Wir die Modalitäten, welche in dem Entwurfe des besagten Subkomitees in bezug auf die Beratung und Behandlung der gemeinsamen Angelegenheiten beantragt werden, als geeignete Anknüpfungspunkte für das Zustandekommen des verfassungsmäßigen Ausgleiches erkennen.</p>
                  <p>Um den raschen und befriedigenden Erfolg der diesfälligen Beratungen noch mehr zu sichern, erachten Wir es für zweckmäßig, jene Hauptgesichtspunkte anzudeuten, bezüglich deren es zum Behufe einer zutreffenden Abgrenzung der gemeinsamen Angelegenheiten geboten erscheint, daß denselben von Seite der landtäglich versammelten Stände und Vertreter eine besondere Aufmerksamkeit zugewendet werde. Was Wir unumgänglich wahren müssen, das ist die Einheit des Heeres, welche nebst der Einheit der Führung und der fachgemäßen<ref xml:id="fn_6_2_110a_e"/>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_6_2_110a_e">Entwurf <quote>technischen</quote>.</note> inneren Organisation desselben auch noch eine Übereinstimmung der Grundsätze in den Bestimmungen der Dienstzeit und der Heeresergänzung <ref xml:id="fn_6_2_110a_f">unzweifelhaft  erfordert</ref>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_6_2_110a_f">Entwurf f-f <quote>wesentlich bedingt is</quote>t.</note>unzweifelhaft <pb n="313" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s313.pdf"/> erfordert. Ebenso unabweislich erheischen es die derzeitige Entwicklung des internationalen Verkehres sowie die Lebensbedingungen der Industrie, daß das Zollwesen und folgerichtig die auf die gewerbliche Produktion einen wesentlichen Einfluß nehmende indirekte Besteuerung wie nicht minder das Staatsmonopolwesen auf vereinbarter gleichartiger Grundlage geregelt werden. Endlich erfordern die Staatsschulden und das innerste Wesen des damit so eng verbundenen Staatskredits die einheitliche Behandlung derselben, wenn die <ref xml:id="fn_6_2_110a_g">Interessen des Geldverkehres</ref>
                     <note type="variant" n="g" target="#fn_6_2_110a_g">Entwurf g-g <quote>finanziellen Interessen</quote>.</note>, welche in allen Teilen des Reiches gleich tief in das Leben eingreifen, vor den so verhängnisvollen Schwankungen bewahrt werden sollen.</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_6_2_110a_h">Wir wünschen durch das Resultat der auf dieser Grundlage fortschreitenden landtäglichen Verhandlungen ehestens in der Lage zu sein</ref>
                     <note type="variant" n="h" target="#fn_6_2_110a_h">Entwurf <quote>Wir wünschen, daß die landtäglichen Verhandlungen auf dieser Grundlage Uns je eher in die Lage versetzen</quote>.</note>, die Schwierigkeiten in bezug auf jene Garantien des gesamtstaatlichen Verbandes, welche Wir als unmittelbaren Ausfluß der Pragmatischen Sanktion vor jeder Gefährdung bewahren müssen, als grundsätzlich behoben ansehen zu können, sohin auch Unsererseits zur Erfüllung der in den au. Adressen der landtäglich versammelten Stände und Vertreter in den Vordergrund gestellten Wünsche beizutragen und durch Ernennung eines verantwortlichen Ministeriums sowie die Wiederherstellung der munizipalen Selbstverwaltung den konstitutionellen Ansprüchen<ref xml:id="fn_6_2_110a_i"/>
                     <note type="variant" n="i" target="#fn_6_2_110a_i">Entwurf <quote>den verfassungsmäßigen Wünschen</quote>.</note> der Völker Unseres geliebten Königreiches Ungarn gerecht zu werden. Indem Wir entschlossen sind, das verantwortliche Regierungssystem nicht bloß in Ungarn, sondern allgemein zur Geltung zu bringen, behalten Wir Uns vor, die detaillierte Anwendung und Verwirklichung der in bezug auf die gemeinsamen Angelegenheiten vereinbarten Grundsätze sowie die Modifikation jener Bestimmungen der Gesetzartikel vom Jahre 1848, hinsichtlich welcher Wir Unsere Bedenken in Unserem königlichen Reskripte vom <date>3. März d. J.</date> eröffnet haben, im Wege der von Uns zu ernennenden verantwortlichen Minister und im Einvernehmen mit den landtäglich versammelten Ständen und Vertretern zu bewerkstelligen.</p>
                  <p>Wir geben Uns der Hoffnung hin, daß die landtäglich versammelten Stände und Vertreter Unseres geliebten Königreiches Ungarn die offene Darlegung dieser Unserer väterlichen Absichten mit unbefangenem Gefühle entgegennehmen und die durch Uns hervorgehobenen Gesichtspunkte <ref xml:id="fn_6_2_110a_j">zum Gegenstande ihrer eindringlichen, zugleich aber auch dem Mahnrufe der Zeit entsprechenden Beratungen machen und hiedurch die Erfüllung Unseres innigsten Wunsches: das gesicherte Inslebentreten des konstitutionellen Organismus Unseres Gesamtreiches ihrerseits beschleunigen werden</ref>
                     <note type="variant" n="j" target="#fn_6_2_110a_j">Diese Fassung j-j geht zurück auf den Korrekturvorschlag für den MR.; im Entwurf <quote>zum Gegenstand ihrer ernsten Beratungen nehmen werden, da selbe auf das endliche Gelingen des im Zuge begriffenen hochwichtigen Ausgleiches von schwerwiegender Bedeutung sind</quote>.</note>. Das Land steht nunmehr an der Schwelle der Erfüllung seiner Wünsche. Die Gesinnungen, welche Uns bestimmten, die mit <pb n="314" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s314.pdf"/>richtiger Erkenntnis seiner Interessen zu treffende Entscheidung über dessen eigene Zukunft in seine Hände zu legen, haben sich nicht geändert. Mit Zuversicht glauben Wir, daß es dem segensreichen Zusammenwirken des beiderseitigen guten Willens gelingen werde, dieser Zukunft eine Grundlage zu geben, welche geeignet ist, die ehrwürdigen Traditionen der Vergangenheit mit den Anforderungen der Gegenwart in Einklang zu bringen und hiedurch deren erneuertes Aufblühen dauernd zu sichern.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Gegeben in Unserer Haupt- und Residenzstadt Wien, am <date when="1866-11-17">17. November 1866</date>.</seg>
                  <seg type="other">Franz Joseph m. p.</seg>
                  <seg type="other">Georg v. Mailáth m. p.</seg>
                  <seg type="other">Johann v. Barthos m. p.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>