<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">März 1853–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0004">Tabellen zur Verwaltungsorganisation</title>
            <author ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Wissenschaftlicher Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: 
                                .
                                </span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-00000000-tabellen">
            <head corresp="http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-tabellen.pdf">
               <title type="descr">Tabellen zur Verwaltungsorganisation</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Die folgenden Tabellen bringen keine vollständige Übersicht über die Verwaltung und die Verwaltungsinstitutionen im österreichischen Kaiserstaat des Neoabsolutismus. Sie versuchen lediglich, die Bachsche Verwaltungsreform nach dem Silvesterpatent, den „Grundsätzen für organische Einrichtungen in den Kronländern des österreichischen Kaiserstaates“ vom <date when="1851-12-31">31. Dezember 1851</date> (RGBl. Nr. 4/1852; Bernatzik, Verfassungsgesetze Nr. 50; Walter, Zentralverwaltung 3/2, Nr. 26), und den darauf basierenden Durchführungsbestimmungen vom <date when="1852-09-14">14. September 1852</date> (RGBl. Nr. 10/1853) und vom <date when="1853-01-10">10. Jänner 1853</date> (für Ungarn, RGBl. Nr. 9/1853) in ihren Ergebnissen darzustellen. Dadurch sollen der Stellenwert und die Rangordnung der einzelnen Behörden bestimmt werden, nicht zuletzt, um die diesbezüglichen Beratungen in der Ministerkonferenz verständlich zu machen.
Eine vollständige Übersicht über die gesamte österreichische Verwaltung geben in sehr klarer Weise die zeitgenössischen Werke von Stubenrauch, Ficker, Haimerl, Hauer (die Darstellungen Hauers erschienen jedes Jahr und bringen die jährlichen Veränderungen) und Schopf. Diese Werke wurden zur Erstellung der Tabellen herangezogen. Auch die Wirkungskreise der einzelnen Behörden sind dort sowie selbstverständlich in den entsprechenden Nummern der Reichsgesetzblätter beschrieben. Die Reichsgesetzblätter bezüglich der Organisation der einzelnen Kronländer sind in Tabelle II ausgewiesen. Der Anfang der Wirksamkeit der Behörden wurde durch besondere Ministerialverordnungen kundgemacht, welche in den genannten Werken teilweise übersichtlich zusammengestellt erscheinen, vor allem bei Haimerl (bezüglich der Gerichtsorganisation); die diesbezüglichen Ah. Entschließungen bei Ficker, Justizbehörden 66 f., und bei dems., Politische Behörden 52 f. Eine gute Zusammenstellung aller Reformen im Bereich der gesamten Gerichtspflege seit dem Jahre 1849 sowohl für die Gerichtsstellen in den einzelnen Kronländern als auch eine Übersicht über die „Geschäftsverhältnisse der Justizbehörden“ seit dem Jahre 1850 bringt Schopf, Organische Verwaltung 52—56, §§ 25—29, die Reformen bezüglich der Wirkungskreise der Finanzbehörden finden sich ebd., 56 ff., §§ 30—33, für jene des Bauwesens ebd., 60 ff., § 37.</p>
               <figure>
                  <graphic url="../resources/img/a3-b2-tab1.jpg"/>
               </figure>
               <note type="footnote" n="1">In Wien, Graz, Innsbruck, Prag, Brünn, Lemberg, Zara, Ofen (mit den fünf Abteilungen entsprechend den Statthaltereien), Agram, Temesvár, Hermannstadt. Von ihnen wurden im allgemeinen alle Finanzangelegenheiten behandelt. — Der Statthalter war persönlich Leiter.</note>
               <note type="footnote" n="2">Ihnen unterstand die Verwaltung der direkten Steuern; im allgemeinen in jenen Landeshauptstädten, in denen keine Finanzlandesdirektionen bestanden.</note>
               <note type="footnote" n="3">In Mailand und Venedig.</note>
               <note type="footnote" n="4">In jenen Kronländern, welche nicht in Kreise zerfielen (siehe unter Kreise), bestanden „Steuerkommissionen“. Die Kreis- (Komitats-) Behörden waren die leitenden, überwachenden und vollziehenden Mittelbehörden in Angelegenheiten der direkten Besteuerung; sie überwachten zugleich die ihnen unterstehenden Staatsbehörden und die Gemeinden.</note>
               <note type="footnote" n="5">In Ungarn, der Woiwodschaft Serbien mit dem Temescher Banat und Siebenbürgen</note>
               <note type="footnote" n="6">In Lombardo-Venetien. Den Finanzbezirksbehörden waren die Verwaltung des Zollgefälles unterstellt, weiters die Weg-, Brücken- und Wassermauten, die Verwaltung der Verzehrungssteuer, des Tabak-Stempelgefälles, der Kameral-, Fonds- und Stiftgüter und des Salzwesens, insoweit es den Finanzlandesbehörden unterstand, außerdem die Leitung der Finanzwache und das Taxwesen.</note>
               <note type="footnote" n="7">Die politisch-administrativen Behörden waren in ihrer Amtstätigkeit nicht allein auf jene Gegenstände beschränkt, die in das Ressort des Ministeriums des Inneren fielen, sie hatten auch bei Durchführung der Maßregeln, welche von anderen Ministerien ausgingen, mitzuwirken: Bezüglich des Steuerwesens gab das Finanzministerium Anordnungen (siehe Finanzverwaltung), bezüglich des Bauwesens das Handelsministerium. Der Statthalter war oberste Verwaltungsautorität für den öffentlichen Baudienst im Hinblick auf diejenigen Bausachen, welche nicht unmittelbar einen Gegenstand der Finanzlandesbehörde berührten oder einer anderen Behörde im Land zugewiesen waren.</note>
               <note type="footnote" n="8">Deren Leiter führten nicht den Titel Statthalter, sondern „Landespräsidenten“.</note>
               <note type="footnote" n="9">Sie leiteten die politische Verwaltung in den Bezirken der Hauptstädte eines Kronlandes und trugen auch deren Auslagen.</note>
               <note type="footnote" n="10">Oberste administrative Leitung. Dem Justizminister war die Ernennung der Landesgerichtsräte, Kreis- (Komitats-) Gerichtsräte, der Ratssekretäre, Sekretärsadjunkten, Gerichtsadjunkten und Auskultanten sowie der Direktoren und Adjunkten der Hilfsämter bei den Oberlandes-, Landes-, Kreis- und Komitatsgerichten, der Grundbuchsund Depositenamtsdirektoren, ferner der Advokaten und Notare vorbehalten. Für Armeeangehörige bestand eine eigene Militärgerichtsbarkeit, die dem Armeeoberkommando unterstand, mit den Instanzen: Militärgerichte erster Instanz, Militärappellationsgerichte, Oberster Militärgerichtshof.</note>
               <note type="footnote" n="11">Oberste richterliche Gewalt. Wirkungskreise im allgemeinen: a) Personalangelegenheiten der Justizbeamten, b) Zivilsachen, c) Strafsachen, d) Gefällsstrafangelegenheiten.</note>
               <note type="footnote" n="12">Ihre Sprengel fielen nicht überall mit den politischen Verwaltungsbehörden (Statthalterei bzw. Landesregierung) zusammen. Es gab Kronländer, 1. die nur einen obergerichtlichen Sprengel bildeten, 2. welche in mehrere Oberlandesgerichtssprengel zerfielen, und 3. mehrere Kronländer, die zu einem obergerichtlichen Sprengel vereinigt waren (siehe die Einteilung der einzelnen Kronländer in Tabelle II).</note>
               <note type="footnote" n="13">Als Besonderheit ist anzumerken, daß die Oberlandesgerichte fallweise auch als dritte Instanz fungierten, und zwar in jenen Zivilrechtsstreitsachen, in denen die Landesgerichte als zweite Instanz gesprochen hatten, siehe <bibl type="secondary">
                     <author>Ficker</author>, Justizbehörden 31</bibl>.</note>
               <note type="footnote" n="14">Sie fungierten auch fallweise als zweite Instanz, und zwar für jene Fälle der Zivil- und Strafgerichtsbarkeit, welche den Bezirksgerichten in erster Instanz zugewiesen waren, <bibl type="secondary">
                     <author>Ficker</author>, Justizbehörden 31 und 53 f.</bibl> In der Regel bestand nur in der Hauptstadt eines Kronlandes ein Landesgericht. Die Gerichtshöfe erster Instanz fungierten teilweise auch als Handels-, See- und Berggerichte; daneben bestanden auch eigene Handelsgerichte. Zu dieser Kategorie zählten auch die Obersthofmarschall- und Konsulatsgerichte.</note>
               <note type="footnote" n="15">Siehe <bibl type="secondary">
                     <author>Haimerl</author>, Civilgerichte 32 f.</bibl> Bestimmten Bezirksgerichten war auch die Funktion eines Untersuchungsgerichtes für einen mehrere Untersuchungsgerichte umfassenden Umkreis zugewiesen; in jedem Kronland wurden bestimmte Bezirksgerichte durch Zuweisung von geprüften Richtern und Assessoren zur Ausübung der Strafgerichtsbarkeit über Vergehen zu Bezirkskollegialgerichten gebildet. Diesen stand in dem ihnen als Strafgericht zugewiesenen Sprengel das Verfahren und die Entscheidung über Anklagen wegen minder schwerer Verbrechen, Vergehen und bestimmter Übertretungen in erster Instanz zu. Für die meisten Zivilangelegenheiten waren die Bezirksgerichte erste Instanz.</note>
               <note type="footnote" n="16">Die Gefällsgerichte waren Spezialgerichte, deren Wirkungsbereich sich auf Angelegenheiten der indirekten Besteuerung erstreckte. Sie wurden teils von den Finanzbehörden, teils von der ordentlichen Gerichtsbarkeit beschickt.</note>
               <note type="footnote" n="17">Ausübende Finanzbehörden wie Zoll- und Gefällsämter üblen die Gerichtsbarkeit bei Ablassung vom Verfahren bei kleinen Strafbeträgen und führten Vorerhebungen und Untersuchungen.</note>
               <figure>
                  <graphic url="../resources/img/a3-b2-tab2.jpg"/>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="../resources/img/a3-b2-tab3.jpg"/>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="../resources/img/a3-b2-tab4.jpg"/>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="../resources/img/a3-b2-tab5.jpg"/>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="../resources/img/a3-b2-tab6.jpg"/>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="../resources/img/a3-b2-tab7.jpg"/>
               </figure>
               <note type="footnote" n="1">Nach <bibl type="secondary">
                     <author>Schopf</author>, Organische Verwaltung, Tabelle I</bibl>, mit Ergänzungen. Die Flächenmaße nach <bibl type="secondary">
                     <author>R. Sandgruber</author>, Österreichische Agrarstatistik 1750—1918</bibl> (= <bibl type="secondary">
                     <author>A. Hoffmann — H. Matis</author>, Hg., Wirtschafts- und Sozialstatistik Österreich-Ungarns 2, Wien 1978) 144</bibl>. — Weiters waren die Länder in Baubezirke, bezüglich des Militärwesens in Werbbezirke (die Zahl reichte von 1 bis 16), die völlig unabhängig von der politischen Bezirkseinteilung und Administration waren, und bezüglich des katholischen Kultus in Diözesansprengel, Dekanats- und Pfarrbezirke eingeteilt. — Bezüglich der Zählung der Bezirksämter ist hinzuzufügen, daß die jeweiligen Magistratsverwaltungen für staatliche Bezirke, für welche der Staat keine Kosten zu übernehmen hatte, in der vorliegenden Tabelle mitgezählt sind, bei den Zahlenangaben in den Ministerkonferenz protokollen jedoch nicht mit einberechnet wurden, so daß die in den Protokollen und in der Tabelle angegebenen Zahlen der Bezirke manchmal differieren.</note>
               <note type="footnote" n="2">Der offizielle Titel lautete: „Gefürstete Grafschaft Görz und Gradiska, Markgrafschaft Istrien und die reichsunmittelbare Stadt Triest.“ Siehe die Erläuterungen bei <bibl type="secondary">
                     <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 174</bibl>.</note>
               <note type="footnote" n="3">Siehe <bibl type="secondary">
                     <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 174</bibl>.</note>
               <note type="footnote" n="4">Der Militär- und Zivilgouverneur fungierte zugleich als Statthalter des Kronlandes Ungarn, die fünf Statthaltereiabteilungen entsprachen de facto den Landesbehörden in anderen Kronländern; siehe S. XIV f.</note>
               <note type="footnote" n="5">In der Regel ist das Regimentskommando erste, das Landesmilitärkommando zweite und das Kriegsministerium dritte Instanz.</note>
               <note type="footnote" n="6">Instanzenzug Tabelle I, Anm. 10; daneben übten auch die Magistrate der Militärkommunitäten Gerichtsbarkeit erster Instanz.</note>
               <p resp="#SK">Siehe beigefügtes <ref target="../data/binaries/a3-b2-tabellen.pdf">PDF</ref>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>