<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="259">Sitzung 259</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-12-05"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z259.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3777</idno>
                  <idno type="KZ">4589</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-12-05"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 5. 12.), Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-12-05">1854-12-05</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_259_1">Unterstützung für die Realschule in Ofen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_259_2">Vorschrift über die finanzielle Verantwortlichkeit der Beamten</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_259_3">Statutarische Verfassung der Wiener Universität (= Sammelprotokoll Nr. 263)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18541205-P-0259" ana="a3-b3-z259">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z259.pdf">
               <title type="num">Nr. 259</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-12-05">5. Dezember 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 5. 12.), Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4589</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1854-12-05">5. Dezember 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_259_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Unterstützung für die Realschule in Ofen</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsminister</rs>
                     </hi> referierte über den in seinem Vortrage vom 3. d. M., KZ. 4545, MCZ. 3762, gestellten Antrag, daß für die Lehrer der in Ofen zu errichtenden dreiklassigen Unterrealschule, welche so bald als möglich mit den bisher bei der Josephs-Industrie-Schule bestehenden drei oberen Klassen zu einer vollständigen Realschule zu vereinigen wäre, die Gehälter nach den für Prag mit der Ah. Entschließung vom <date when="1851-03-02">2. März 1851</date> festgesetzten Kategorien<note type="footnote" n="1">In Ah. E. v. <date when="1851-03-02">2. 3. 1851</date> zum Vortrag Thuns v. <date when="1851-02-12">12. 2. 1851</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 572/1851</bibl>.</note> aus dem ungrischen Studienfonds angewiesen werden unter der Bedingung, daß die Ofener Stadtgemeinde die anderweitigen für jene drei Klassen noch erforderlichen Auslagen bestreite.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, welcher dem ursprünglichen Antrage auf eine bloße Unterstützung zur Errichtung dieser Schule in maximo mit jährlich 4000 fr. gegen Rückzahlung aus der der Stadt für Militärprästationen zu vergütenden Summe beigestimmt hatte, erklärte sich nunmehr auch mit diesem erweiterten Antrage des Unterrichtsministers aus den im Vortrage vom 3. d. M. angeführten Gründen<note type="footnote" n="2">Thun führte in seinem Vortrag v. <date when="1854-12-03">3. 12. 1854</date>, <bibl type="archival">ebd., MCZ. 3762/1854</bibl>, folgende Gründe an: In Ungarn befände sich außer der Oberrealschule in Preßburg keine <quote>vollständige Realschule</quote>; mit Ah. E. v. <date when="1851-03-02">2. 3. 1851</date> (siehe Anm. 1) sei bezüglich der deutschen Provinzen festgesetzt worden, daß die Gehälter aller Lehrer der Realschulen aus dem Studienfonds zu bezahlen seien, wenn die Kosten für die Schullokale und für deren Erhaltung von den Gemeinden bestritten werden; für Ofen wären sechs ordentliche Lehrer und ein Lehrer erforderlich, die Bemessung der Gehälter fiele in die Kategorie von Triest und Prag und beliefe sich auf 5000 fl., eine Summe, die unter den Unterstützungsbeiträgen bliebe, die der Staat anderen Hauptstädten des Reiches für ihre Realschulen zuwende. Außerdem wurde auf die schlechte ökonomische Lage der Stadtgemeinde Ofen verwiesen, die trotz 33½ % Steuerzuschlag ihre laufenden Ausgaben nicht zu decken vermochte und bereits mit einer Summe von 700.000 fl. verschuldet sei. Aus der teilweisen Subvention würde sich die weitere Frage ergeben, ob die Lehrer städtische oder lf. Beamte seien, welchen Einfluß daher Gemeinde und Regierung auf Anstellung und Pensionierung hätten.</note>, jedoch unter der Bedingung einverstanden, daß <ref xml:id="fn_3_3_259_a">dadurch die baldige Organisierung einer technischen Anstalt an der Stelle der bisherigen in Pest bestandenen Josephs-Akademie gefördert werde, damit sofort</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_259_a">Einfügung a–a Thuns.</note> die Bergakademie in Schemnitz, welche in jeder Beziehung einer Reform dringend bedarf, nach dem Muster der Bergschulen in Přibram und Leoben von dem bisherigen fünfjährigen <pb n="372" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s372.pdf"/>theoretischen und praktischen Lehrkurse auf den zweijährigen praktischen Lehrkurs eingeschränkt und <ref xml:id="fn_3_3_259_b">zweckmäßig eingerichtet werden könne</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_3_259_b">Korrektur b–b Thuns aus <quote>hiermit der Mehraufwand für die Ofener Realschule, welche den künftigen Bergakademikern Gelegenheit zur Erlangung der theoretischen Vorbildung geben wird, kompensiert werde</quote>.</note>, <note type="footnote" n="3">Mit Ah. E. v. <date when="1854-12-28">28. 12. 1854</date> (siehe den im Protokoll zit. Vortrag und Anm. 2) erhielten diese Anträge im allgemeinen die Genehmigung des Kaisers, jedoch mit der Beifügung, <quote>daß bei den von Mir gleichzeitig angeordneten Verhandlungen zur Regulierung der Vermögensverhältnisse der Stadtgemeinde Ofen auch die Frage in Erwägung gezogen werde, welche Beiträge von der Stadtgemeinde für die Bestreitung der Lehrerbesoldungen in Anspruch genommen werden dürften, in welcher Hinsicht Sie sich mit dem Minister des Inneren in das Vernehmen zu setzen haben werden. Übrigens gewärtige Ich auch die baldige Erstattung der in Ihrem Vortrage vom <date when="1851-02-12">12. Februar 1851</date> zugesicherten Anträge in Beziehung auf die Organisierung des gewerblichen Unterrichts und der Errichtung der Realschulen für jene Kronländer, auf welche sich Meine Verordnung vom <date when="1851-03-02">2. März 1851</date> nicht bezieht</quote>. — Ein Ah. Handschreiben an Thun vom selben Datum sprach die Rüge deutlicher aus: <quote>Ich finde Mich veranlaßt, Sie anzuweisen, künftig bei jedem Einschreiten um die Bewilligung einer nicht systemisierten Auslage aus einem Ihrer Verwendung zugewiesenen politischen Fonds stets nachzuweisen, ob hiezu die erforderlichen Mittel vorhanden sind oder, wenn dies nicht der Fall wäre, auf welchem Wege dieselben sonst sichergestellt sind</quote>. An den Minister des Inneren erging ein Ah. Handschreiben (obiges Datum) mit der Weisung, der <quote>Ordnung des Haushalts</quote> der Stadtgemeinde Ofen seine <quote>volle Aufmerksamkeit</quote> zuzuwenden, da sich deren <quote>ökonomische Verhältnisse […] in einem ungemein zerrütteten Zustand</quote> befänden; zu dieser Ah. Entschließung siehe auch die Gutachten und Empfehlungen des Reichsrates <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 773/1854 und GA. 829/1854</bibl>. Unterrichtsminister Thun erstattete erst im Jahre 1858 (siehe <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 4900/1858</bibl>) wieder Vorschläge zur Lösung dieses Problems.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_259_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Vorschrift über die finanzielle Verantwortlichkeit der Beamten</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi>, welcher von Sr. Majestät beauftragt worden ist, eine Vorschrift über die Regelung der finanziellen Verantwortlichkeit der k. k. Beamten, d. i. über die Weise, in welcher die Geltendmachung der Forderungen des Ärars gegen Staatsbeamte aus ihren Amtshandlungen stattzufinden habe, zu entwerfen und Allerhöchstdemselben in Antrag zu bringen, erbat sich die Ansicht der Konferenz über die Form, in welcher der Gegenstand zum Vortrage in der Konferenz vorzubereiten sei, <ref xml:id="fn_3_3_259_c">nachdem er einen Entwurf einer kaiserlichen Verordnung vorbereitet hatte und dieselbe in der Ministerkonferenz vorzutragen bereit ist</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_3_259_c">Beifügung c–c K. Krauß’.</note>.</p>
                  <p>Bei der Wichtigkeit des Gegenstandes und bei dessen vielfachen Beziehungen zu allen Zweigen der Administration glaubte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, sich vorläufig für den Weg der schriftlichen Verhandlung zwischen den Ministerien und dem Armeeoberkommando um so mehr aussprechen zu sollen, als nur auf diesem Wege diese Angelegenheit, worüber schon so viele und weitläufige Verhandlungen aus früherer Zeit vorliegen, in ihrem ganzen Umfange und mit der erforderlichen Eindringlichkeit gewürdigt werden kann.</p>
                  <p>Da die Konferenz sich dieser Ansicht anschloß, so wird der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> die schriftliche Verhandlung einleiten<note type="footnote" n="4">Justizminister K. Krauß erstattete mit Vortrag v. <date when="1854-10-22">22. 10. 1854</date>, <bibl type="archival">ebd., MCZ. 3347/1854</bibl>, eine <quote>Interimsanzeige</quote> über diesen Gegenstand.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_259_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Statutarische Verfassung der Wiener Universität (= Sammelprotokoll Nr. 263)</head>
                  <p>Wurde mit der Beratung der Grundzüge über die statutarische Verfassung der Wiener Universität begonnen, worüber ein besonderes Protokoll aufgenommen wird<note type="footnote" n="5">Siehe MK. v. 5., 12., 16. und <date when="1854-12-19">19. 12. 1854</date> und 13. 1. und <date when="1855-04-24">24. 4. 1855</date> (= Sammelprotokoll Nr. 263).</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-12-05">5. Dezember 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1854-12-14">14. Dezember 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>