<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="332">Sitzung 332</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-04-02"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z332.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1146</idno>
                  <idno type="KZ">42</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <span>Die Protokollführung durch Maximilian Ludwig v. Biegeleben, Fachreferent im Ministerium des Äußern und des kaiserlichen Hauses, stellt eine Ausnahme dar.</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-04-02"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Biegeleben; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Bach 5. 4.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck, Werner; abw. Buol-Schauenstein. Die Protokollführung durch Maximilian Ludwig v. Biegeleben, Fachreferent im Ministerium des Äußern und des kaiserlichen Hauses, stellt eine Ausnahme dar.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8998">
                     <surname>Biegeleben</surname>
                  </persName>
                  <note>Die Protokollführung durch Maximilian Ludwig v. Biegeleben, Fachreferent im Ministerium des Äußern und des kaiserlichen Hauses, stellt eine Ausnahme dar.</note>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-04-05">1856-04-05</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Werner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_332_1">Aufhebung des Belagerungszustandes in den von den österreichischen Truppen besetzten Landesteilen des Kirchenstaates</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18560402-P-0332" ana="a3-b4-z332">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z332.pdf">
               <title type="num">Nr. 332</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-04-02">2. April 1856</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Biegeleben; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Bach 5. 4.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck, Werner; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein. Die Protokollführung durch Maximilian Ludwig v. Biegeleben, Fachreferent im Ministerium des Äußern und des kaiserlichen Hauses, stellt eine Ausnahme dar.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">42</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1856-04-02">2. April 1856</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. Apost. Majestät abgehaltenen Konferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_332_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Aufhebung des Belagerungszustandes in den von den österreichischen Truppen besetzten Landesteilen des Kirchenstaates</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten als Gegenstand der Beratung den von dem päpstlichen Pronuntius Kardinal Viale mittelst Note vom 17. Februar d. J. an den Minister des Äußern ausgesprochenen Wunsch der Regierung Sr. Heiligkeit zu bezeichnen, daß der seither aufrechterhaltene Belagerungszustand in den von den kaiserlich österreichischen Truppen besetzten Provinzen des Kirchenstaates aufgehoben werde<note type="footnote" n="1">Die kaiserlich österreichischen Truppen besetzten während der Revolution im Jahre 1848 den Kirchenstaat, um dem Papst beizustehen, dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Engel-Janosi</author> – <author>Blaas</author> – <author>Weinzierl</author>, Die politische Korrespondenz der Päpste 31</bibl> (auch <quote>Nr. 105, Nr. 108</quote> und <quote>Nr. 109</quote>). Die im Protokoll erwähnte Note Viale-Prelàs v. <date when="1856-02-17">17. 2. 1856</date> in <bibl type="archival">HHSTA., PA. XI, 197 (Vatikan), Fasz. Varia 1856</bibl>.</note>. Se. Majestät bemerkten, der päpstliche Hof sei des Erachtens, daß, nachdem im lombardisch-venezianischen Königreiche die Aufhebung des Belagerungszustandes verfügt worden sei<note type="footnote" n="2">Der Belagerungszustand im lombardisch-venezianischen Königreich wurde durch die Ah. E. v. <date when="1854-04-20">20. 4. 1854</date> mit <date when="1854-05-01">1. 5. 1854</date> (<bibl type="archival">RGBL. Nr. 97/1854</bibl>) aufgehoben; Näheres in MK. II v. <date when="1854-04-14">14. 4. 1854</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b3-z216" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3/pdf/a3-b3-z216.pdf" target="MRP-1-3-03-0-18540414-P-0216.xml">ÖMR. III/3, Nr. 216</ref>
                        </bibl>.</note>, die Rückkehr zu den regelmäßigen Verwaltungszu­ständen auch in den römischen Provinzen sich als zeitgemäß darstelle, und daß durch diese Maßregel mancher Anlaß zu Reibungen zwischen den österreichischen Militärautoritäten und den Landesbehörden vermieden und das Ansehen der letzteren in ihrer Wirkungssphäre gekräftigt werden würde. Feldmarschall Graf Radetzky, über diesen Antrag mit Bericht vernommen, rate jedoch aufgrund der umfassenden berichtlichen Äußerung des Kommandanten des 8. Armeekorps FML. Grafen Degenfeld de dato Bologna 10. März [1856] von jedem Eingehen auf den Wunsch der päpstlichen Regierung ab. Nach der Darstellung des Grafen Degenfeld seien in den Legationen und Marken nicht diejenigen Garantien der Sicherheit gegeben, welche im lombardisch-venezianischen Königreiche die Aufhebung des Belagerungszustandes als zulässig hätte erscheinen lassen. Auf ein rechtzeitiges und kräftiges Zusammenwirken der Zivil- und Militärautoritäten könne dort nicht gezählt werden, auch täuschten die Landesbehörden selbst sich nicht darüber, daß sie nicht befähigt seien, den Geist der Auflösung und Zügellosigkeit, von dem die Bevölkerung der Romagna ergriffen sei, und der selbst die Sicherheit des Lebens und Eigentums der Bewohner gefährde, in Schranken zu halten und den Unternehmungen der Umsturzpartei Widerstand zu leisten. Die Aufhebung des Belagerungszustandes werde daher von dem besser gesinnten Teile <pb n="297" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s297.pdf"/>der Bevölkerung nicht gewünscht. Für den Fall, daß diese Maßregel dessenungeachtet aus höheren Rücksichten beschlossen werden sollte, deutete Graf Degenfeld ferner die Notwendigkeit an, eine Konvention abzuschließen, durch welche die Militärgerichtsbarkeit, wenigstens insoweit es die Sicherheit der Truppen und die Handhabung der Disziplin erfordern, aufrechterhalten, und dem Kommandanten der Okkupationstruppen ausdrücklich die Befugnis übertragen würde, den Belagerungszustand im Falle der Dringlichkeit von neuem zu proklamieren<note type="footnote" n="3">Im Kriegsarchiv, <bibl type="archival">MKSM., AOK., Präs.</bibl>, ist über diesen Gegenstand kein Aktenmaterial vorhanden. In <bibl type="archival">PA. XL, 87 (Interna)</bibl>, gibt es eine Korrespondenz Radetzkys mit Buol-Schauenstein, der zitierte Bericht ist jedoch nicht enthalten.</note>.</p>
                  <p>Von Sr. Majestät aufgefordert, sich über die Frage zu äußern, ob die gegenwärtige politische Situation es im besonderen Grade rätlich mache, dem Ansuchen des römischen Hofes zu willfahren, sprach <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Werner<note type="footnote" n="4">Joseph Freiherr v. Werner war Unterstaatssekretär im Ministerium des Äußern.</note>
                        </rs>
                     </hi> die Ansicht aus, daß politische Rücksichten höherer Art, welche das Interesse der Aufrechthaltung der öffentlichen Ruhe im Kirchenstaate überwiegen könnten, dermalen nicht bestünden. Auch scheine das Einschreiten des päpstlichen Pronuntius den Charakter der Dringlichkeit nicht einmal in dem Grade an sich zu tragen, um die Vermutung auszuschließen, daß die päpstliche Regierung zu ihrem Schritte mehr durch das Andrängen einzelner Lokalautoritäten als durch die Überzeugung von seiner Zeitgemäßheit und Gefahrlosigkeit bewogen worden sei.</p>
                  <p>Bei der hierauf stattgehabten Erörterung wurde das Gewicht der von dem Grafen Degenfeld für die Aufrechthaltung des Belagerungszustandes in den okkupierten Provinzen entwickelten Gründen einstimmig anerkannt und hervorgehoben, daß gerade der jetzige Augenblick für die beantragte Aufhebung des Ausnahmszustandes nicht gut gewählt sein würde. Durch den Abschluß des Friedens<note type="footnote" n="5">Gemeint ist der Abschluß des Friedens von Paris am <date when="1856-03-30">30. 3. 1856</date>, dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Baumgart</author>, Friede von Paris</bibl>, passim.</note> sei die Umsturzpartei in den Hoffnungen getäuscht, die sie auf eine allgemeine europäische Konflagration habe gründen können, und es sei daher zu vermuten, daß sie gerade jetzt ihre Bestrebungen wieder dahin richten werde, im Inneren der Staaten, zunächst in Italien, Unruhen hervorzurufen, wovon die neuesten politischen Morde in Parma und die zunehmende Unsicherheit im römischen Gebiete bereits Symptome zeigten. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> nahm Bezug auf einen im Gange befindlichen Hochverratsprozeß, dessen Fäden in den Kirchenstaat hinüberreichen und welcher hinlängliche Belege für die Notwendigkeit enthalte, die außerordentlichen Befugnisse der kaiserlichen Militärbehörden in der Romagna vorerst noch fortdauern zu lassen. Er könne hierüber, falls es von Sr. Majestät befohlen würde, binnen kurzem nähere Notizen liefern, die benützt werden könnten, um der päpstlichen Regierung in ihrem eigenen Interesse die Gefahr, die mit der Aufhebung des Belagerungszustandes verbunden sein würde, augenscheinlich zu machen.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten dies zu genehmigen und sodann die Beratung auf die weitere Frage zu lenken, inwiefern es sich empfehlen könne, den <pb n="298" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s298.pdf"/>Belagerungszustand zwar im Grundsatze aufrechtzuerhalten, die Wirksamkeit der Militärgerichte jedoch in bezug auf einzelne, in dem Bereich der Polizei und Verwaltung fallende Gegenstände zu beschränken, in welchen eine Ingerenz der österreichischen Militärbehörden sich als weniger unerläßlich darstellen könnte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erachtete, daß unter den im Berichte des Grafen Degenfeld einzeln bezeichneten, der kriegsgerichtlichen Kompetenz überwiesenen Vergehungen allerdings mehrere der Ahndung durch die Landesbehörden ohne Nachteil anheimgestellt werden könnten, wohin namentlich die unter Nr. 12, 14, 15 und 16 erwähnten Übertretungen – gegen die Präventivzensur, gegen die Vorschriften wegen Aufnahme von Fremden, gegen die für Wirte usw. festgesetzten Sperrstunden, Beschädigungen an päpstlichen Wappen usw. gehörten. Die Konferenz war der Ansicht, daß, bei der verhältnismäßig geringen Erheblichkeit dieser Punkte ein spezielles Anerbieten, die Kompetenz rücksichtlich derselben wieder in die Hände der Landesbehörden zu legen, zwar gegenüber der päpstlichen Regierung nicht angezeigt erscheine, daß aber in der zu erteilenden Antwort im allgemeinen die Bereitwilligkeit ausgesprochen werden könnte, die kaiserlichen Militärbehörden zu ermächtigen, den Wünschen der päpstlichen Regierung hinsichtlich einer zweckmäßigen Abgrenzung der beiderseitigen Befugnisse nach Tunlichkeit entgegen­zukommen. Se. k. k. a <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">post. Majestät</rs>
                     </hi>, die Beratung resümierend, gaben die Ah. Willensmeinung dahin zu erkennen, daß der vorliegende Antrag des päpstlichen Hofes, als dessen eigenen Interessen nicht entsprechend in geeigneter Form, namentlich auch unter Benützung der von dem Minister des Inneren in Aussicht gestellten Belege – bis zu deren Vorlage der Beantwortung der Note des Pronuntius noch Anstand zu geben sei – im Grundsatze abgelehnt, dabei jedoch der päpstlichen Regierung anheimgegeben werde, falls sie eine Erweiterung der Wirksamkeit der Landesbehörden in einzelnen, seither den österreichischen Kriegsgerichten überwiesenen Kategorien von Übertretungen wünsche, die betreffenden Legaten anzuweisen, mit den kaiserlichen Militärkommandanten, die entsprechende Instruktionen empfangen würden, diesfalls sich ins Einvernehmen zu setzen<note type="footnote" n="6">In diesem Sinne erging die Antwort Buols v. <date when="1856-04-25">25. 4. 1856</date> an den päpstlichen Nuntius Viale-Prelà, <bibl type="archival">HHSTA., PA. XI, 197 (Vatikan), Fasz. Varia</bibl>. Ein kurzer Bericht Radetzkys an Buol-Schauenstein über die tatsächliche Aufhebung des Belagerungszustandes im Kirchenstaat v. <date when="1856-12-23">23. 12. 1856</date> in <bibl type="archival">ebd., PA. XL, 87 (Interna), Fasz. Korrespondenz mit dem Gouverneur Feldmarschall Graf Radetzky 1856</bibl>. Siehe auch Note Grünnes an Buol v. <date when="1856-10-06">6. 10. 1856</date> mit der Mitteilung einer zwischen FML. Grafen Degenfeld und dem außerordentlichen Kommissär Sr. Heiligkeit <quote>vereinbarte Punktation über die Handhabung des Belagerungszustandes in den von den k. k. Truppen besetzten Teilen des Kirchenstaates</quote> in <bibl type="archival">ebd. 88 (Interna), Fasz. Korrespondenz mit FML. Graf v. Grünne</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1856-04-05">5. April 1856</date>. Bach.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1856-04-06">6. April 1856</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>