<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">März 1860–<date when="1860-10-16">16. Oktober 1860</date> Beilage I</title>
            <title level="a" type="desc" n="1000"/>
            <editor ref="#editor_Heindl"/>
            <editor ref="#editor_Kurz" role="recreate document from PDF"/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b2-zI.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key="#editor_Heindl"/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 2 März 1860–16. Oktober 1860 Beilage I</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2007">2007</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1860"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted"/>
            </list>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num> Konferenz, Schönbrunn, 25. und 26. August 1860
                  </label>
                  <ref target="#top_4_2_I_1"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-02-0-18600825-A-0001" ana="a4-b2-zI">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/serie-1/a4-b2/pdf/a4-b2-beilagen.pdf">
               <title type="num">Nr. I</title>
               <title type="descr"/>
            </head>
            <p resp="#SK">
               Siehe <ref target="../data/binaries/a4-b2-beilagen.pdf">beiliegendes PDF</ref>.
            </p>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">Nr. I Konferenz, Schönbrunn, 25. und 26. August 1860
                     
                     HHSTA., PA. I 531, Nachlaß Rechberg, 7. Teil, fol. 312 ­ 357; <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>, ohne Aktenzahl;
                     P. Biegeleben (<choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice> Pino-Friedenthal); <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Rechberg, Nádasdy, Goluchowski,
                     Apponyi, Clam-Martinitz, Szécsen, Mailáth; ohne <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und AhE.
                     Teildruck: REDLICH, Staats- und Reichsproblem 2, 685 ­ 705.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
               <p>
                  <list type="listperson_prose">
                     <item ana="formatted"/>
                  </list>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll einer zu Schönbrunn am 25. und 26. August 1860 unter dem Ah. Vorsitze
                  Se. k. k. apost. Majestät abgehaltenen Konferenz.
               </head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_2_I_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>Konferenz, Schönbrunn, 25. und 26. August 1860
                     </label>
                  </head>
                  <p>

<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> geruhten die Beratung einzuleiten, indem Allerhöchstdie-
selben bemerkten: Es habe sich in den Sitzungen des Reichsratskomitees die Majorität
für den von dem Grafen Szécsen hinsichtlich der Organisation der Monarchie aufgestellten Antrag ausgesprochen, und nachdem dieser Antrag auch bei dem Ministerium
Anerkennung gefunden, habe Graf Apponyi den Wunsch und die Bitte vorgetragen,
daß eine Besprechung zu dem Zwecke stattfinden möge, um eine mehr ins einzelne
gehende Verständigung herbeizuführen und dadurch die Anhänger des Antrages des
Grafen Szécsen in den Stand zu setzen, auf die bevorstehende Plenarberatung des
Reichsrates im Einklange mit der Regierungsansicht einzuwirken. Diesem Gesuche willfahrend habe Se. Majestät die heutige Versammlung berufen<note type="footnote" n="1">Das zur Beratung des Staatsvoranschlags für 1861 eingesetzte sogenannte 21er-Komitee hatte am 21. 8.
   1860 den Antrag Szécsens angenommen. Noch vor der Sitzung hatte die Ministerkonferenz den „Vortrag“
   Szécsens beraten und sich vorsichtig und abwartend, aber nicht ablehnend verhalten, vgl. MK. v. 21. 8.
   1860. Am 23. 8. 1860 kam es zu einer Unterredung zwischen Apponyi, Szécsen, Mailáth, Clam-Martinitz
   und Rechberg. Apponyi regte eine Besprechung in Anwesenheit des Kaisers an, wogegen Rechberg nicht
   opponierte. Am Abend des 23. 8. wurde Apponyi in Audienz empfangen, siehe dazu SZOGYÉNY-MARICH,
   Emlékiratai 3, 50 ff.</note>. Se. Majestät empfehlen
den Anwesenden, sich über alle, sowohl die Institutionen im Zentrum des Reiches, als
diejenigen in den Kronlanden betreffenden Punkte des Organisationsplanes sowie über
die Mittel und Wege zu dessen Ausführung mit der von dem Ernste der Lage geforderten Offenheit und ohne allen Rückhalt auszusprechen, damit Allerhöchstderselben für
die Entschließungen, zu welchen die Darlegung der Ansichten der Versammlung Anlaß
geben könnte, eine zuverlässige Grundlage gegeben sei. Se. Majestät forderten insbesondere auch Allerhöchstihre Minister auf, heute nicht in ihrer amtlichen Eigenschaft zu
sprechen, sondern allein ihren persönlichen, von keiner Rücksicht gehinderten Überzeugungen Ausdruck zu geben. Se. Majestät erinnerten schließlich, daß die Natur der
heutigen Beratung die Bedingung strenger Geheimhaltung unter den Teilnehmern mit
sich bringe.</p>
                  <p>
                            <pb/>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> bat, die Motive kurz darlegen zu dürfen, die ihn zu der Sr. Majestät
vorgetragenen Bitte veranlaßt hätten. Als Mitglied des Budgetkomitees des Reichsrates
habe er ­ längst durchdrungen von der sich täglich steigernden Gefährlichkeit der moralischen Lage der Monarchie ­ zu der Überzeugung kommen müssen, daß auch die mate-
rielle Lage der Staatsgeschäfte nicht haltbar sei. Das Komitee habe sich verpflichtet
geglaubt, nicht bloß den unbefriedigenden Charakter der Situation zu konstatieren,
sondern auch die zum Heil führenden Mittel anzugeben. Der Grenzen seiner Aufgaben
sich bewußt, habe jedoch das Komitee die Grundsätze, deren Annahme und Durchführung es empfehlen zu sollen glaube, nur in sehr allgemeinen Umrissen bezeichnen können. Da nun aber jeder gedeihliche Erfolg abhänge von der richtigen Auffassung und
Anwendung dieser allgemeinen Grundsätze, da eine unzureichende Ausführung nur
schaden könne, so vermöge er eine Bürgschaft dafür, daß das Komitee durch seinen
Antrag das Beste der Krone und des Reiches fördern werde, nur in der Überzeugung zu
erblicken, daß auch bei näherer Prüfung dieses Programmes dem Geiste desselben, sowie
den praktischen Maßregeln, die es bedinge, die volle Zustimmung Sr. Majestät und der
Räte der Krone erworben sein werde.</p>
                  <p>
                     Als Verfasser des im Reichsratskomitee angenommenen Antrages übernahm es <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi>, die Hauptgedanken des geplanten Programmes näher zu entwickeln. Graf
Szécsen hob zunächst gleich dem Grafen Apponyi den doppelten Gesichtspunkt hervor,
welcher die Beratungen des Reichsratskomitees habe beherrschen müssen. Eingedenk
der Bedeutung, welche der Wille des Monarchen dem verstärkten Reichsrate beigelegt
habe, angesichts der erregten Erwartungen und des Ernstes einer von außen und im
Innern bedrohten Lage, habe das Komitee es für hochgefährlich halten müssen, keinen
Organisationsantrag zu stellen. Dieser Gefahr stehe die andere gegenüber, daß durch
spezielle Vorschläge teils Uneinigkeit innerhalb und außerhalb des Reichsrates hervorgerufen, teils der Reichsrat mehr oder weniger in eine übergreifende, eine Art von moralischer Usurpation in sich schließende Stellung vorgedrängt werden könnte. Die Urheber
des Antrages seien daher der Meinung gewesen, daß sie zwar ihre Vorschläge bestimmt
genug formulieren müßten, um über die allgemeine Richtung keinen Zweifel zu lassen,
daß sie aber die nähere staatsrechtliche Entwicklung und Anwendung dieser Vorschläge
der Weisheit und der Macht der über alle Einzelinteressen gestellten Krone anheimgestellt lassen müßten.</p>
                  <p>
Graf Szécsen bezeichnete sodann als die beiden allgemeinen Grundgedanken seines
Antrages 1. Anerkennung der historisch-politischen Individualität der einzelnen Kronlande und Anknüpfung an die geschichtlichen Organismen, 2. Sicherung des gesamtstaatlichen Verbandes der Monarchie durch Vereinigung aller zu einer kräftigen Führung der Regierung und zur Behauptung der Machtstellung Österreichs nötigen Befugnisse im Zentrum des Reiches. Er erklärte, daß er die Anerkennung der berechtigten
Autonomie Ungarns nicht als ein Privileg für Ungarn beanspruche, sondern eine alle
Teile der Monarchie umfassende Organisation wünsche, eine Organisation, welche, was
den Ungarn gewährt werde, möglichst gleichmäßig in alle Teile des Reiches einführe. In
Ungarn selbst würde einer Lösung, die sich auf Ungarn beschränke, kein volles Vertrauen entgegenkommen. Jeder Versuch zu einer solchen Lösung müsse zu jenem Föderalismus führen, den man oft irrigerweise fürchte. Eine gleichmäßige Entwicklung der
politischen Institutionen aller Kronländer lasse dagegen hoffen, daß in Ungarn allmäh<pb/>
lig der Wert der Zusammengehörigkeit des Ganzen mehr erkannt werde und das Gefühl
für die Behandlung der gemeinsamen Angelegenheiten mehr Stärke gewinne.
Dies seien die Grundzüge seines Programmes. Für die Ausführung seien zum Teil die
Wege bereits vorgezeichnet. Landesvertretungen seien von Sr. Majestät bereits zugesagt.
Willkürlich gemachte Landesvertretungen würden aber die Zahl der verunglückten
Lösungen nur vermehren. In Ungarn sei es unerläßlich, an den früher bestandenen
Landtag anzuknüpfen. Er spreche offen aus, daß ein gewisser Grad von Gefahr mit diesem Entschlusse verbunden sei. Nicht sowohl in den Attributionen, die man dem ungarischen Landtage werde beilegen müssen, als in der Tatsache seiner Wiederbelebung, in
seiner Existenz liege diese Gefahr. Aber Gefahr sei auf allen Wegen und es handle sich
darum, denjenigen zu wählen, wo sie in der richtigsten Stellung und mit den besten
Kräften und Mitteln bekämpft werden könne.</p>
                  <p>
Auswärtige Angelegenheiten, Krieg, Finanzen, Zoll und Handel seien ohne jede Einmischung des ungarischen Landtages der Zentralgewalt vorbehalten. Eine Maßregel aber,
die er als wesentlich und als dringend zu bezeichnen sich verpflichtet glaube, sei eine
Änderung in der Organisation der obersten Staatsgewalt. Der seitherige Organismus der
Ministerien entspreche weder den Bedürfnissen der Krone, noch den Eigentümlichkeiten der österreichischen Monarchie. Dieser Organismus sei nicht geeignet, eine den
Zweck der Befriedigung der Gemüter erfüllende umfassende Maßregel ins Leben zu
führen. Für gewisse Organisationszweige genüge in Österreich eine Persönlichkeit nicht.
Auch in dieser Beziehung sei an die früher bestandene Einrichtung wieder anzuknüpfen.
Er und seine Freunde müßten die Wiederernennung von Hofkanzlern au. bevorworten,
doch werde die Stellung dieser höchsten Beamten sich jetzt wesentlich von der früher
eingenommenen unterscheiden, indem die einzelnen Kanzler nicht wie früher den
Geschäften der betreffenden Länder ohne allen organischen Zusammenhang mit der
Leitung des Staatsganzen vorzustehen, sondern solidarisch mit den übrigen Ministern
den obersten Rat der Krone für die allgemeinen Reichsangelegenheiten zu bilden haben
würden.</p>
                  <p>
Graf Szécsen hob am Schlusse seiner Auseinandersetzung die entscheidende Wichtigkeit
hervor, die er, wenn sein Antrag die drohenden Gefahren noch rechtzeitig abwenden
solle, auf die rasche und entschiedene Benützung des jetzigen Momentes legen müsse.
Die Lösung sei außerordentlich dringend, der steigenden Apathie der österreichischen
Völker, der gänzlichen Verwirrung der Begriffe könne nur durch unverweilte Aufstellung und Durchführung eines großen positiven Systems entgegengewirkt werden, nur
ein solches, dem freien Entschlusse der Krone zu verdankendes System werde nicht als
Produkt eines Dranges von außen, nicht im Lichte einer Konzession erscheinen. Aber
alles müsse erwogen werden, auch über die Mittel, etwaigem Widerstande zu begegnen,
müsse man sich klar sein, denn es würde Täuschung sein, sich einen ruhigen und gefahrlosen Übergang zu besseren Zuständen versprechen zu wollen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam-Martinitz</rs>
                            </hi> äußerte, daß er die Überzeugungen, denen Graf Apponyi
und Graf Szécsen Ausdruck gegeben hätten, teile. Die Gefahr, die in Ungarn in den zentrifugalen Tendenzen liege, bestehe nicht in demselben Maße in den übrigen Provinzen,
aber hier seien es die Ideen des modernen Konstitutionalismus, in welchen sich der
Gegensatz gegen die Interessen der Krone und gegen die Durchführung eines auf Erhaltung der provinziellen Autonomie gegründeten Systems bewege. Es sei nicht zu verken                     <pb/>
nen, daß die Richtung des öffentlichen Geistes zum großen Teile durch diese Ideen
bestimmt werde, aber in ihnen liege der Keim des Zerfalls der Monarchie. Es sei
namentlich nicht abzusehen, wie Ungarn auf diesem Wege zu befriedigen [sei]. Es sei
daher die entgegengesetzte Richtung, diejenige der Entwicklung der politischen Individualität der Provinzen einzuschlagen. Indem er den Ansichten der Vorredner beipflichte, glaubte er nur besonders betonen zu sollen, daß die Gleichmäßigkeit dieser
Entwicklung in Ungarn und in den übrigen Provinzen nicht in einer vollkommenen
Gleichartigkeit der einzelnen Institutionen, sondern nur in einer tunlichst den gleichen
Maßstab anlegenden Anknüpfung an die früher zurecht bestehendenen Einrichtungen
sich darzustellen haben werde.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. k.k. apostolische Majestät</rs>
                            </hi> bemerkten, daß die soeben vernommenen Äußerungen
in ihrer Allgemeinheit nicht genügten, um die Grundlage eines sicheren Urteils über die
Ausführbarkeit und Rätlichkeit des im Reichsrate angenommenen Antrages zu bilden.
Es sei der Stellung des Reichsrates nur mit wenigen Worten Erwähnung geschehen, eine
neue Organisation des Ministeriums sei nur im allgemeinen angedeutet, über die Attributionen<note type="footnote" n="2"> Attribution = Erteilung von Rechten; Befugnis.</note> der Landesvertretungen, über die Abgrenzung der Zentralangelegenheiten
von den Landesangelegenheiten sei nichts bestimmtes geäußert worden. Se. Majestät
müßten wünschen, über das Detail aller dieser wichtigen Fragen die Ansichten der Redner zu vernehmen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> erklärt, daß er eine veränderte Gestaltung der Zentralregierung für das
nächste und dringendste Bedürfnis halte, weil die jetzige Einrichtung für die Durchführung der von ihm gewünschten umfassenden Maßregel nicht genüge. In der Organisation und den Attributionen des Reichsrates würden sich allerdings Änderungen empfehlen. In der auswärtigen Politik werde der Reichsrat keine Kompetenz haben. In den
Finanzen seien ihm bereits beschließende Befugnisse in bestimmtem Umfange beigelegt.
Es werde ihm aber auch in Gegenständen allgemeiner Legislation, die zu seiner Kompetenz gehörte, beschließende Befugnisse nicht vorzuenthalten sein, schon weil der ungarische Landtag, dem in seinem Bereiche das deliberative Votum<note type="footnote" n="3">Delibertiv = beratend.</note> zustehen werde, nicht
wohl in seinem eigenen Gesetzgebungsberufe zugunsten einer Körperschaft zu beschränken sein werde, die mit geringerer politischer Berechtigung ausgestattet wäre, als er
selbst.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam-Martinitz</rs>
                            </hi> bemerkt, daß, die Finanzen betreffend, dem Reichsrat auch
die Prüfung der Gebarung der abgelaufenen Rechnungsjahre zustehen sollte, weil sonst
sein Zustimmungsrecht zur Erhebung neuer Steuern und Kontrahierung von neuen
Anleihen illusorisch sein würde.  <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident Graf Rechberg</rs>
                            </hi> fragt, welche Bedeutung bei der Prüfung der Gebarung eine beschließende Befugnis des Reichsrates haben solle. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> bemerken, daß ein solches Prüfungsrecht wohl eine Folge des konstitutionellen Rechtes der Budgetbewilligung, nicht aber
eine Folge der dem verstärkten Reichsrate in Finanzsachen verliehenen Befugnisse sei.
                     <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam-Martinitz</rs>
                            </hi> nahm für den verstärkten Reichsrat weder ein Recht der
Bewilligung des Budgets, noch eine Verantwortlichkeit der Minister in Anspruch, wies
                     <pb/>
                     
                     

aber darauf hin, daß neben dem Rechte der Zustimmung zu neuen Steuern oder Anlehen doch auch eine Einflußnahme des Reichsrates auf Zurückführung der Steuern von
ihrer gegenwärtigen Höhe nützlich gefunden werden könnte. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> spricht
sich gleichfalls dahin aus, daß die Befugnisse weder des Reichsrates noch der Landtage
irgendwie auf die laufenden Steuern sich zu erstrecken haben werde.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> stellten die Frage, ob nach der Ansicht der Antragsteller auch in der
Zollgesetzgebung, ferner ob in Militärsachen die jetzigen Kompetenzen des Reichsrates
zu erweitern wäre.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Herr von Mailáth</rs>
                            </hi> äußert sich dahin, daß eine beschließende Befugnis in Zollsachen
vielleicht nicht ohne Nutzen dem Reichsrate beigelegt werden könnte, um eine Bürgschaft gegen überstürzte Änderungen im Zollsysteme zu gewinnen. In den Militärangelegenheiten sei zu unterscheiden zwischen dem Heerbefehl und der Verwaltung. Der
Heerbefehl gehöre dem Kriegsherrn, die Verwaltung stehe in derselben Kategorie, wie
andere Zweige der Administration. Herr von Mailáth berührt bei diesem Anlasse die
Frage, ob überhaupt den Landtagen administrative Aufgaben und exekutive Befugnisse
zugewiesen werden sollten. Der Redner äußert sich hierüber in verneinendem Sinne,
darauf hinweisend, daß die Wirksamkeit des ungarischen Landtags nur auf dem legislativen Felde sich bewegt habe. Im allgemeinen spricht Herr von Mailáth die Überzeugung aus, daß es das oberste Staatsprinzip Österreichs sein müsse, die historischen
Reichsverhältnisse zu beachten, da dieses Prinzip allein der Monarchie die Kraft und die
Fähigkeit geben könne, den anderwärts zur Geltung kommenden Doktrinen vom
Volkswillen sowie den Tendenzen bürokratischer und parlamentarischer Zentralisation
zu widerstehen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> erinnert, daß in der Frage der administrativen und exekutiven Wirksamkeit der Landtage die Anknüpfung an das historische Recht in den deutsch-slawischen
Provinzen ein anderes Resultat liefere, als in Ungarn. In den ersteren sei durch die Landesausschüsse zwar keine eigentliche Exekutive, aber doch eine im weiteren Sinne administrative Tätigkeit ausgeübt worden. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> erwähnen, daß
auch in Ungarn an die Konstituierung eines Landesausschusses gedacht werden könnte.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> behält sich seine Ansicht hierüber vor, äußert jedoch eher Bedenken
gegen eine solche neue Kreation. Angehend die beschließende Gewalt des Reichsrates,
glaubt Graf Szécsen, daß dieselbe in Wirklichkeit die Krone kaum mehr beschränken
werde als die beratende, da es wesentlich nur darauf ankomme, ob die Stimme des
Reichsrates von der allgemeinen Meinung getragen sei. Von einer Schlußfassung könne
ohnehin in einem monarchistischen Staate nicht die Rede sein, solange die Sanktion der
Krone fehle. Gegen ein Deliberativvotum in Zoll und Militärgesetzgebungssachen
dürfte schwerlich ein Bedenken zu hegen sein. Die Ergänzung des Heeres, die Ausschreibung einer Rekrutierung wieder, wie ehemals, von einer ständischen Bewilligung abhängig zu machen, dies stehe nicht in Frage, aber ein allgemeines Konskriptionsgesetz, überhaupt die bleibenden Normalien könnten ebenso, wie ein Zollgesetz, in den Bereich der
legislativen Befugnisse des Reichsrates fallen. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> fragen, ob dies auch von
                     Verordnungen über Heeresorganisation, über Bewaffnung usw. gelten solle, mit welchen weder eine Mehrforderung, noch sonst eine neue Belastung verbunden sei. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> anerkennt in solchen Verordnungen das ausschließliche Recht des Kriegsherrn.</p>
                  <p>
                            <pb/>

<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> leiten die Beratung auf Gesetze im Bereiche der politischen Verwaltung. Sollten solche Gesetze aus den Beratungen und den vielleicht weit
auseinandergehenden Beschlüssen der einzelnen Landtage hervorgehen? Sollten sie bloß
von den Landtagen beraten werden, sollten sie gar nicht an den Reichsrat gelangen?
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> erklärt, in bezug auf Ungarn freimütig aussprechen zu müssen, daß solche Gesetze vor den ungarischen Landtag gehörten und daß es Se. Majestät täuschen
hieße, wollte man sagen, daß sich ohne diesen Wirkungskreis ein ungarischer Landtag
denken lasse. Möglich, daß in Zukunft die Entwickelung des öffentlichen Geistes eine
weitergehende Zentralisation begünstige, gegenwärtig aber sei es untunlich, auf diesem
Gebiete die Legislative des ungarischen Landtages zu verkürzen oder sie der des Reichsrates unterzuordnen. Auch hier lege er aber das Hauptgewicht auf die Sanktion der
Krone, in dem Veto des Monarchen liege die Garantie, daß der ungarische Landtag
nichts der Einheit und der Wohlfahrt des Ganzen Nachteiliges beschließen könne.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> wenden ein, es werde dann künftig in Österreich kaum mehr ein
                     allgemeines judizielles und administratives Gesetz zustande kommen können. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> hebt hervor, daß jetzt tatsächlich eine einheitliche Gesetzgebung bestehe,
                     von der Ungarn nicht willkürlich sich werde entfernen können oder wollen. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> entgegnen, daß hierin nur für den Augenblick Beruhigung liege, aber die
Gesetzgebung schreite fort, und die Opportunität spreche nicht für den Vorschlag, sie so
vielfacher Zersplitterung und bunter Vielgestaltigkeit auszusetzen.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Rechberg</rs>
                            </hi> macht darauf aufmerksam, daß Ungarn in der neu erworbenen Teilnahme an den gemeinsamen Angelegenheiten der Monarchie, die ihm früher nicht
zustand, einen sehr hohen Gewinn zu erblicken habe, durch welchen es für die vom allgemeinen Interesse erheischte Begrenzung seiner heimischen Autonomie mehr als hinreichenden Ersatz erhalte.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> wollen das Gewicht dieser Erwägung an sich
nicht bestreiten, entgegnen aber, daß Ungarn in der jetzigen fieberhaften Aufregung
weit eher geneigt sein werde, die Mitberechtigung außerungarischer Elemente in den
gemeinsamen Angelegenheiten wie eine Beeinträchtigung der eigenen Selbständigkeit
zu empfinden als die Errungenschaft der aktiven Einflußnahme im Zentrum der Monarchie nach ihrem wahren großen Werte zu würdigen. Übrigens sei in dieser Beziehung
das Recht Ungarns kontrovertiert gewesen. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Herr von Mailáth</rs>
                            </hi> erwähnt, daß schon
im XIII. Gesetzartikel 1741 Ungarn die Zusage einer Vertretung im Staatsministerium
erhalten hatte.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> konstatiert, daß die in Ungarn jetzt nicht vorhandene Richtung auf
Gemeinsamkeit der inneren Gesetzgebung in den übrigen Provinzen der Monarchie
eine gewisse Stärke habe und daß man in den deutschen Kronlanden diejenigen legislativen Geschäfte, die der Gleichartigkeit der Verhältnisse wegen zweckmäßig vom Zentralorgane zu behandeln wären, wohl nicht für die verschiedenen einzelnen Landtage
reklamieren würde. Er betrachte es daher als eine offene Frage, ob im Reichsrate eine
eigene Kategorie außerungarischer gemeinsamer Geschäfte aufgestellt werden könnte,
was allerdings, soferne diese Geschäfte nicht bloß mit konsultativer, sondern mit
beschließender Kompetenz zu behandeln wären, eine itio in partes bedingen würde. Die
Unterordnung der Landtagsberatungen unter den Reichsrat entspreche dagegen auch
seiner Auffassung nicht.</p>
                  <p>
                            <pb/>

<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> hebt hervor, daß die von Se. Majestät erhobenen Bedenken dem
Gebiete der Nützlichkeitsgründe angehörten, daß es sich aber in der jetzigen gefährlichen Lage der Monarchie um das Mögliche und Ausführbare handle. Allerdings liege in
dem Charakter der Zeit ein starker Zug nach Gleichförmigkeit der Gesetzgebung. Allein
hierin erblicke er einen Grund mehr, Ungarn die zur Befriedigung nötigen Zugeständnisse an die Autonomie des Landes nicht zu verweigern, weil es der allgemeinen Strömung der Zeit überlassen bleiben könne, die Forderung der Übereinstimmung von
selbst zur Geltung zu bringen und für die praktischen Nachteile der Selbständigkeit
Ungarns das Korrektiv zu finden. Graf Szécsen bemerkt ferner, daß Veranlassung zu der
Frage, ob der Ausweg einer itio in partes im Reichsrate zuzulassen sein werde, auch aus
dem Grunde gegeben sei, weil der Einfluß des internationalen Verhältnisses zu beachten
sei, in welchem ein Teil der Monarchie zum Deutschen Bunde steht.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Rechberg</rs>
                            </hi> erwidert, daß der völkerrechtliche Verband mit dem Deutschen
Bunde in Sachen der Gesetzgebung noch nie eine Schwierigkeit bereitet habe, auch die
Nötigung zu einer itio in partes nicht in sich schließe, nachdem am Deutschen Bunde
legislative Beschlüsse nicht anders als mit Stimmeneinhelligkeit gefaßt werden könnten.
Graf Rechberg erinnert sodann daran, daß der Reichsrat der oberste Rat der Krone sei
und daß, wenn die Krone sich dieses Rates auch in den Angelegenheiten bediene, die
bereits der Beratung der Landtage unterlegen hätten, dieses Verhältnis kein solches sei,
auf welches der Begriff einer Unterordnung angewendet werden könne.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> fragen, ob dem Reichsrate, ob den Landesvertretungen
eine Initiative zugedacht werde.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> spricht die Überzeugung aus, rücksichtlich des ungarischen Landtages
könne, nach dem historischen Gesichtspunkte, die Initiative nicht ausgeschlossen werden. Es verstehe sich, daß auch die Regierung die Initiative in der Hand haben werde.
Was Graf Rechberg gesagt, sei in der Theorie anzuerkennen, beseitige aber in Ungarn
die Schwierigkeit nicht.</p>
                  <p>
Justizminister <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Nádasdy</rs>
                            </hi> bevorwortet die Beibehaltung des Prinzips der Begutachtung aller Gesetzesfragen durch den Reichsrat, sei es nun, daß diese Begutachtung
die ganze Frage der inneren Zweckmäßigkeit der Vorlagen umfasse, oder daß ihr speziell
die Richtung zu geben sein werde, zu prüfen, ob ein vom ungarischen Landtag angenommenes Gesetz auch auf dem Standpunkte der Gesamtmonarchie gutgeheißen werden könne. Das Odium der Verwerfung dürfe nicht allein von der Krone getragen werden. Wie sei es in früherer Zeit gehalten worden? Der Kaiser habe über die ungarischen
Landtagsvorlagen den Staatsrat und die Staatskonferenz zu Rate gezogen. Warum solle
nicht jetzt der Reichsrat gehört werden. Was man dem ungarischen Landtage gewähre,
müsse man auch dem böhmischen und den übrigen einräumen. Welches würde dann
z. B. das Schicksal des Telegrafengesetzes, des Wuchergesetzes sein?</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> will die Argumente des Grafen Rechberg und des Grafen Nádasdy
wohl für den ständigen Reichsrat oder die Ministerkonferenz, aber nicht für den verstärkten Reichsrat gelten lassen. Dieser sei eine politische Körperschaft und seine Einflußnahme sei nicht auf eine Linie zu stellen mit der Begutachtung, die sich die Krone
von den obersten Staatsbehörden erstatten lasse. Die notwendige Kohäsion des Reiches
dürfe nicht zerstört, andererseits aber nicht bloßen Rücksichten, größerer Einfachheit
und Leichtigkeit der große Zweck der Versöhnung der Gemüter geopfert werden. Lang<pb/>
samer werde allerdings der Gang der Gesetzgebung sein, aber nicht immer sei dies ein
Nachteil. Das Wuchergesetz gehöre zu denjenigen, die ohne Nachteil für das Gemeinwohl von den verschieden Landtagen der Monarchie verschieden beurteilt werden
könnten. Das Telegrafengesetz sei wesentlich Finanzgesetz. An Schwierigkeiten werde es
nicht fehlen, aber die Macht der Krone könne vieles vermitteln. In den Ländern des parlamentarischen Regimes sei das Veto des Monarchen allerdings eine schwache Waffe,
aber anders verhält sich dies in Österreich, wo die Krone die Einheit des Ganzen gegenüber den Teilen darstelle und die Majorität keines einzelnen Landtags den Gang der
Regierung zu bestimmen trachten könne.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> bemerken, daß die Stellung des ungarischen Landtages immerhin derjenigen eines Parlamentes sehr nahe kommen würde.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Nádasdy</rs>
                            </hi> erwähnt, daß die Opposition des ungarischen Landtages in Sachen
von allgemein österreichischem Interesse schon in früheren Zeiten die Regierung in
manch schwieriges Dilemma gebracht hat.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> heben hervor, daß in den Zuständen, innerhalb welcher die frühere
Wirksamkeit des ungarischen Landtags sich bewegte, seit 1848 gar manches sich geändert
habe. Der patriarchalische Charakter der früheren Epoche bestehe nicht mehr, jetzt müsse
manches in den Händen der Regierung liegen, was früher entbehrlich oder der lokalen
Einwirkung überlassen gewesen sei. Die Preßgesetzgebung z.B. sowie die sehr wichtige
Polizei lasse sich nicht nach Provinzen einteilen, sie müsse vom Zentrum aus geführt werden, um den Mächten, mit denen sie jetzt einen beständigen Krieg zu führen habe, die
Stirn bieten zu können. Ob nicht die Landtage die Preßgesetze reklamieren würden?
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> äußert sich in dem Sinn, daß die höhere Staatspolizei in einer Hand vereinigt sein müsse.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> glaubt die Frage näherer Erwägung vorbehalten zu müssen, ob die
Preßgesetzgebung vor die Landtage gehöre.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Rechberg</rs>
                            </hi> wiederholt, daß der Reichsrat regelmäßig und abgesehen von einer
bestimmten Ausnahme nur einen die Krone beratenden Körper bilde; will man ihm also
nicht eine neue Gestalt geben, so könne seine Zuziehung den Wirkungskreis der einzelnen Landtage nicht beeinträchtigen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> ist der Meinung, in den deutschen Provinzen sei man der ausgedehnteren
Kompetenz des Reichsrates nicht entgegen, aber das Verlangen Ungarns nach einem
größeren Maße von Selbständigkeit sei anzuerkennen und werde im Ganzen des Organismus Raum finden können, doch müsse er persönlich sein Urteil über diese Frage
noch ausgesetzt sein lassen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> machen darauf aufmerksam, daß Ungarn, einmal im Besitze einer eigenen Gesetzgebungsgewalt, der Tendenz folgen werde, den Reichsrat der Monarchie für
überflüssig zu halten und sich von seiner Einwirkung immer mehr unabhängig zu
machen. Der Reichsrat bliebe dann für die anderen Provinzen übrig und das Resultat
wäre jener Dualismus zwischen Ungarn und dem außerungarischen Teile der Monarchie, der doch gewiß vor allem vermieden werden müsse.</p>
                  <p>
Der Minister des Innern <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> sprach sich in längerer Rede für die
Beibehaltung der Kompetenz des Reichsrates in allen legislativen Angelegenheiten sowie
gegen die beantragte Änderung in der Organisation der Ministerien aus. Graf Goluchowski legt dar, daß der verstärkte Reichsrat durch seine Zusammensetzung den ver<pb/>
schiedenen Provinzen weit größere Garantien als der frühere Staatsrat darbiete und
gegen einseitige Übertreibungen der bürokratischen Kolonisationstendenz, durch die
allerdings früher viel gefehlt worden sei, hinreichende Sicherheit gewähre. Ebenso werde
durch die Landesstatute, die nur auf dem Wege der Oktroyierung in einer dem Gesamtinteresse entsprechenden Weise ins Leben gerufen werden könnten, an die historische
Individualität der Provinzen wieder angeknüpft. Weiter zu gehen könne er nicht für rätlich, nicht für notwendig, nicht für vereinbar mit den Bedürfnissen der Krone und den
Lebensbedingungen der Monarchie halten. Namentlich müsse jedes Gesetz durch den
Sieb der Reichsratsberatung gehen, im Reichsrate müsse das Gegengewicht gegen die
provinzielle Autonomie, das Korrektiv gegen die zentrifugalen Tendenzen liegen, darauf
könne, ohne Gefahr für den Bestand der Monarchie, nicht verzichtet werden. Dies halte
er für so wichtig, daß man, um nicht die Zukunft preiszugeben, es selbst auf etwaige
Versuche der einen oder der anderen Provinz, die oktroyierten Statute nicht anzunehmen, ankommen lassen müsse. Die Übereinstimmung in der Gesetzgebung aufzugeben,
sei keine gleichgültige Sache. Wie würde es z. B. mit dem Gewerbegesetz, dieser so wohltätigen Maßregel der Regierung, gegangen sein? Wenn der Reichsrat alle Gesetze prüfe,
so falle auch die Schwierigkeit weg, eine sichere Grenzlinie zwischen der gesamtstaatlichen Legislative und der provinziellen zu ziehen. An der Zweckmäßigkeit einer Personalvermehrung im obersten Rat der Krone, namentlich einer Vertretung einzelner
Kronlande im Ministerrate, müsse er zweifeln. Sei einmal Ungarn im Ministerrate speziell vertreten, so würden auch andere Kronlande, es würden zuletzt alle einen Vertreter
verlangen. Kroatien werde sogleich mit diesem Begehren auftreten. Allerdings könne
nicht eine Persönlichkeit allen genügen, aber im großen und ganzen seien die Räte der
Krone, auch wenn ihre Zahl nicht vermehrt werde, recht wohl in den Stand gesetzt, die
zu lösenden Aufgaben zu übersehen und zu bewältigen, und künftig werde dies noch
mehr der Fall sein, wenn die Landtage offen sich aussprechen und gründliche Vorarbeiten liefern würden. Was er aber seinerseits für nötig halten müsse, sei eine tatkräftige,
rasche, aus einem Geiste hervorgehende Durchführung des von der Regierung angenommenen Systemes. Eine solche Durchführung sei es, die er vermisse, die Wichtigkeit
des Momentes mache es ihm zur Pflicht, klar seine Überzeugung auszusprechen, daß die
Meinungen im Ministerrate, angesichts einer so kritischen Lage, nicht wie es jetzt der
Fall sei, geteilt sein dürfen. In diesem Punkte könne es allerdings nicht bleiben, wie es
sei; von den Vorschlägen aber, die mehrere der Redner entwickelt hätten, könne er nur
glauben, daß sie zur Auflösung führen müßten.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Rechberg</rs>
                            </hi> , anknüpfend an die Bemerkung des Grafen Szécsen, daß es sich in
der jetzigen Krisis nicht um das tunlichst Zweckmäßige, sondern um das Mögliche und
Ausführbare handle, fragt, ob die Antragsteller auf die Durchführung ihres Programmes,
ohne mit Gewalt den Widerstand brechen zu müssen, zählen.
Diese Frage wird späterer Besprechung vorbehalten.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> fragen, ob die Antragsteller die neue Organisation der
obersten Staatsbehörden als eine Notwendigkeit betrachten.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> spricht hierüber in bejahendem Sinne, da die Wiederernennung eines
ungarischen Hofkanzlers eine wesentliche Bedingung der Erneuerung des historischen
Rechts in Ungarn bilde. Er erwähnt, daß die ungarische Hofkanzlei auch wieder an die
Stelle der Kassationsinstanz in Justizsachen zu treten haben werde.</p>
                  <p>
                            <pb/>


<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Nádasdy</rs>
                            </hi> äußerte den Zweifel, ob die Antragsteller sicher seien, eine Partei für
ihr Programm zu haben. Die Partei, von welcher die Aufregung in Ungarn hauptsächlich unterhalten werde, dürfte eher geneigt sein, an das Ministerium von 1848 als an die
Hofkanzlei wieder anzuknüpfen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> bemerken, daß noch mehrere wichtige Fragen unberührt geblieben
seien, so namentlich die Organisation der Komitate, die Stellung der Nationalitäten am
Landtage und in den Komitaten, die Stellung der ehemaligen partes adnexae und der
Woiwodina, Siebenbürgens nicht zu übersehen, dessen Selbständigkeit wohl nicht in
Frage werden kommen sollen.</p>
                  <p>
                     Die <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Grafen Apponyi</rs>
                            </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Szécsen</rs>
                            </hi> erklären sich rücksichtlich des Verhältnisses
Kroatiens zu Ungarn dahin, daß darüber der ungarische Landtag und die kroatische
Landeskongregation zu hören und die Entscheidung der Krone anheim zu geben sei. Sie
verhehlen nicht, daß nach ihrer Ansicht allerdings eine Verbindung der beiden Vertretungen wieder herzustellen sein werde. Spreche aber die kroatisch-slawonische Repräsentanz sich gegen die Verbindung mit Ungarn aus, so werde ein Zwang zur Vereinigung nicht zulässig sein.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> vertritt die Ansicht, daß nicht die ehemalige kroatische Landeskongregation restauriert, sondern daß auf Grund des zu oktroyierenden Statuts ein neu
gegründeter Landtag einberufen werden müsse; die Zusammensetzung der früheren
Landeskongregation sei von der Art, daß ihre Wiederbelebung nur ein indirektes Mittel
sei, zur Annexion Kroatiens an Ungarn zu gelangen. In dem neuen Landtage dagegen
würden auch andere Elemente der Bevölkerung vertreten und die Ansprüche beachtet
sein, die sich das in den Kämpfen des Jahres 1848 treu für die Dynastie eingestandene
Volk erworben habe. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> verwahrt sich gegen die Unterstellung, als ob er
einen nicht direkt ausgesprochenen Zweck auf indirektem Wege zu erreichen strebe und
beruft sich darauf, daß in Kroatien die Intelligenz des Landes entschieden für die Verbindung mit Ungarn sei, eine Tatsache, der man doch nicht durch das allgemeine
Stimmrecht werde entgegenwirken wollen. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> erwidert, nicht das
demokratische Prinzip des allgemeinen Volkswillens, wohl aber das einer wirklichen
Interessenvertretung wünsche er im kroatischen Landtage zum Ausdruck gebracht zu
sehen. Eine adelige Repräsentanz, ein Magnat ohne Besitz sei nicht berufen.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> geben zu bedenken, daß, wenn auch die Stimmen des großen Grundbesitzes in Kroatien für die Verbindung mit Ungarn seien, ein sehr großer
Teil der Bevölkerung hiemit unzufrieden sein werde.</p>
                  <p>
Die Woiwodina betreffend erklärt <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> , daß deren Aufhebung und Wiedereinverleibung in Ungarn eine der ersten Notwendigkeiten sei. Auch auf dem allgemeinen österreichischen Standpunkt sei die Ausscheidung der Woiwodina eine verfehlte
Maßregel gewesen. Dagegen seien den Serben ihre Privilegien zu erneuern, und zwar
nicht bloß den Serben der Woiwodina, sondern auch den Serben im übrigen Ungarn.
Auch rücksichtlich der Walachen dürfe das Prinzip der historischen Nationalität nicht
dem der Rassennationalität geopfert werden, wenn nicht der Keim zu bedenklichen Verwicklungen gelegt werden solle. Das Verhältnis Siebenbürgens betrachte Graf Szécsen
als eine der schwierigsten und zartesten Fragen, die ihm jedoch nicht in der Linie der
ersten Notwendigkeiten des jetzigen Momentes zu stehen scheine. Für jetzt könne Siebenbürgen als ein für sich bestehendes Land behandelt werden.</p>
                  <p>
                            <pb/>

<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. k.k. apostolische Majestät</rs>
                            </hi> weisen wiederholt auf das Gefährliche einer Richtung
hin, die in ihrer vollen Entwicklung zuletzt zum ausgesprochenen Dualismus zwischen
einer ungarischen und einer nichtungarischen Hälfte der Monarchie führen müsse. Es
sei von dem Redner nur der ungarische Standpunkt vertreten worden, Geltung gebühre
aber auch dem Standpunkt der anderen Nationalitäten und vor allem dem der Gesamtmonarchie. Jeder der Sprecher wisse, daß der kroatische Landtag sich für die Vereinigung mit Ungarn aussprechen werde, aber die jetzige Hinneigung der Kroaten und Serben zu Ungarn erkläre sich großenteils aus der Aufregung des Momentes und es scheine
von den Antragstellern mit den entgegenstehenden Richtungen und den Ansprüchen
der nichtungarischen Nationalitäten allzu leicht genommen zu werden. Der angedeutete
Weg führe zu einer Zwangsherrschaft der Ungarn, und eine solche sei nicht haltbar.
Ungarische Suprematie, ungarischer Druck, sei das ohne Blutvergießen möglich? Auch
das Verhältnis zu den türkisch-slawischen Nachbarprovinzen sei im Auge zu behalten.
Kroatien sei ein kompaktes, selbständiges Land, dieses Land könne nicht zugleich Deputierte in Pest und in Wien haben, es müsse auch nationell so organisiert sein, um auf die
benachbarten türkischen Provinzen Anziehungskraft ausüben zu können. Auch die
Woiwodina habe Bewohner, die den Wunsch des Verlustes der Selbständigkeit nicht
teilten.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> bemerkt, vom ungarischen Standpunkte aus könne in dieser Frage
wohl nicht mehr geschehen, als den Schwerpunkt der Entscheidung in die berechtigten Organe der nichtungarischen Nationalitäten selbst zu legen. Er täusche sich über
das Vorhandensein ernster Schwierigkeiten und Gefahren nicht. Indessen habe doch
diese ganze Einigungsfrage im Grunde nur eine durch die Macht der Verhältnisse
sehr beschränkte Tragweite. Sie werde immer nur eine mehr oder weniger unvollkommene Lösung finden können, da mit allen diesen Annexionen jedenfalls sehr
weitgehende Vorbehalte zugunsten der kroatischen und der übrigen nichtungarischen Sprachen und Nationalitäten verbunden werden müßten. Die Ungarn selbst
müßten in der Schonung der Nationalitätenansprüche das erste Gebot der Klugheit
erblicken.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> pflichtet dem bei und bemerkt, daß das Verhältnis der Verbindung
sich nur auf die Legislation, nicht auch auf die Administration beziehen werde. Der
Banus Kroatiens bliebe selbständig. Graf Apponyi erwähnt, daß, wenn es in den
Ah. Entschlüssen liegen sollte, zu einer Krönung in Ungarn zu schreiten, Kroatien
unmöglich von der Krönung ausgeschlossen bleiben, aber doch auch nicht bloß ad hoc
in eine Verbindung mit Ungarn gesetzt werden könnte. In der Woiwodina sei [der]
monarchistisch gesinnte Teil der Bevölkerung für die Vereinigung, und nur einige
Popen und Agitatoren wirkten entgegen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Nádasdy</rs>
                            </hi> will die Frage der Woiwodina dem künftigen Landtage vorbehalten.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> bemerken, daß es sehr bedenklich sei, durch Landtagsabstimmungen
über solche Annexionen entscheiden zu lassen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> meint, nicht um jeden Preis, aber mit dem, was möglich sei, solle man
Ungarn befriedigen. Die Losreißung der Woiwodina schmerze das Land.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> sprechen gegen die Konstituierung der neuen Landesvertretungen nach willkürlichen Prinzipien. An die früheren Berechtigungen sei
anzuknüpfen, die neuen seien in dieselben einzufügen.</p>
                  <p>
                            <pb/>

<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> bemerken, daß die Landtage unmöglich so einberufen werden könnten,
wie sie waren, und daß, um sie nach den jetzigen Verhältnissen zusammenzusetzen,
nicht bloß neue Elemente herangezogen, sondern auch ältere Berechtigungen
beschränkt werden müssten. Se. Majestät geruhten, die Fortsetzung der Besprechungen
auf morgen zu vertagen.</p>
                  <p>

Fortgesetzt Schönbrunn, 26. August 1860.</p>
                  <p>

Se. k. k. apost. Majestät geruhten die Besprechung mit der Aufforderung an die Anwesenden, namentlich die Minister zu eröffnen, die Bemerkungen nachzutragen, zu welchen sie mit Bezug auf die gestern erörterten Punkte sich etwa noch veranlaßt finden
könnten.</p>
                  <p>
Der Justizminister <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Nádasdy</rs>
                            </hi> erklärt den größten Wert darauf zu legen, daß die
Attributionen des verstärkten Reichsrates bleiben wie sie sind. Der Reichsrat müsse, um
die Krone zu decken, die Verantwortlichkeit für die Verwerfung unzweckmäßiger
Gesetzvorschläge der Landtage auf sich nehmen. Graf Nádasdy äußert sich sodann über
die Frage der ungarischen Nebenländer. Die Wiedervereinigung der Woiwodina werde
in einer gewissen Zeit stattfinden müssen, doch müsse vorher in irgendeiner Weise, sei
es durch einen Landtag, sei es etwa durch die Würdenträger des Landes der Wunsch
nach Wiedervereinigung Ausdruck finden. Auch in der Verbindung Kroatiens mit
Ungarn erblickt Graf Nádasdy eine Eventualität, die zugelassen werden müsse. Schwierig sei aber die siebenbürgische Frage. Der ungarische Landtag werde ohne allen Zweifel
sofort die vier mit Ungarn vereinigt gewesenen Komitate reklamieren. Siebenbürgen
werde dann sein Interesse durch vollständige Union mit Ungarn zu wahren suchen.
Dann aber werde der ungarische Landtag eine Gesamtbevölkerung von 14 Millionen
repräsentieren. Wo gegen diese Masse ein Gegengewicht zu finden sei? Und ob nicht
umso mehr die jetzige Kompetenz des Reichsrates festgehalten werden müsse? Graf
Nádasdy kommt ferner auf den Punkt der Wiederernennung von Kanzlern zurück. Siebenbürgen, Kroatien, Galizien würden eigene Vertreter im Ministerrate beanspruchen,
man würde vielleicht auf eine Zahl von sieben oder acht Kanzlern kommen. Hierüber
müsse er um Aufklärung bitten.</p>
                  <p>
Der Minister des Inneren <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> teilt nicht ganz die Meinung, daß
Kroatien sich mit Ungarn werde vereinigen wollen, im Gegenteile werde mit der Zeit
der Wunsch nach Autonomie wieder stärker werden. Rücksichtlich der Woiwodina
müßten jedenfalls die Serben gehört werden. Durch einen Machtspruch ihnen das
Gegebene wieder zu nehmen, wäre nicht anzuraten. Die Union Siebenbürgens mit
Ungarn vollends sei der vollendete Dualismus, die Spaltung mitten durch die Monarchie. Auch Galizien werde zuletzt an Ungarn sich anschließen wollen, nicht aus Sympathie, aber ganz derselben Triebfeder folgend, dem Antagonismus gegen die Germanisierung, die jetzt Kroaten und Serben und Romanen zur Vereinigung mit Ungarn dränge.
Die deutschen Provinzen aber mit ihrer vorgeschrittenen Kultur könnten vom ungarischen Standpunkte aus nicht beherrscht werden. Seiner Überzeugung nach sollte das
von der österreichischen Regierung jahrhundertelang befolgte Prinzip des Äquilibriums
zwischen den verschiedenen Nationalitäten nicht verlassen werden. Seine Ansicht sei
nicht, daß auf dem von den Antragstellern empfohlenen Wege die Pazifikation der
Monarchie gelingen werde, wohl aber, daß dieser Weg zur Auflösung führe.</p>
                  <p>
                            <pb/>

Die Diskussion wendet sich zunächst zur Frage der Ernennung von Kanzlern.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> glaubt nicht, daß infolge der Aufstellung eines Kanzlers für Ungarn jedes
Kronland sich versucht fühlen werde, einen eigenen Kanzler zu verlangen. Es sei nur ein
ungarischer und ein Kanzler der vereinigten Hofkanzlei nötig. Höchstens könne etwa
statt der ehemaligen vereinigten Hofkanzlei ein Kanzler für die deutsch-slawischen und
ein Kanzler für die rein deutschen Kronlande ernannt werden. Die Frage wegen eines siebenbürgischen Hofkanzlers könne vorerst offen bleiben. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi>
                     fragen, wer dann in Wien die siebenbürgischen Geschäfte besorgen solle. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> äußert, eine Hofstelle sei allerdings nötig, doch brauche der Chef nicht notwendig
Mitglied des Ministerrates zu sein. Er halte sich nicht für ganz kompetent, über die
schwierige siebenbürgische Frage ohne Beratung mit siebenbürgischen Notabilitäten
abzusprechen, aber von ihm und seinen Freunden werde nicht beanstandet, daß bei den
beantragten allgemeinen Maßregeln für jetzt von der staatsrechtlichen Existenz eines selbständigen Großfürstentums Siebenbürgen ausgegangen werde. Ein Drängen nach Union
sei allerdings vorhanden, und zwar auf beiden Seiten. Man möge einstweilen den Posten
des Kanzlers unbesetzt lassen, zur Beratung wichtigerer siebenbürgischer Angelegenheiten
im Ministerrate etwa den Gouverneur nach Wien einberufen und im übrigen die Frage
nicht präokkupieren<note type="footnote" n="4">Präokkupieren = vorgreifen.</note>. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> pflichtet dem Grafen Szécsen bei und bevorwortet gleichfalls ein Provisorium rücksichtlich der siebenbürgischen Angelegenheiten.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Rechberg</rs>
                            </hi> bemerkt, daß, wenn so wichtige Fragen offen blieben, der Zweck, die
Aufregung zu beschwichtigen, wohl kaum erreicht werden dürfte. Auch hält Graf Rechberg den Vorschlag, den Gouverneur von Siebenbürgen bei wichtigeren Anlässen zur
Beratung nach Wien einzuberufen, nicht für praktisch, da der Gouverneur seiner eigentlichen Wirksamkeit gerade dann, wenn sie am nötigsten, dadurch entzogen würde.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> erinnern daran, daß die früher versuchte Union Siebenbürgens mit
Ungarn bereits ein Schritt zur Revolution gewesen sei.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> äußert sich dahin, daß als die nächstliegende und am mindesten schwierige Lösung die der Wiederanknüpfung an die ungarische und an die vereinigte Hofkanzlei sich darbiete. Für den Anfang dürfte die Ernennung von zwei Kanzlern genügen.
Vielleicht lasse sich später dadurch helfen, daß, so wie ja auch an der Spitze der vereinigten Hofkanzlei ein oberster Kanzler, ein Hofkanzler und mehrere Vizekanzler gestanden
und so wie jetzt im Ministerium des Innern mehrere Sektionschefs funktionierten, künftig Kanzler für die einzelnen größeren Kronlande als Abteilungsdirigenten ernannt würden, während nur der Chef Mitglied des Ministerrates wäre. Auch <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi>
glaubt, daß die Eigenschaft von Mitgliedern des Ministerrates nicht pleno jure, sondern
nur durch besondere kaiserliche Ernennung mit der Stellung der Kanzler verbunden
sein müsse. Tatsächlich werde sich diese Frage wohl nicht besonders schwierig gestalten.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> fragen, ob wirklich auch die Geschäfte der obersten Justiz an die ungarische Hofkanzlei übergehen sollten?</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Nádasdy</rs>
                            </hi> erklärt, daß er als Justizminister nur für Beibehaltung eines Kassationshofes sowie einer Justizgesetzgebungskommission für die ganze Monarchie sich aussprechen könne.
                  </p>
                  <p>
                            <pb/>

<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> dagegen ist mit den Antragstellern darin einverstanden, daß die ungarische Justiz auch in der höchsten Instanz selbständig sein sollte und daß die Kompetenz
des Kassationshofes und der Gesetzgebungskommission nur auf die außerungarischen
Provinzen sich zu erstrecken hätte.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> bemerken, daß es ein auffallender, durch nichts begründeter Rückschritt sein würde, die oberste Entscheidung in Justizsachen einer politischen Autorität
zu übertragen. Es würde dies wie eine Art von Kabinettsjustiz sich darstellen.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> bemerkt erläuternd, daß die Kompetenz der ungarischen Hofkanzlei
in Justizsachen sich nicht sowohl auf materielle Rechtsprechung, als auf die Überwachung des formellen Rechtsganges, auf den Kassationsrekurs erstreckt habe. Graf Apponyi würde auf dem Boden des ungarischen Verfassungsrechtes Wert darauf legen, daß
der ungarischen Hofkanzlei auch dieser Teil ihrer früheren Kompetenz wieder übertragen werde. Es handle sich hier um ein jus majestaticum, dessen Wiederausübung in
Ungarn keinen Anstoß erregen werde, während die Selbständigkeit der ungarischen
Justiz auch in der obersten Instanz, also das Aufhören der seitherigen Gemeinsamkeit
mit den übrigen Provinzen, eine der unerläßlichen Bedingungen der Versöhnung
Ungarns sei.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> entgegnen, daß die gänzliche Abtrennung der ungarischen Justiz von der Justiz der übrigen Provinzen es dem ungarischen Separatismus noch
mehr erleichtern werde, auch die jetzt bestehende Gemeinsamkeit der Gesetzbücher aufzuheben, was man doch nicht derart begünstigen dürfe. Sollte aber einmal die oberste
Instanz eine ausschließlich ungarische sein, so lasse es sich doch noch eher denken, daß
die frühere Septemviraltafel etwa wie vormals der Senat in Verona zur Kassationsinstanz
bestimmt, als daß die Hofkanzlei zugleich mit gerichtlichen Funktionen betraut werde.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> sind geneigt zu glauben, daß bei der von Seiner
Majestät angedeuteten Art der Lösung Beruhigung gefunden werden könne, jedenfalls
werde übrigens die ungarische oberste Instanz nach den jetzt geltenden Gesetzen zu
sprechen haben. Durch den Vorschlag, die frühere Kompetenz der Hofkanzlei wiederherzustellen, habe man nur vermeiden wollen, die Frage eines eigenen ungarischen obersten Gerichtshofs in greller Form voranzustellen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Rechberg</rs>
                            </hi> hebt den höchst ungünstigen Eindruck hervor, den das Abgehen von
der einmal bestehenden Gemeinsamkeit und vollends die Übertragung der Justiz an eine
politische Behörde in den übrigen Provinzen hervorbringen werde.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> spricht sich dahin aus, daß der Liberalismus der deutschkonstitutionellen
Partei wohl in Wien, aber nicht in den Provinzen vorherrsche und daß die Anforderungen dieser Partei überhaupt nicht anders als durch die einheitliche Reichskonstitution zu
befriedigen seien. Sehe man von diesen Anforderungen ab, so werde wohl die Berücksichtigung der eigentümlichen ungarischen Institutionen keine besondere Verstimmung
in den übrigen Provinzen hervorrufen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Nádasdy</rs>
                            </hi> wiederholt, daß er zweifle, ob durch die Trennung der Justiz Vorteile
zu erreichen seien, und daß er seiner Majestät zu dieser Maßregel nicht raten könne,
ohne sich jedoch das Gewicht der Gründe zu verbergen, welche für die Ansicht der
Antragsteller streiten.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> wendet sich hierauf gegen die von dem Grafen Goluchowski dem
System der Antragsteller entgegengestellten Einwendungen. Graf Szécsen sagt, die
                     <pb/>
Schwierigkeiten und Gefahren, die Graf Goluchowski angedeutet habe, seien wirklich
vorhanden, aber nicht aus dem Programme des Reichsratskomitees seien diese Gefahren
und Schwierigkeiten abzuleiten, sondern sie seien den gegebenen Verhältnissen der
Monarchie inhärent. Es sei wahr, daß Ungarn nach größerer Geltung strebe, aber die
Aufgabe sei, Ungarn so zu lenken, daß es diese größere Geltung innerhalb, nicht außerhalb der österreichischen Monarchie suche. Jetzt suche Ungarn diese Geltung durch die
Zertrümmerung Österreichs, jetzt sei aber auch der Böhme, der Kroate nicht befriedigt.
Erst wenn die Ungarn nicht nur, sondern auch die anderen Hauptvölker des Reiches
den Schauplatz ihrer naturgemäßen Entwicklung innerhalb des Gesamtverbandes fänden, erst dann sei der Sieg gewonnen, der auf keinem anderen Wege errungen werden
könne. Da wo sich in den intelligenten Klassen ­ denn in diesen allein könne das Werk
der Einigung sich vollziehen ­ ein Einverständnis bereits gebildet habe, da sei dasselbe
zu fördern und mit Wahrung der Gesamtinteressen zu konsolidieren. Wo die Bevölkerungen eine individuelle Autonomie vorzögen, seien sie darin nicht zu stören. Ein
System gründen wollen auf naturwidrige Ausbeutung der reichen Kräfte, die Österreich
in sich vereinige, dies sei ein unmögliches und zum Verderben führendes Beginnen. Daß
das Programm des Reichsratskomitees keinen Widerstand finden werde, dies könne
allerdings nicht verbürgt werden, aber welche Chancen haben denn die Ideen des Ministers des Innern? Eine Lösung, wie dieser sie im Sinne habe, werde scheitern, nicht an
dem Widerstande einzelner Parteien und bestimmter Tendenzen, sondern an der allgemeinen Mißachtung und Gleichgültigkeit. Jede Lösung aber, die jetzt fehlschlage,
gefährde aufs äußerste die kaiserliche Autorität. Österreich sei ein historisches Produkt
aus verschiedenen Elementen. Daß diese Elemente sich nicht würden trennen wollen,
wenn man sie sich auf den Grundlagen des geschichtlichen Rechtes frei entfalten lasse,
dafür seien geographische, politische, in den Interessen wurzelnde Bürgschaften genug
gegeben, und die höchste dieser Bürgschaften sei die gemeinsame Anhänglichkeit an die
Dynastie und das Recht der Krone. Als Souverain der österreichischen Völker und als
Träger der Gesamtinteressen der Monarchie möge der Kaiser, den nationalen Individualitäten und den historischen Rechtsanschauungen soviel wie möglich Genüge leistend,
zugleich mit der vollsten Bestimmtheit als conditio sine qua non von seinen Völkern
verlangen, daß die Rechte der Staatsgewalt im Zentrum des Reiches insoweit vereinigt
bleiben müßten, als dies zur Wahrung der Einheit und Machtstellung des Reiches und
zur Führung einer kräftigen Regierung erforderlich sei. Nehme die Regierung aus freiem
Entschlusse diesen Standpunkt ein, so werde sie die öffentliche Meinung von ganz
Europa für sich haben, sie werde umso leichter die notwendigen Bedingungen der Einheit auch gegen widerstrebende Tendenzen durchsetzen können und es werde ihr hoffentlich beschieden sein, den Kampf gegen die Revolution, der nicht ausbleiben werde,
siegreich zu bestehen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> fragt, warum jetzt alles nach Ungarn gravitiere, während im
Jahre 1848 alles gegen Ungarn gewesen sei. Die Ursache sei nur, daß man die damals
treu gebliebenen Nationalitäten falsch behandelt habe. Befreie man den Slawen von der
Furcht vor dem deutschen Drucke, so werde er sich nicht magyarisieren lassen. Die Politik der Regierung müsse es sein, das Gleichgewicht zwischen den Nationalitäten aufrechtzuerhalten, das Programm der Ungarn aber führe zur ungarischen Suprematie. Als
eine Konzession werde es immer erscheinen, wenn in der seit zehn Jahren befolgten
                     <pb/>
Richtung ein Umschwung eintrete. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> verwahrt sich dagegen, daß er eine
Suprematie Ungarns anstrebe. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> sagt, auf die individuelle Ansicht
komme es nicht an, die Tendenz der ungarischen Partei sei es, ein mächtiges ungarisches
Reich zu bilden.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> glaubt, daß die Besorgnisse des Ministers des Inneren viel zu weit
gehen. Klar sei, daß es sich momentan um Abwendung einer höchst dringenden Gefahr
handle. Gelinge dies, dann könne man ja wohl mit Beruhigung einer Entwicklung entgegensehen, wie sie das Programm jedenfalls nur innerhalb der recht- und gesetzmäßigen Schranken zulasse. Nur die Rückkehr zur historischen Basis werde angeraten, nicht
ein Eingehen auf ganz neue Bahnen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> erklärt gleichfalls, daß er jetzt keine andere Lösung, als diejenige, in der er
das Heil erblicke, für möglich halte. Außerhalb dieser Lösung sehe er nicht einmal einen
Keim, einen Anfang des Besseren. Das gute Recht gebe Stärke. Gewißheit des Erfolges
sei allerdings auf keiner Seite, ja er halte es für [seine] Pflicht, ­ um auch das Äußerste
nicht unausgesprochen zu lassen ­ daß er die Möglichkeit der Rettung nur dann sehe,
wenn mit voller Entschiedenheit, gleichsam mit Hingebung, der neue Weg eingeschlagen werde.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Herr von Mailáth</rs>
                            </hi> richtet an den Grafen Goluchowski das Ersuchen, näher unterrichtet zu werden von der Art, wie das Ministerium seine Lösung herbeizuführen
gedenke.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> verweist auf die Ah. Akte, in welchen die Grundzüge des Planes
der Regierung enthalten seien. Er sei für rasche und entschiedene Ausführung dieses Planes. Der Reichsrat in seiner gegenwärtigen Kompetenz, die Angelegenheiten der Provinzen gehörig geschieden von den Reichsangelegenheiten, die Landesvertretungen mit
Beachtung der wirklichen Interessengruppen zusammengesetzt, die jetzige Konfiguration der Kronlande beibehalten, das Gleichgewicht der Nationalitäten geschützt, die
Exekutive ungeschmälert in der Hand des Monarchen, dies alles bilde ein zusammenhängendes System, in welchem er die richtige Mitte zwischen dem liberalen Konstitutionalismus und unpraktischen Versuchen der Restauration aristokratischer Vorrechte
erblicke. Die Publikation der Landesstatute, die oktroyiert werden müssen, sei zu
beschleunigen, jedoch Vorsicht gegenüber den einzelnen Provinzen anzuwenden. Auch
die Epoche seit 1848 gehöre zur Geschichte. Ein Wiederaufleben der sogenannten historisch-politischen Rechte in dem Umfange, wie es die ungarischen Redner wünschten,
müsse er für sehr bedenklich halten, so gewiß auch diese Rechte, soweit sie überhaupt
lebensfähig seien, Achtung und Berücksichtigung verdienten und in Österreich ein heilsames Korrektiv gegen die demokratischen Tendenzen und die Theorien der Kopfzahlherrschaft bildeten.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Herr von Mailáth</rs>
                            </hi> bedauert, daß, da die Ausgangspunkte so vielfach dieselben seien,
seine und seiner Freunde Ansicht in der Anwendung sich doch so wesentlich von der des
Grafen Goluchowski unterscheide. Er glaube nicht, daß der ungarische Stamm die
starke magnetische Kraft habe, die Graf Goluchowski ihm zuschreibe. Wie dem auch
sei, es handle sich darum, die ungarischen Tendenzen zugleich zu österreichischen zu
machen, die Ungarn, da man sie nicht aus der Reihe der Nationen streichen könne, für
die Gesamtmonarchie zu gewinnen. Darauf sei Österreich umso mehr angewiesen und
das Ziel sei auch umso leichter zu erreichen, als die ungarische Nationalität die einzige

innerhalb der Grenzen des Reiches abgeschlossene sei. Sie verlange nicht mehr, als daß
ihr Recht und ihre Eigentümlichkeit geachtet werde. Mit Scheingebilden aber, wie der
Minister des Innern sie hervorrufen wolle, mit einem Landtage, der nur eine erste
Instanz unter dem Reichsrat bilden solle, könne man Ungarn unmöglich befriedigen.
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> erwidert, der Reichsrat der Monarchie werde nur vom Kaiser
um Rat gefragt, sei also keine höhere Instanz über den Landesvertretungen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> : In dem Programme des Ministers des Innern sei doch eine Landesvertretung enthalten, es sei aber gefährlich, eine Landesvertretung ins Leben zu rufen,
wenn man zugleich so viele Wünsche des Landes unberücksichtigt lasse.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> bemerken, daß man rücksichtlich der Zusammensetzung
der Landtage beiderseits damit einverstanden sei, daß an das Historische angeknüpft,
aber Änderungen vorgenommen werden müßten. Es handle sich also nur um Modalitäten. In Ungarn biete das frühere Recht hierin mehr Anhaltspunkte als in den übrigen
Provinzen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> vertritt die Ansicht, daß in den alten Landtagen der Grundbau gegeben
sei, in welchen sowohl die neuen Gliederungen der Vertretung wie die neuen Attributionen eingefügt werden könnten.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> nimmt das Wort, um gegen den Grafen Goluchowski den Beweis zu
führen, daß sein Programm die Resultate der Geschichte seit 1848 nicht ignoriere. Er
setzt auseinander, daß er und seine Meinungsgenossen in einer doppelt wichtigen Beziehung über den älteren Rechts- und Verfassungszustand hinausgehen. Einmal denke niemand an Herstellung der Adelsverfassung, der ausschließlichen Adelsberechtigung, seine
Partei nehme die soziale und politische Berechtigung von Klassen, die früher nicht
berechtigt waren, aufrichtig an. Sodann aber sei es gerade das staatsrechtliche Verhältnis
Ungarns in der Gesamtmonarchie, welches nach seinem Programme positiv und auf
festen Grundlagen geregelt werden solle, während nach dem älteren ungarischen Rechte
auf diesem wichtigen Gebiete so manche Frage ­ selbst die Verhältnisse nach außen
betreffend ­ schwankend und nur durch Stillschweigen oder faktische Kompromisse
dem Streite entzogen gewesen sei. Was er vorschlage, sei also nicht einfach das Alte, sondern der Gesamtmonarchie wesentlich günstiger als das Alte und den Anforderungen
der Gegenwart gerecht.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Nádasdy</rs>
                            </hi> : In manchen Punkten stehe er den Ansichten der Antragsteller nahe,
vermöge aber zwei große Bedenken nicht zu unterdrücken. Einmal besorge er, daß in
letzter Analyse ein Dualismus zwischen dem ungarischen und nichtungarischen Teil der
Monarchie das Ergebnis des Programms sein werde. Zweitens müsse er fragen, ob die
Ausführung gesichert sei. Die Vertreter des Programms hätten auch im Jahre 1847 die
Bewegung nicht bewältigen können. Ob ihnen dies jetzt unter leider viel ungünstigeren
Verhältnissen gelingen werde? Er müsse dies bezweifeln und halte deshalb das Zentralorgan als Gegengewicht für nötig. Am ungarischen Landtage werde das Programm keine
Majorität für sich haben. Der ungarische Landtag werde viel weiter gehen, dort werde
man behaupten hören, König Ferdinand habe nicht ohne Genehmigung des Landtages
abdizieren können, die Rekrutenstellung, das jus belli werde angeregt werden, die jetzt
geltenden Gesetze werde der Landtag für null und nichtig erklären wollen. Solchen und
ähnlichen Ansprüchen dürfe nicht der Kaiser allein, sondern es müsse ihnen eine
gewählte Versammlung entgegentreten.</p>
                  <p>
                            <pb/>

<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">der Kaiser</rs>
                            </hi> fordern die Antragsteller auf, sich nunmehr über die Art,
wie sie ihr Programm ausführen und die Durchführung sichern zu können glauben, auszusprechen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> erkennt an, daß die Gefahr der Berufung eines ungarischen Landtags
groß und die Bemerkungen des Justizministers ernster Betrachtung wert seien. Aber
die Gefahr würde ganz in demselben Maße auftreten, auch wenn eine Vertretung im
Sinne des Grafen Goluchowski zusammengerufen würde. Ein Gegengewicht durch
eine Zentralvertretung herstellen zu wollen, sei durchaus illusorisch. Der offen konstatierte Einfluß der außerungarischen Elemente werde nur den Widerwillen steigern.
Das Land werde sich noch lieber dem Willen des Monarchen unterwerfen als sich
einer Zentralvertretung unterordnen. Nicht in Unterordnung unter den Reichsrat,
sondern in Trennung der Reichsangelegenheiten von den Landesangelegenheiten sei
die Garantie zu suchen. Der Fall gewaltsamen Widerstandes müßte allerdings ins Auge
gefaßt werden. Es werde zu beraten sein, welche militärischen Kräfte in Ungarn disponibel seien und auch im Falle äußerer Verwicklungen disponibel bleiben würden. Es
werde der Fall in Erwägung zu ziehen sein, daß der Landtag oder daß einzelne Komitate widerstrebten. Geruhten Se. Majestät auf den Plan einzugehen, so würde der
Anfang der Ausführung damit zu machen sein, daß die Vertreter des Programms
ermächtigt würden, Vertrauenspersonen im Lande zum Zwecke der Unterstützung
ihrer Absichten zu gewinnen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> fragen, ob die Komitatsverfassung oktroyiert werden solle?
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> antwortet verneinend, seine Ansicht ist, daß ein Ah. Manifest wegen
Einberufung eines Landtags und ein Wahlgesetz ad hoc erlassen, die Magnatentafel diesmal noch aus allen Magnaten zusammengesetzt, die zweite Tafel schon neu gebildet, in
den Komitaten zur Ernennung der Obergespane und Bildung von Kommissionen
geschritten werde. Das Manifest hätte die Erklärung zu enthalten, daß die früher
schwankend gewesene und im Jahre 1848 rein in ungarischem Sinne gelöste staatsrechtliche Frage im Sinne der Einheit der Monarchie gelöst werden müsse.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> fragen, ob man mit einem Landtage, wie er unter dem Einflusse der jetzigen Aufregung zusammentreten werde, das künftige Wahlgesetz, die künftige Komitatsverfassung werde vereinbaren können; ob man genötigt sein solle, die inneren ungarischen Verhältnisse ganz nach den Anträgen des Landtages zu regeln.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> erwidert, die königliche Sanktion könne verweigert werden.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> bemerken, daß dann vielleicht keine größere Schwierigkeit auch in der
                     Oktroyierung der Komitatsverfassung und der Landtagszusammensetzung liege. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> glaubt, es sei immerhin leichter, nur mit Anträgen zu tun zu haben, welchen
die Macht der Krone gegenüberstehe, als mit einer leidenschaftlichen Opposition gegen
etwas bereits bestimmt Ausgesprochenes.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> fragen, ob es in den Ansichten der Antragsteller feststehe, daß in den
Kardinalspunkten, die Verhältnisse der Gesamtmonarchie betreffend, nicht nachgegeben werden dürfe, wie immer der Landtag sich verhalte.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> , <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Herr von Mailáth</rs>
                            </hi> bejahen diese Frage.
Ministerpräsident <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Rechberg</rs>
                            </hi> hebt hervor, es werde von den Antragstellern
zugegeben, daß militärische Vorbereitungen nötig seien und daß möglicherweise Zwang
werde in Anwendung kommen müssen. Diese Eventualität aber bedinge große Anforde<pb/>
rungen an die Opferwilligkeit der übrigen Provinzen, und es erscheine daher umso mehr
bedenklich, sich mit den in diesen Provinzen vorwaltenden Meinungen und Wünschen
zu sehr in Widerspruch zu setzen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> erkennt dies an und erklärt es sowohl in dieser Rücksicht, als auch um
die im höchsten Grade mißtrauische Stimmung in Ungarn zu bemeistern, für durchaus
unerläßlich, daß die von ihm und seinen Freunden bevorwortete Maßregel sich nicht
auf Ungarn beschränke, sondern die ganze Monarchie umfasse. Erkenne man in
Ungarn, daß dasselbe Prinzip zeitgemäßer Wiederherstellung fester staatsrechtlicher
Zustände für die ganze Monarchie gelte, überzeuge man sich von der Aufrichtigkeit und
Festigkeit des Willens, das angenommene System durchzuführen und gegen jeden
Widerstand zu behaupten, so könne man hoffen, viele zu gewinnen, die jetzt die Reihen
der Unzufriedenen vermehrten. Auch das Urteil der Außenwelt werde sehr wichtig sein.
Eine umfassende Maßregel, die in Europa mit Beifall aufgenommen werde, habe auch in
Ungarn mehr Wahrscheinlichkeit des Erfolges als ein Versuch, speziell nur die Schwierigkeiten der ungarischen Frage zu lösen.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> stellen die Frage, ob die Vertreter des Programmes darauf rechnen, eine
erträgliche Zusammensetzung des Landtags zustande zu bringen, oder ob sie auf den
Landtag durch die Mittel der Überzeugung wirken zu können glauben, oder ob sie die
Notwendigkeit vorhersehen, den Landtag zu sprengen.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Szécsen</rs>
                            </hi> erklärt, daß jede dieser Möglichkeiten ins Auge gefaßt werden müsse.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> erinnert, daß es von großer Wichtigkeit sei, den unberechtigten Einfluß, den ehemals das Auditorium auf den Gang der ungarischen Landtagsverhandlungen ausgeübt habe, entschieden auszuschließen. Ein Reglement zu diesem Zwecke
müsse oktroyiert werden.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Herr von Mailáth</rs>
                            </hi> spricht sich dahin aus, er müsse das Gewicht der Bemerkungen
des Justizministers nur zu sehr anerkennen. Jetzt bestehe leider keine Partei, auf die man
sich stützen könne, aber es handle sich eben darum, eine solche Partei heranzuziehen.
Die Kombination, die von ihm und seinen Freunden bevorwortet werde, sei darauf
berechnet, diesen Zweck zu erfüllen, wenigstens müsse sie von dem loyal gesinnten Teil
der Bevölkerung, wenn auch nicht mit Enthusiasmus, doch mit Achtung und ohne
Widerstreben angenommen werden. Sehr nötig scheine ihm allerdings, daß in dem
Manifeste der verstärkte Reichsrat zu höherer Bedeutung erhoben werde, damit Ungarn
in der Teilnahme am Reichsrate eine Entschädigung für den Verzicht auf eine vom
Gesamtstaate mehr unabhängige Existenz erblicke.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> fragen, ob nach der Ansicht der Antragsteller auch in den übrigen Provinzen die Landtage nur provisorisch einzuberufen und die Statute mit ihnen zu vereinbaren wären.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> ist der Meinung, daß, so wie die Krone die Landtage in das Leben rufe, so
auch die Hauptgrundzüge der Existenz und Wirksamkeit derselben außerhalb der Beratung stehen müßten, die Ausbildung der Statute im Detail in den einzelnen Kronlanden
aber aus den Beratungen mit den Landtagen hervorzugehen hätte. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi>
bemerken, daß der gleichzeitige Zusammentritt vieler konstituierender Landtage
bedenklich erscheinen könnte. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> glaubt, daß ein sukzessives Einberufen der
verschiedenen Landtage die Folge haben würde, eine Art von Wetteifer in weitgehenden
Anforderungen hervorzurufen, während man bei gleichzeitiger Verhandlung mit den
                     <pb/>
Landtagen, die doch an die Bedingungen ihrer Einberufung gebunden seien, leichter
zum Ziel zu kommen hoffen könne.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> erinnert, daß noch nicht von der Zusammensetzung des verstärkten
Reichsrates gesprochen worden sei. Eine Vermehrung der Zahl der gewählten Mitglieder und irgendeine Bestimmung des Verhältnisses zwischen den gewählten und ernannten Mitgliedern scheine notwendig. <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Herr von Mailáth</rs>
                            </hi> äußern
sich in dem selben Sinne.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Rechberg</rs>
                            </hi> hält eine Abänderung der jetzigen Zusammensetzung des Reichsrates
für sehr schwierig.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. Majestät</rs>
                            </hi> äußern den Zweifel, ob eine Vermehrung der Mitgliederzahl mit
irgendeinem Vorteil verbunden sein würde. Der Körper würde unlenksamer werden,
ohne daß die Beratungsgegenstände gründlicher beleuchtet würden.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Gołuchowski</rs>
                            </hi> bemerkt, solange der Reichsrat ein ausschließlich beratender
Körper gewesen sei, habe die jetzige Zusammensetzung vollkommen genügt, aber es
lasse sich nicht wohl verkennen, daß seit der Verleihung beschließender Befugnis in
Steuersachen die größeren und am meisten zu den Staatslasten beitragenden Kronlande
hinsichtlich der Vertretung im Reichsrate allerdings in Nachteil versetzt seien.
Bevor Se. Majestät die Konferenz aufhoben, drückte <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Apponyi</rs>
                            </hi> den au. Dank
der Antragsteller für deren Gewährung aus und fügte hinzu, er hoffe bewiesen zu haben,
welche tiefe Ergebenheit für das Ah. Interesse ihn beseele. Graf Apponyi äußerte schließlich noch den Wunsch, daß, falls Se. Majestät auf die vorgetragenen Ideen einzugehen
geruhten, deren Ausführung im allerstrengsten Geheimnisse vorbereitet und das neue
Programm der Regierung schon in der ersten Fassung möglichst kräftig, klar und homogen ins Leben treten möge.</p>
                  <p>
                     Unter Hinweisung auf die Wichtigkeit der besprochenen Fragen beantragte <hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Graf Clam</rs>
                            </hi>, daß Se. Majestät, bevor Allerhöchstdieselben zu irgendeiner Entschließung
übergingen, die schriftliche Formulierung der Hauptpunkte der Besprechung anzubefehlen geruhen wollten.</p>
                  <p>
<hi rend="#letterspaced">
                                <rs type="person" ana="indirect">Se. k.k. apostolische Majestät</rs>
                            </hi> , Allerhöchstihre Entschließung sich vollständig vorbehaltend, trugen den Vertretern des Programmes auf, ihre Ansichten sowohl über die
Lösung der besprochenen Fragen, wie über die Art und Weise, diese Lösung durchzuführen, in Schlagworten kurz zusammenzustellen, worauf Se. Majestät die Besprechung
zu beschließen geruhten<note type="footnote" n="5">Eine solche Zusammenstellung ist weder in der Kabinettskanzlei noch im Nachlaß Rechberg vorhanden.
   Vom 10. ­ 27. 9. 1860 tagte der verstärkte Reichrat. Der von Szécsen eingebrachte Majoritätsantrag wurde
   am 22. 9. 1860 verlesen, anschließend auch der Minoritätsantrag, VVR. 2, 37 ­ 44 (16. Sitzung); Debatte
   darüber ebd. 44 ­ 382 (16. ­ 20. Sitzung/22. ­ 27. 9. 1860).</note>.
</p>
               </div>
               <closer>Zur Beglaubigung: v. Biegeleben, Hof- und Ministerialrat.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>