<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="030">Sitzung 30</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-09-03"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z30.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">177</idno>
                  <idno type="KZ">3175</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-09-03"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted"/>
            </list>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_30_1">Behandlung der Beamten des Handelsministeriums</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_30_2">Bestand der Zeitungen „Austria“ und „Central-Polizei-Blatt“</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_30_3">Vereinfachung und Ersparung beim Hof- und Staatshandbuch</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_30_4">Beleuchtung der Gesetze etc. durch offiziöse Zeitungsartikel</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_30_5">Zahlung der Nationalanleihekupons am <date when="1859-10-01">1. Oktober 1859</date> in Banknoten mit Aufgeld</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="6">VI.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_30_6">Beibehaltung der Degradierungsstrafe bei Dienern</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="7">VII.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_30_7">Kontrasignatur bei dem Patent vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date>
                  </ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="8">VIII.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_30_8">Kontrasignatur bei dem Patent vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date>
                  </ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18590903-P-0030" ana="a4-b1-z30">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z30.pdf">
               <title type="num">Nr. 30</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-09-03">3. September 1859</date> – Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted"/>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3175</idno>
               </p>
               <p>
                  <list type="listperson_prose">
                     <item ana="formatted"/>
                  </list>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll II der zu Wien am <date when="1859-09-03">3. September 1859</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses etc. Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_30_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Behandlung der Beamten des Handelsministeriums</head>
                  <p>Der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> brachte die Frage wegen Behandlung der Beamten des aufgelösten Handelsministeriums in Anregung<note type="footnote" n="1">Fortsetzung von MK. v. <date when="1859-08-30">30. 8. 1859</date>/I. Zur Auflösung des 1848 gegründeten Handelsministeriums gemäß Punkt II des Ministerprogramms, Druck Anhang Nr. IX a, siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Goldinger</author>, Geschichte der Organisation des Handelsministeriums</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                           <title>Hundert Jahre im Dienste der Wirtschaft</title> 305</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Die Beantwortung dieser Frage, bemerkte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, hängt zunächst von der Ah. Entscheidung über die Verteilung der Geschäfte dieses Ministeriums ab. Ist diese erfolgt, so wären die Geschäfte dieses Ministeriums von dessen einstweilen noch beisammen bleibenden Personale, jedoch in abgesonderten Protokollen und zu Handen der betreffenden Ministerien und Zentralstellen zu bearbeiten; indem erst nach Verlauf eines angemessenen Beobachtungstermines, allenfalls bis Ende des Solarjahres 1859, jedes einzelne mit Bruchstücken des aufgelösten Amts beteilte Ministerium zu beurteilen vermag, ob und welches Personal es zur Bearbeitung des Zuwachses benötigt. Inzwischen wäre den sämtlichen Angestellten des Handelsministeriums von der Ah. Gnade das übliche Begünstigungsjahr zu erwirken. Nur rücksichtlich der beiden Sektionschefs Esch und Baron Czoernig würde mit Rücksicht auf ihre höhere Stellung die gleiche Behandlung mit allen übrigen verletzend, es daher angemessen erscheinen, die weitere Bestimmung über dieselben Sr. Majestät unmittelbar besonders vorzubehalten.</p>
                  <p>Mit diesen Anträgen erklärte sich die Konferenz einverstanden, der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> mit der Bemerkung, daß die Einstellung der bisherigen Gesamtfunktion des Handelsministeriums sobald als möglich, etwa unmittelbar nach der Ah. Genehmigung der Geschäftsverteilung, verfügt werden möchte, damit der einer gründlichen und raschen Geschäftsbehandlung so nachteilige Übergangszustand behoben werde<note type="footnote" n="2">Mit Vortrag v. <date when="1859-09-08">8. 9. 1859</date> legte Rechberg die Anträge zur Auflösung und Geschäftsaufteilung des Handelsministeriums bzw. zur Behandlung der Beamten vor, sie wurden mit Ah. E. v. <date when="1859-09-12">12. 9. 1859</date> genehmigt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3196/1859</bibl>. Die gänzliche Auflösung sollte am <date when="1859-10-31">31. 10. 1859</date> eintreten. Fortsetzung MK. v. <date when="1859-10-13">13. 10. 1859</date>/VI. Zur Wiedererrichtung 1861 siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610302-P-0020.xml">MR. I v. <date when="1861-03-02"/>2. 3.1861</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b1-z20" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1/pdf/a5-b1-z20.pdf" target="MRP-1-5-01-0-18610302-P-0020.xml">ÖMR. V/1, Nr. 20</ref>
                        </bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_30_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Bestand der Zeitungen „Austria“ und „Central-Polizei-Blatt“</head>
                  <p>Über die Anfrage des Polizeiministers, ob es nicht angemessen wäre, das Blatt „Austria“ eingehen zu lassen, nachdem der Regierung zur Publizierung ihrer Artikel die „Wiener Zeitung“ zu Gebote steht, gab der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> die Auskunft dahin ab, daß die erstgedachte Zeitung, welche wichtige staatswirtschaftliche Notizen enthält, künftig statt des bisher ausgegebenen, nun wieder eingehenden Montagsmorgenblattes der „Wiener Zeitung“ zu erscheinen haben werde, womit der Polizeiminister einverstanden war.</p>
                  <p>Ebenso stand er von dem Antrage, das „Central-Polizei-Blatt“, welches sämtliche Steckbriefe enthält, eingehen zu lassen, über die Bemerkung des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizministers</rs>
                     </hi> ab, daß dieses Blatt den sämtlichen Strafgerichten zur nötigen Evidenz über verfolgte und eingebrachte Verbrecher unentbehrlich ist<note type="footnote" n="3">Zu dem seit 1853 erscheinenden Central-Polizei-Blatt siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Oberhummer</author>, Die Wiener Polizei 255</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_30_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Vereinfachung und Ersparung beim Hof- und Staatshandbuch</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> beantragte eine Reform in der Einrichtung und unentgeltlichen Verteilung des Staatshandbuches.</p>
                  <p>Es ist in ersterer Beziehung von einem Umfang und es besteht in letzterer Beziehung eine Freigiebigkeit, welche weder mit dem Nutzen, den es wirklich gewährt, noch mit den Kosten, die es dem Ärar verursacht, im Verhältnisse stehen. Sechs Bände, im Preise durchschnittlich zu 2 fr. für jeden, werden alljährlich nicht nur an alle Chefs, Räte und Sekretäre der Zentralbehörden, dann alle Chefs und Räte der Landesoberbehörden, sondern auch an alle Kreisbehörden (in zwei Exemplarien) und an alle Bezirksämter verteilt und kosten bedeutende Summen, ohne diesen Ämtern zu einem dienstlichen Gebrauche zu dienen, da sie selten über die Kronlandsgrenzen hinaus zu korrespondieren haben. Den Landesbehörden dürfte ein wohleingerichteter Provinzialschematismus, wie ein solcher für Galizien eingerichtet ist, für den Dienstbedarf vollkommen entsprechen, auch von den Gemeinden und sonstigen Bewohnern gesucht werden, so daß die Kosten für jedes Land unbedeutend wären, während gegenwärtig die Beteiligung des Lemberger Verwaltungsgebietes allein mit dem Hof- und Staatshandbuche 2600 fr. kostet.</p>
                  <p>Im allgemeinen erkannte die Konferenz die Richtigkeit dieser Bemerkungen an; der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> machte aber darauf aufmerksam, daß die Konferenz nicht in der Lage sei, ohne speziellen Nachweis über die Bedürfnisse des Dienstes bei den einzelnen Behörden über diesfällige Beschränkungen zu entscheiden. Er lud daher unter allseitiger Zustimmung den Minister des Inneren ein, diese Angelegenheit in ordentliche Verhandlung zu nehmen und durch eine <ref xml:id="fn_4_1_30_a">beim Ministerium des Inneren</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_30_a">Korrektur a–a Nádasdys aus: <quote>bei seinem Ministerium</quote>.</note> aus Abgeordneten sämtlicher Zentralbehörden zusammenzusetzende Kommission die Anträge auf Vereinfachung und Ersparung in diesem Zweige beraten und ausarbeiten zu lassen<note type="footnote" n="4">Fortsetzung MK. v. <date when="1859-12-17">17. 12. 1859</date>/I, vorletzter Absatz.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_30_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Beleuchtung der Gesetze etc. durch offiziöse Zeitungsartikel</head>
                  <p>Der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident und Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bezeichnete es ausländischen Regierungen gegenüber als einen Mangel der österreichischen, daß sie sich in der Regel begnügt, die wichtigsten Gesetze und Anordnungen bloß dem ämtlichen Texte nach zu veröffentlichen, ohne sie mit einer Erläuterung über Veranlassung, <pb n="105" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s105.pdf"/>Zweck und Tendenz in offiziösen Zeitungsartikeln zu begleiten, zu beleuchten und dem Publikum zu empfehlen. Gegenwärtig steht die Publikation der evangelischen Kirchenverfassung bevor; der tg. Gefertigte wird den Hofrat Baron Thierry und Ministerialrat Zimmermann anweisen, hierüber einen einleitenden oder erläuternden Artikel für die Zeitung vorzubereiten<note type="footnote" n="5">Der Artikel erschien im nichtamtlichen Teil der <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18590910">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1859-09-10">10. 9. 1859</date>
                        </bibl> unmittelbar anschließend an den in derselben Nummer abgedruckten Text des Patents.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_30_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Zahlung der Nationalanleihekupons am <date when="1859-10-01">1. Oktober 1859</date> in Banknoten mit Aufgeld</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte über die Bestimmung des Aufgeldes für die am 1. Oktober d.J. fälligen Kupons von Nationalanlehensobligationen, nachdem dieselben <ref xml:id="fn_4_1_30_b">außer in Zoll- und teilweise Steuerzuschlägen</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_30_b">Einfügung b–b Brucks.</note> nur in Banknoten bezahlt werden würden<note type="footnote" n="6">Dies war mit kaiserlicher Verordnung v. <date when="1859-06-11">11. 6. 1859</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 106/1859</bibl>, angeordnet worden, vgl. MK. v. <date when="1859-05-19">19. 5. 1859</date>/II. Die Höhe der Aufgeldes sollte am 15. des dem Verfallstage vorhergehenden Monates kundgemacht werden.</note>. Baron Bruck beruft sich darauf, daß die in der kaiserlichen Verordnung vom <date when="1859-06-11">11. Juni 1859</date>, RGBL. [Nr. 109] S. 255, als maßgebend angeführten, „durch die Kriegsereignisse herbeigeführten Verhältnisse“ noch fortdauern, daß der Friede noch nicht geschlossen sei und sich der Zeitpunkt einer völligen Pazifizierung noch nicht vorausbestimmen lasse. Mit der Ministerialverordnung vom <date when="1859-06-15">15. Juni 1859</date>, RGBL. S. 260, sei das Aufgeld auf 25% bestimmt worden, und bei dem raschen Sinken des Silberagios seit Unterzeichnung der Friedenspräliminarien hätten die Eigentümer von Nationalanlehensobligationen dabei kein übles Geschäft gemacht, zumal die meisten unter ihnen sich des Silbers ohnehin bald zu entäußern pflegten. Gegenwärtig schwankt das Silberagio zwischen 16 und 17% und dürfte bald weiter herabgehen. Der Finanzminister glaube daher, daß das Aufgeld dermal <ref xml:id="fn_4_1_30_c">für die Monate Oktober, November und Dezember 1859</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_4_1_30_c">Einfügung c–c Brucks.</note> mit 15% festzusetzen wäre.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> bedauert sehr, daß <ref xml:id="fn_4_1_30_d">die Silberzahlung der fraglichen, am 1. Oktober fälligen Kupons nicht eintreten kann. Dies werde in Anbetracht der bedeutend gebesserten Geldverhältnisse, da heute der Silberkurs beiläufig 17% ist, am <date when="1859-06-11">11. Juni 1859</date> aber bei 42% betragen hat,</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_4_1_30_d">Korrektur und Einfügung d–d Nádasdys aus: <quote>man die Silberzahlungen der fraglichen Kupons noch nicht wieder aufnehmen will. Dies werde</quote>.</note> vielfach getadelt werden, wegen fortgesetzter Nichterfüllung eines kaiserlichen<ref xml:id="fn_4_1_30_e"/>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_4_1_30_e">Korrektur Nádasdys aus: <quote>feierlichen</quote>.</note> Versprechens. Andererseits dürfte den Finanzen auch die Barzahlung der Oktoberkupons weit geringere Opfer auflegen, als jene der am 1. Julius fälligen, nachdem es sich jetzt nur um etwa 3Millionen Zinsen<ref xml:id="fn_4_1_30_f"/>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_4_1_30_f">Einfügung Nádasdys.</note> handelt. <ref xml:id="fn_4_1_30_g">Die Differenz aber zwischen den 15%, welche der Finanzminister anträgt, und dem Silberkurs, der am 1. Oktober wahrscheinlich sein wird, dürfte kaum so bedeutend sein, um das Nichtzuhalten [sic !] des kaiserlichen Wortes zu rechtfertigen.</ref>
                     <note type="variant" n="g" target="#fn_4_1_30_g">Einfügung g–g Nádasdys.</note> Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erwiderte, die nächste und heiligste Pflicht der Finanzverwaltung sei in diesem <pb n="106" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s106.pdf"/>Augenblicke, alles bare Silber, welches ihr zufließt, zur Refundierung der aus dem Schatze der Bank bar entnommenen 20 Millionen Silber zu verwenden<note type="footnote" n="7">Dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 797</bibl>.</note>. Diese Refundierung werde für den Kredit im allgemeinen und insbesondere für den Kurs der Banknoten die besten Wirkungen äußern und so indirekt durch das Sinken des Agios auch den Besitzern von Nationalanlehensobligationen sehr zuguten kommen, <ref xml:id="fn_4_1_30_h">auf deren Kurs an den Börsen die Bezahlung in Banknoten mit Aufgeld nicht den geringsten nachteiligen Einfluß gehabt habe.</ref>
                     <note type="variant" n="h" target="#fn_4_1_30_h">Einfügung h–h Brucks.</note> Gegen jede Verwendung des einfließenden Silbers zu derlei Kuponzahlungen müsse sich daher Baron Bruck auf das bestimmteste erklären.</p>
                  <p>Unter diesen Umständen fanden die übrigen Stimmführer gegen den Antrag des Finanzministers nichts mehr zu erinnern, und nur der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> machte geltend, daß das Aufgeld, wenn nicht mit dem Durchschnittskurse der drei letzten Monate, doch mit 16% als dem während derselben vorgekommenen niedrigsten Kurse bemessen würde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> entgegnete jedoch, auf der Ziffer von 15% nicht sowohl wegen der Differenz des Geldbetrages, sondern vorzugsweise deshalb bestehen zu müssen, weil sich bei 16% Aufzahlung in der Rechnung großei Schwierigkeiten ergeben jund die Bestimmung für drei Monate zu gelten habe, binnen welcher Zeit ein weiterer Rückgang des Silberagios sich erwarten lasse, insbesondere, wenn der Friede abgeschlossen werden würde<ref xml:id="fn_4_1_30_j"/>
                     <note type="variant" n="j" target="#fn_4_1_30_j">Einfügung j–j Brucks.</note>.<note type="footnote" n="8">Dazu Vortrag Brucks mit Ah. Genehmigung, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3186/1859</bibl>, und Erlaß v. <date when="1859-09-15">15. 9. 1859</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 169/1859</bibl>. Fortsetzung MK. I v. <date when="1859-10-26">26. 10. 1859</date>/III.</note>
                  </p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_30_6" n="6">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VI. </num>
                     </label>Beibehaltung der Degradierungsstrafe bei Dienern</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte, es sei an ihn vom Eperieser Oberlandesgerichtspräsidium die Anfrage gerichtet worden, ob die mit Ah. Entschließung vom <date when="1859-06-13">13. Juni 1859</date> ausgesprochene Aufhebung der Degradierungsstrafe<note type="footnote" n="9">Dazu MK. v. <date when="1859-06-21">21. 6. 1859</date>/VI.</note> auch für die Diener der Gerichtsbehörden zu gelten habe. Nach der Meinung des Justizministers hat jene Ah. Entschließung, welche ausdrücklich nur von Beamten spricht, auf die Diener keine Anwendung, und es dürfte daher in derselben kein Hindernis liegen, z.B. einen Türsteher strafweise zum Kanzleidiener oder Hausknecht zu degradieren, gleichwie auch die Unteroffiziers strafweise degradiert werden können.</p>
                  <p>Sämtliche Konferenzmitglieder teilten diese Meinung, und es wird jeder in seinem Wirkungskreise nach diesem Beschluß vorgehen.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_30_7" n="7">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VII. </num>
                     </label>Kontrasignatur bei dem Patent vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date>
                  </head>
                  <p>Der Justizminister brachte hierauf die Reihung der Kontrasignaturen bei dem Ah. Patente vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date> über die kirchlichen Verhältnisse der Protestanten in Ungarn zur Sprache<note type="footnote" n="10">Siehe MK. v. <date when="1859-05-28">28. 5. 1859</date>/II, Anm. 3.</note>. Es wurde einstimmig beschlossen, daß unter die Ah. Namensunterschrift vor allem jene des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Chef des Armeeoberkommandos, dann jene des Minister­präsidenten und der übrigen Ministern nach der gewöhnlichen Ordnung zu reihen seien.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_30_8" n="8">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VIII. </num>
                     </label>Kontrasignatur bei dem Patent vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date>
                  </head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> knüpfte hieran die Äußerung, es erscheine ihm angezeigt, daß der Polizeiminister Freiherr v. Hübner, obgleich zum Vollzuge des Patents vom <date when="1859-09-01">1. September 1859</date>
                     <note type="footnote" n="11">
                        <quote>Ebd.</quote>
                     </note> nicht unmittelbar berufen, dasselbe dennoch gleich allen übrigen Ministern unterzeichne, indem es gewiß auffallen und mißliebige Deutungen erfahren dürfte, wenn seine Unterschrift allein bei diesem hochwichtigen Patente fehlt, welches zudem das erste ist, welches seit der Zusammensetzung des gegenwärtigen Ministeriums Allerhöchst erlassen wird. Das größere Publikum, welchem die Bestimmungen des über die ministerielle Gegenzeichnung maßgebenden Ah. Handschreibens vom <date when="1851-08-20">20. August 1851</date>
                     <note type="footnote" n="12">
                        <bibl type="archival">RGBL. Nr. 194/1851</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 46</bibl>.</note> nicht gegenwärtig sind, weiß sich den Mangel der Unterschrift eines einzigen Ministers nicht zu erklären und nimmt oft zu ungereimten Hypothesen seine Zuflucht. Graf Rechberg glaubt aber, daß es überhaupt dem Geiste der Einigkeit, welcher das Ministerium beseelt, den augenfälligsten Ausdruck verleihen würde, wenn nicht bloß das fragliche, sondern überhaupt alle wichtigeren Ah. Patente nebst dem Ministerpräsidenten und den zum Vollzuge des Patents berufenen Ministern auch von allen übrigen Ministern kontrasigniert würden, zumal selbe auch bei der Beratung des Gesetzes mitgestimmt haben. Es wäre daher Se. Majestät der Kaiser au. zu bitten, Ag. anzuordnen, daß die k. k. Patente von größerer Wichtigkeit von allen Ministern gegenzuzeichnen, im übrigen aber die Bestimmungen des Ah. Handschreibens vom <date when="1851-08-20">20. August 1851</date>, Art. 4, fortan zu beobachten seien.</p>
                  <p>Die Konferenz erklärte sich mit diesen Anträgen einverstanden<note type="footnote" n="13">Fortsetzung zur Gegenzeichnung MK. v. <date when="1859-09-05">5. 9. 1859</date>/IV, zum Patent selbst MK. v. <date when="1859-09-06">6. 9. 1859</date>/I.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1859-09-04">4. September 1859</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Laxenburg, den <date when="1859-09-11">11. September 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>