<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="231">Sitzung 231</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-06-25"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z231.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2075</idno>
                  <idno type="KZ">2180</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-06-25"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 25. 6.), Bach, Baumgartner, K. Krauß; außerdem anw. Hess, Bamberg; abw. Thun.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-06-25">1854-06-25</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8483">
                     <surname>Hess</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8439">
                     <surname>Bamberg</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_231_1">Finanzielle und administrative Maßregeln im Falle einer Okkupation der Walachei</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540625-P-0231" ana="a3-b3-z231">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z231.pdf">
               <title type="num">Nr. 231</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-06-25">25. Juni 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 25. 6.), Bach, Baumgartner, K. Krauß; außerdem <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Hess, Bamberg; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Thun.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2180</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am 25. Junius 1854 abgehaltenen Konferenz unter dem Vorsitze des Präsidenten der Ministerkonferenz und Ministers des Äußern Grafen Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_231_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Finanzielle und administrative Maßregeln im Falle einer Okkupation der Walachei</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Präsident der Ministerkonferenz Graf Buol-Schauenstein</rs>
                     </hi> eröffnete die Sitzung mit der Mitteilung, daß Se. k. k. apost. Majestät sogleich nach der in naher Aussicht stehenden Räumung der Walachei durch die russischen Truppen ein österreichisches Korps in dieses Fürstentum einrücken zu lassen Ah. beabsichtigen, um in diesem mit der Anarchie bedrohten Lande die Ordnung zu erhalten oder — wo es nötig — sie wiederherzustellen<note type="footnote" n="1">Siehe auch ao. Konferenz II v. <date when="1854-01-31">31. 1. 1854</date>, in der ähnliche Erwägungen für den Fall der Besetzung Serbiens diskutiert wurden. In der ao. Konferenz VI v. <date when="1854-05-29">29. 5. 1854</date> hatte man bereits die Besetzung der Walachei durch österreichische Truppen erwogen. Am <date when="1854-06-03">3. 6. 1854</date> war eine Sommation an Rußland ergangen (dazu auch <quote>ebd.</quote>), die Donaufürstentümer, die von dieser Macht seit Juli des vorangegangenen Jahres durch Truppen besetzt waren (siehe MK. v. <date when="1854-02-21">21. 2. 1854</date>, Anm. 5), zu räumen. Ende Juli entschloß sich St. Petersburg, der Sommation nachzukommen und die russischen Verbände aus den Donaufürstentümern abzuziehen. Die Hospodare der Walachei Stirbey und Ghika befanden sich seit Herbst 1853 in Wien; <bibl type="secondary">
                           <author>Schroeder</author>, Austria, Great Britain and the Crimean War 169—199</bibl>, hier vor allem die diplomatischen Aktionen Österreichs und der Westmächte; zur Vorgeschichte auch <bibl type="secondary">
                           <author>Unckel</author>, Österreich und der Krimkrieg 134—142.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>Da jedoch Se. Majestät für den eintretenden Fall schon jetzt die Bestimmungen über die finanzielle Seite der fraglichen Okkupation festzustellen gedenken, geruhten Allerhöchstdieselben, die heute versammelte Konferenz anzuordnen, welche sich mit der Beratung der einschlägigen Punkte und insbesondere der Frage zu beschäftigen hat, in welcher Währung die Auslagen für das österreichische Korps in der Walachei zu bestreiten wären. Es gäbe diesfalls verschiedene Modalitäten: ganz in Metallgeld; teils in Metall, teils in österreichischem Papiergeld; ganz in Papiergeld; in Bons usw. Der von Sr. Majestät dem Kaiser mit dem Oberkommando der dritten und vierten Armee betraute <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Feldzeugmeister Freiherr v. Hess</rs>
                     </hi> ergriff hierauf das Wort und erörterte, in welcher Art zwei österreichische Divisionen in einer Gesamtstärke von höchstens 25.000 Mann die kleine Walachei und von der großen Walachei wenigstens jenen Teil zu besetzen haben würden, der sich durch eine von der Ostgrenze Siebenbürgens perpendikulär auf die Donau gefällte Linie abschließt. Eine größere Truppenmacht dorthin zu verlegen, hielte Feldzeugmeister Baron Hess — solang nicht politische Konjunkturen es erheischen — für unnotwendig, ja selbst nicht für rätlich, und zwar teils aus finanziellen, teils aus Sanitätsrücksichten für die k. k. Truppen, endlich zur Schonung des bereits ausgesogenen Landes. Der Feldzeugmeister <pb n="277" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s277.pdf"/>würde selbst glauben, daß dieser Truppenstand durch allmähliche Rückmärsche bis auf etwa 12.000—13.000 Mann nach Tunlichkeit vermindert werden könnte<note type="footnote" n="2">Dagegen war Hess gegenüber dem Kaiser von Anfang an der Meinung gewesen, daß 25.000 Mann zur Besetzung der Donaufürstentümer und zum Schutz der österreichischen Grenzen gegenüber Rußland und Serbien benötigt würden; vgl. ao. Konferenz III v. <date when="1854-03-22">22. 3. 1854</date>; auch <bibl type="secondary">
                           <author>Unckel</author>, Österreich und der Krimkrieg 134</bibl>.</note>. Dies sei die Basis, auf welcher der Finanzminister vorläufig seine Berechnungen stützen könnte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister Ritter v. Baumgartner</rs>
                     </hi> verwahrte sich auf das bestimmteste dagegen, daß alle Gebühren, selbst für ein minder zahlreiches Korps, in Silber bezahlt würden. Denn wenngleich diese Last noch für die Finanzen erschwinglich wäre, so besorge er davon gefährliche Konsequenzen, wenn eine größere Streitmacht ins Ausland gesendet würde. Diese Silberzahlungen würden außerdem auf die Armee im Inlande, die ihre geringeren Gebühren in Papier erhält, und auf den Beamtenstand, dessen größte Mehrzahl mit schweren Entbehrungen kämpft, einen ungünstigen Eindruck üben. Österreich habe auch in dem letzten Kriege mit Frankreich seine Truppen mit Papiergeld gezahlt<note type="footnote" n="3">Gemeint sind die Napoleonischen Kriege.</note>, dies könne daher in der Walachei — einem benachbarten Land, wo österreichisches Papiergeld schon lange bekannt ist — um so leichter geschehen. Damit jedoch das k. k. Militär dort nicht ganz von Metallgeld entblößt sei und sich desselben bei dringenden kleineren Zahlungen bedienen könne, dürfte die sogenannte Kriegszulage ab aerario in Silber bezahlt werden. Dies sei aber auch das äußerste Zugeständnis, das der Minister mit Hinblick auf den Zustand der Finanzen verantworten zu können erachte. Diesem Antrage sind die übrigen Konferenzmitglieder nach reifer Erwägung beigetreten.</p>
                  <p>Über die weitere Frage, ob die Verpflegung der Truppen vom Lande unentgeltlich zu fordern sei, bemerkte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Buol-Schauenstein</rs>
                     </hi>, daß England und Frankreich die Kosten der Verpflegung ihrer Kontingente ganz auf sich genommen haben. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Generaladjutant und Sektionschef GM. Bamberg</rs>
                     </hi> machte auf die Notwendigkeit aufmerksam, sich der Beistellung der Verpflegungsartikel vom Lande selbst entweder gratis oder doch zu billig festgesetzten Lieferungspreisen, zu versichern, widrigens man in die nachteilige Alternative versetzt wäre, die Verpflegung entweder mit großen Kosten aus Österreich nachführen zu lassen oder aber in der Walachei überspannte Preise zu bezahlen. Hiemit völlig einverstanden, erklärte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, daß er es der Würde und dem wohlverstandenen Interesse der österreichischen Regierung angemessen halte, die Lieferungen dortlands in Papiergeld und nicht — wie die Russen — in Bons zu bezahlen. Letztere haben nur wenig Wert und sind als Zahlungsmittel im gewöhnlichen Verkehr nicht zu verwenden, daher auch sehr unpopulär, während das Papiergeld doch einen meßbaren, wenngleich etwas schwankenden Wert besitzt und um so bereitwilliger in der Walachei angenommen werden wird, besonders wenn andererseits auch die Steuerkassen dasselbe als Zahlungsmittel von den Kontribuenten annehmen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, diese Ansicht teilend, wies auf die Notwendigkeit hin, in Bukarest gleich nach dem Einrücken <pb n="278" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s278.pdf"/>
                     <ref xml:id="fn_3_3_231_a">unter der Leitung eines höher gestellten Zivilfunktionärs als kaiserlicher Kommissär eine provisorische Verwaltung, welcher österreichische Beamte aus den politischen, polizeilichen, judiziellen und finanziellen Zweigen beizugeben sind</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_231_a">Korrektur a–a Bachs aus <quote>eine oberste politische Administration des Landes aus österreichischen Beamten</quote>.</note>, zusammenzusetzen, welche im Einvernehmen mit dem Truppenkommandanten die Verwaltung zu reorganisieren und für die Bedürfnisse des öffentlichen Dienstes zu sorgen haben werde. Daß ihr zu diesem Zwecke die Einhebung und Verwendung der Steuergelder eingeräumt werden muß, liegt in der Natur der Sache.</p>
                  <p>Nachdem die Konferenzglieder diesen von den Ministern des Inneren und der Finanzen entwickelten Ansichten beigetreten waren, erklärte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident Graf Buol</rs>
                     </hi>, in diesem Sinne<ref xml:id="fn_3_3_231_b">, insoweit es mit der abgeschlossenen Konvention verträglich erscheint</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_3_231_b">Einfügung b–b Buols.</note>, mit der Pforte Rücksprache pflegen zu wollen<ref xml:id="fn_3_3_231_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_3_231_c">Randbemerkung Buols: <quote>Mit dem von dem Herrn Minister des Inneren beigefügten Absatze kann ich mich nicht einverstanden erklären. Gr[af] Buol</quote>.</note>, <note type="footnote" n="4">Am <date when="1854-06-14">14. 6. 1854</date> war zwischen Österreich und der Hohen Pforte eine Konvention über den Einmarsch kaiserlicher Truppen in die Moldau und die Walachei geschlossen worden; Text bei <bibl type="secondary">
                           <author>Jasmund</author>, Aktenstücke 1, 463 f.,</bibl> und <bibl type="secondary">
                           <title>The Consolidated Treaties</title> 112 (1854/55) 41—44</bibl>; im besonderen zu diesem Problem <bibl type="secondary">
                           <author>Boicu</author>, Austria şi Principatele Române</bibl>, besonders <quote>96 ff</quote>. — Die im Protokoll erwähnte <quote>Rücksprache mit der Türkei</quote> scheint nicht in diesem expliziten Sinn stattgefunden zu haben; die österreichischen Vorstellungen bezüglich der Modalitäten der Besetzung der Donaufürstentümer durch österreichische Truppen und die Wiederherstellung der legalen Verhältnisse werden in einigen Weisungen Buols an Bruck, den österreichischen Internuntius in Konstantinopel, deutlich: Buol an Bruck v. <date when="1854-06-26">26. 6. 1854</date> (Nr. 1), v. <date when="1854-08-14">14. 8. 1854</date> (Nr. 2), v. <date when="1854-08-24">24. 8. 1854</date> (Nr. 1) und im besonderen v. <date when="1854-09-25">25. 9. 1854</date> (Nr. 1), <bibl type="archival">HHSTA., PA. XII 49</bibl>. Trotz Buols Einspruch wurden die Interessen Bachs berücksichtigt und dessen Bruder Eduard Bach, damals Statthalter von Oberösterreich, zum kaiserlichen Zivilkommissär an der Seite des Oberkommandanten der III. und der IV. Armee ernannt; siehe Buol an Bruck v. <date when="1854-08-24">24. 8. 1854</date>, ebd. Besprochen wurde das Protokoll bei <bibl type="secondary">
                           <author>Unckel</author>, Österreich und der Krimkrieg 137</bibl> und <quote>141—146</quote>; im besonderen auch <bibl type="secondary">
                           <author>Schroeder</author>, Austria, Great Britain and the Crimean War 169—199</bibl>; an älterer Literatur vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Friedjung</author>, Der Krimkrieg 58—80</bibl>; Literatur zu Spezialfragen bei <bibl type="secondary">
                           <author>Baumgart</author>, Probleme der Krimkriegforschung</bibl>, über die Donaufürstentümer im besonderen <quote>258—264</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, 25. Junius 1854. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. [E.] Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Wissenschaft genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1854-06-25">25. Juni 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>