<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="300">Sitzung 300</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-07-17"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z300.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2228</idno>
                  <idno type="KZ">2335</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-07-17"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Buol 18. 7.), Bach (19. 7.), Toggenburg (19. 7.), Bruck; abw. Thun, K. Krauß.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-07-18">1855-07-18</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-07-19">19. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-07-19">19. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_300_1">Pferdeverkauf in Ungarn und Siebenbürgen für die großbritannische Regierung</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18550717-P-0300" ana="a3-b4-z300">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z300.pdf">
               <title type="num">Nr. 300</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-07-17">17. Juli 1855</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 18. 7.), Bach (19. 7.), Toggenburg (19. 7.), Bruck; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Thun, K. Krauß.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2335</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am 17. Julius 1855 abgehaltenen Konferenz unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_300_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Pferdeverkauf in Ungarn und Siebenbürgen für die großbritannische Regierung</head>
                  <p>Als Gegenstand der Beratung geruhten Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> die Frage zu bezeichnen, ob und inwiefern dem Wunsche der königlich-großbritannischen Regierung, in Ungarn und Siebenbürgen Pferde für den Militärdienst durch englische Offiziere anzukaufen, nachzugeben sei. Wolle man diesem Ansinnen gar keine Folge geben, so könne dies nicht wohl anders als durch Erlassung eines allgemeinen Pferdeausfuhrverbotes geschehen – wolle man aber darauf eingehen, so erscheine es angezeigt, mindestens die Modalität des Einkaufes unmittelbar durch englische Offiziere zu beseitigen.</p>
                  <p>Nachdem Se. Majestät die Minister zur Abgabe ihrer Meinungen hierüber aufzufordern geruht hatten, äußerte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Buol</rs>
                     </hi>, es würden englischerseits zwei Petita gestellt: 1. die Gestattung des Pferdeeinkaufs in Österreich und 2. die Unterstützung von Seite der k. k. Behörden bei diesem Geschäfte. Vom Standpunkte der äußeren Politik betrachtet, erscheine es ihm wünschenswert, daß diesem Ansinnen nach Tunlichkeit entsprochen werde. Die Stellung Österreichs zu den Westmächten sei in der neuesten Zeit eine minder angenehme geworden<note type="footnote" n="1">Der Außenminister spielt hier auf die Entfremdung an, die sich seit dem Frühjahr 1855 (besonders seit dem <date when="1855-03-15">15. 3. 1855</date>, dem Beginn der Wiener Konferenzen) zwischen Österreich und den Westmächten angebahnt hatte. Frankreich hatte unter dem Einfluß Englands, das unter der Leitung von Premierminister Palmerston stand, die österreichischen Friedensvorschläge zurückgewiesen, und beide Mächte waren über die österreichische Abrüstung erbost, siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Friedjung</author>, Krimkrieg 148–170</bibl>. – Das Pferdeausfuhrverbot wurde bereits in der MK. v. <date when="1855-07-07">7. 7. 1855</date>/II besprochen.</note>. Die Ablehnung des an die österreichische Regierung gestellten Ansuchens werde <pb n="118" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s118.pdf"/>unsern Gegnern Stoff zu neuen Anschuldigungen und der Kriegspartei in England neue Agitationsmittel gewähren. Dagegen würde das Eingehen auf den geäußerten Wunsch, wenn auch unter gewissen Beschränkungen und Vorsichten, in politischer Beziehung gewiß von Nutzen sein.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> erblickte in den Bestimmungen des Zollvereinsvertrages, und bei der Haltung, die Preußen in Absicht auf die Ausfuhrverbote angenommen hat, kein wesentliches Hindernis gegen die Erlassung eines allgemeinen Pferdeausfuhrverbotes; andererseits aber schiene ihm in volkswirtschaftlicher Beziehung die fortdauernde Gestattung der Pferdeausfuhr nicht bedenklich, wobei <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Buol</rs>
                     </hi> noch bemerkte, daß man in England die Pferdeausfuhr selbst als einen wirksamen Hebel zur Förderung der Pferdezucht betrachte.</p>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten hiebei zu erinnern, dieser Satz gelte nur unter normalen Verhältnissen. In Österreich aber sei durch die seit dem Jahre 1848 eingetretenen abnormen Verhältnisse die Zahl der guten Dienstpferde sehr gelichtet und der Nachwuchs geschmälert worden, so daß man zur Deckung des Bedarfs der Armee auch auf alte und minder taugliche Pferde habe greifen müssen. Der Ankauf einer großen Quantität guter Pferde um hohe Preise für das Ausland werde den Vorrat derselben noch weiter schwächen und die Preise zum Nachteil des Militärärars hinauftreiben.</p>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> angedeutet hatte, daß man die ausrangierten Kavalleriepferde <ref xml:id="fn_3_4_300_a">auf gewisse Punkte konzentrieren und durch die Vermittlung von Pferdehändlern</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_4_300_a">Beifügung a–a Brucks.</note> ohne Nachteil an England künftig überlassen könnte, äußerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, er glaube nicht, daß man jetzt zu einem Pferdeausfuhrverbot schreiten sollte, nachdem man diese Maßregel bisher während der Dauer des Krieges nicht für notwendig befunden habe. Die Zahl der Pferde, welche England in Ungarn und Siebenbürgen anzukaufen beabsichtigt, sei relativ wohl nicht sehr bedeutend – man habe nur von 1.000 bis 1.500 Stück gesprochen. Man könnte daher in der an die großbritannische Regierung zu richtenden Erwiderung gleich anfangs bemerken, daß der dermalige Pferdestand in Österreich nur eine beschränkte Ausfuhr von Pferden ins Ausland gestatte.</p>
                  <p>Schließlich geruhten Se. Majestät die Ah. Willensmeinung dahin auszusprechen, daß der englischen Regierung erklärt werde, es stehe ihr frei, in den österreichischen Staaten Pferdeeinkäufe durch Pferdehändler im gewöhnlichen Wege und zwar in einem nicht zu ausgedehnten Maßstabe vorzunehmen. Der Umfang dieser Pferdeeinkäufe werde gehörig zu überwachen sein und durch die bedungene Intervenierung von Pferdehändlern werde verhindert, daß englische Offiziere als solche in erster Linie den Pferdeeigentümern gegenüber als Käufer einschreiten<note type="footnote" n="2">Die Pferdeeinkäufe durch England und Sardinien waren jedoch so bedeutend, daß die Ministerkonferenz am <date when="1855-11-21">21. 11. 1855</date>/I neuerlich ein Ausfuhrverbot für Pferde diskutierte.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am 18. Julius 1855. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Wissenschaft genommen. Franz Joseph. Laxenburg, <date when="1855-07-21">21. Juli 1855</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>