<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title><title level="s" type="sub" n="1">Abteilung I</title><title level="s" type="sub">Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">März 1848–<date when="1848-11-21">21. November 1848</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="119">Sitzung 119</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1848-09-12"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a1-1848_z119.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung I Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848, Band 1 März 1848–21. November 1848</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">2134</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1848-09-12"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. fehlt; VS. Wessenberg; BdE. 13. 9. und anw. Latour, Krauß (keine BdE.), Bach, Hornbostel, Schwarzer, Wessenberg; abw. Doblhoff; BdE. Franz Karl (20. 9.).</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>unbekannt</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>fehlt</orig>
                  </note>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8184">
                     <surname>Wessenberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9251">
                     <surname>Franz Karl</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1848-09-20">20. 9.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8194">
                     <surname>Doblhoff</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_119_1">Liquidierung des von August Swoboda gegründeten Aktienvereins</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-1-01-0-18480912-P-0119" ana="a1-1848_z119">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml#a1-1848_z119.pdf">
               <title type="num">Nr. 119</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1848-09-12">12. September 1848</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> fehlt; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Wessenberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> 13. 9. und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Latour, Krauß (keine <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice>), Bach, Hornbostel, Schwarzer, Wessenberg; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Doblhoff; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> Franz Karl (20. 9.).</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">2134</idno>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der Sitzung des Ministerrates vom <date when="1848-09-12">12. September 1848</date> abends unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten etc. Freiherrn v. Wessenberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_119_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Liquidierung des von August Swoboda gegründeten Aktienvereins</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war der von August Swoboda gegründete Privatanleihenverein<note type="footnote" n="1">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480822-P-0109.xml#top_1_1_109_1">MR. v. <date when="1848-08-22">22. 8. 1848</date>/I</ref>.</note> und die aus Anlaß der für dessen Aktien verlangte, jedoch vom Ministerium des Inneren verweigerte Garantie<note type="footnote" n="2">Als nach der ersten Begeisterung das Vertrauen in das Swoboda-Projekt zu schwinden begann, verlangte eine aufgeregte Menge von Doblhoff, daß der Staat Garantien für die Aktien abgebe. Der Innenminister erklärte aber, der Staat könne für ein Privatunternehmen keine Bürgschaft übernehmen, <bibl type="secondary">
                           <author>Reschauer – Smets</author>, Revolution 2, 506</bibl>.</note> heute bei diesem Ministerium stattgehabten tumultuarischen Auftritte, wobei selbst die persönliche Sicherheit des Ministers des Inneren bedroht war<note type="footnote" n="3">Am <date when="1848-09-12">12. 9. 1848</date> wiederholten sich die Szenen vom Vortag. Die Menge stürmte schließlich die Amtsräume Doblhoffs, der sich nur knapp in Sicherheit bringen konnte, <quote>ebd., 507 ff</quote>.; <bibl type="secondary">
                           <author>Häusler</author>, Massenarmut 353</bibl>.</note>. Dieser letztere hatte bereits im Laufe des Tages zwei Kundmachungen erlassen, in deren einer die Zusammensetzung einer Kommission zugesichert wurde, die sich mit der Liquidierung rücksichtlich teilweisen Einlösung der vom Vereine ausgegebenen Aktien, sohin aber mit der Frage beschäftigen sollte, unter welchen Bedingungen und Vorsichten der fernere Bestand dieses Vereins gestattet werden könne<note type="footnote" n="4">Diese Kundmachung Doblhoffs v. <date when="1848-09-12">12. 9. 1848</date> in <bibl type="archival">ÖNB., Flugschriftensammlung, Wien 1848/207/9</bibl>. Die zweite Kundmachung Doblhoffs vom selben Tag betraf allgemein die Wiederherstellung der öffentlichen Ruhe, <quote>ebd., Wien 1848/207/8</quote>.</note>.</p>
                  <p>Mitglieder dieser Kommission, aus dem Gemeinderate der Stadt Wien gewählt, wohnten der Sitzung des Ministerrates bei, um über die Modalitäten der Einlösung dieser Aktien zu beraten.</p>
                  <p>Im Laufe der Beratung ward der Gründer des Vereins samt mehreren Mitgliedern desselben angemeldet und vorgelassen. Es wurde denselben über die Veranlassung der heutigen Ruhestörung die Erinnerung gemacht, ferner die Unhaltbarkeit ihres eines ordentlichen Fonds entbehrenden Unternehmens vorgestellt und, nachdem sie ihre Schuldlosigkeit rücksichtlich der stattgehabten Exzesse beteuert, durch Mitbringung ihrer Bücher und Vormerkungen Auskunft über ihre Gestion gegeben und den beiliegenden Ausweis überreicht hatten, wornach der Nominalbetrag der bis inklusive <date when="1848-09-11">11. September 1848</date> ausgegebenen Aktien mit 72.320 fr. erscheint, ihnen des Versprechen, von nun an keine Aktien mehr auszugeben, mit der Zusicherung abgenommen, daß mit der Liquidierung der ausgegebenen Aktien im Sinne der eingangs gedachten Kundmachung werde vorgegangen und wegen Erreichung des vom Vereine beabsichtigten Zwecks, Unterstützung dürftiger Gewerbsleute, in anderem Wege von Seite der Staatsverwaltung werde vorgesorgt werden.</p>
                  <p>
                     <pb n="624" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml%23a1_einzelseiten/a1-1848_s624.pdf"/>Nach dem Abtreten der Vereinsmitglieder schritt man zur weitern Beratung des Gegenstands und vereinigte sich vorläufig in nachstehenden Beschlüssen:</p>
                  <p>1. Der Fortbestand des Swobodaschen Aktienvereins sei, als für die öffentliche Ruhe und den Kredit bedenklich, nicht mehr zu gestatten; 2. daher die weitere Ausgabe der Aktien desselben sogleich einzustellen; 3. die Liquidierung der bis 11. September bereits ausgegebenen Aktien am 13. September im Heiligenkreuzer Hofe um 10 Uhr vormittags in der Art von der obgedachten Kommission zu beginnen, daß an diesem Tage die Aktien zu 10 fr. von Nr. 1–1000 und insofern die Inhaber derselben zugleich Aktien zu 100 fr. besitzen, auch diese, am zweiten Tage die Nummern von 1001 bis 2000 und so fort unter denselben Modalitäten, endlich zuletzt die Aktien zu 100 fr., soweit sie nicht unter obigen begriffen sind, werden liquidiert werden, wobei die Kommission ermächtigt würde, den Besitzern der Aktien, d.i. nämlich den ursprünglichen Empfängern derselben, gegen Einziehung derselben und Einlegung von Schuldscheinen ein Fünftel des Betrages zu erfolgen, auf welchen die Aktien lauten. 4. Zur Erreichung des vom Vereine beabsichtigten Zwecks, Unterstützung unbemittelter Gewerbsleute durch Vorschüsse, wobei zunächst diejenigen zu berücksichtigen kämen, welche sich bereits um Aktien beim Verein gemeldet haben, einen Teil derjenigen Mittel zu verwenden, welche bereits von Seite der Staatsverwaltung zu einem ähnlichen Zwecke, nämlich Unterstützung der Gewerbtreibenden mit Geld oder Arbeit, in der Summe von 500.000 fr. bestimmt worden sind. Diese Beschlüsse sollten nach dem Antrage des Finanzministers, mittelst zweier Kundmachungen sogleich zur Kenntnis des Publikums gebracht werden.</p>
                  <p>Allein, damit es nicht den Anschein gewinne, als habe das Ministerium sich dieselben, insonderheit jenen sub 4. durch die heutigen Demonstrationen abzwingen lassen, und nachdem gemeldet worden war, daß der Reichstagsabgeordnete Scherzer die Volksmenge mit der Versicherung zu beruhigen versucht habe, das Ministerium oder der Reichstag werde in dieser Sache etwas tun müssen, wurde über Antrag des Ministers der öffentlichen Arbeiten beschlossen, diese Angelegenheit in der morgigen Reichstagssitzung durch den Handels- und Finanzminister besprechen<note type="footnote" n="5">In der 41. Sitzung des Reichstages am <date when="1848-09-13">13. 9. 1848</date> stellten die Abgeordneten Brestel und Goldmark den Antrag, dem Ministerium einen Kredit von zwei Millionen Gulden zu bewilligen, damit die Regierung den Gewerbetreibenden Wiens helfen könne. Hornbostel erklärte dazu, daß bereits 500.000 fl. als Soforthilfe für die von Sowoboda Geschädigten zur Verfügung stünden. Der Antrag wurde an die Finanzkommission des Reichstages verwiesen, <bibl type="secondary">
                           <title>Verhandlungen des Österreichischen Reichstages 2, 344–349</title>
                        </bibl>. Die Finanzkommission untertützte den Antrag mit dem Zusatz, daß die 500.000 fl. in den zu bewilligenden Kredit eingerechnet werden sollen, und in der 42. Sitzung des Reichstages am <date when="1848-09-14">14. 9. 1848</date> wurde der Antrag nach ausführlicher Debatte vom Plenum des Reichstages angenommen, <quote>ebd., 404–429</quote>. Mit Kundmachung v. <date when="1848-09-15">15. 9. 1848</date> publizierte Hornbostel diese Entscheidung des Reichstages und erließ genaue Richtlinien für Ansuchen um Unterstützung, <bibl type="archival">ÖNB., Flugschriftensammlung, Wien 1848/210/12</bibl>.</note>, sofort nach dem Resultate der Besprechung die weitere Kundmachung folgen zu lassen, und sich vorderhand auf die Erlassung einer, bloß die Beschlüsse sub 2 und 3 umfassenden Kundmachung zu beschränken, welche durch die in der Kundmachung des Ministers des Inneren vom 12. enthaltene Zusicherung einer teilweisen Einlösung der Aktien unausweichlich geworden ist<note type="footnote" n="6">In der in Anm. 4 zit. Kundmachung hatte Doblhoff versprochen: <quote>Diese teilweise Einlösung … beginnet morgen, den 13. September, von 8 Uhr Früh bis 2 Uhr Nachmittag</quote>. In einer von allen Ministern gezeichneten Kundmachung v. <date when="1848-09-13">13. 9. 1848</date> wurden dann die Beschlüsse des Ministerrates der Öffentlichkeit bekanntgegeben, <bibl type="archival">ÖNB., Flugschriftensammlung, Wien 1848/208/9</bibl>.</note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="625" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml%23a1_einzelseiten/a1-1848_s625.pdf"/>Bezüglich der Herstellung der Ruhe waren die umfassendsten Anordnungen getroffen worden; insbesondere wurde auf dem Judenplatze, wo die größte Zusammenrottung stattgefunden hatte, das Gesetz gegen Zusammenrottungen publiziert, und durch Mithilfe der Nationalgarde dieser Platz sowie die weitere Umgebung bis gegen 11 Uhr völlig geräumt<note type="footnote" n="7">Der Amtssitz des Innenministers befand sich am Judenplatz. Zum Eingreifen der Nationalgarde siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Reschauer – Smets</author>, Revolution 2, 507</bibl>. Die vom Ministerrat gezeichnete Kundmachung in <bibl type="archival">ÖNB., Flugschriftensammlung, Wien 1848/207/10</bibl>. Fortsetzung des Gegenstandes in <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480915-P-0120.xml#top_1_1_120_21">MR. v. <date when="1848-09-15">15. 9. 1848</date>/XXI</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1848-09-13">13. September 1848</date>.</dateline>
                  <seg type="other">Anhergelangt den <date when="1848-09-19">19. September 1848</date>.</seg>
                  <seg type="other">Ges. 20. September. Franz Karl. Vidi.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>