<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="307">Sitzung 307</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-09-01"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z307.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2838</idno>
                  <idno type="KZ">2563</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-09-01"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Buol 1. 9.), Bach (4. 9.), Thun, K. Krauß, Bruck; abw. Toggenburg.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-09-01">1855-09-01</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-09-04">4. 9.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_307_1">Ah. Weisungen über den Vollzug der Ah. Entschließung vom <date when="1855-08-30">30. August 1855</date> wegen der ungarischen Urbarialgerichte</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_307_2">Gesetz über das Militärsupplentenwesen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_307_3">Jagdgesetz</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_307_4">Maßregeln zur Erleichterung der Bezirksämter</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18550901-P-0307" ana="a3-b4-z307">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z307.pdf">
               <title type="num">Nr. 307</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-09-01">1. September 1855</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 1. 9.), Bach (4. 9.), Thun, K. Krauß, Bruck; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Toggenburg.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2563</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Laxenburg am <date when="1855-09-01">1. September 1855</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_307_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Ah. Weisungen über den Vollzug der Ah. Entschließung vom <date when="1855-08-30">30. August 1855</date> wegen der ungarischen Urbarialgerichte</head>
                  <p>Im Nachhange zu der Ah. Entschließung vom 30. August l. J. in betreff der Einrichtung der Urbarialgerichte im Königreich Ungarn und in der serbischen Woiwodschaft<note type="footnote" n="1">Siehe dazu MK. v. <date when="1855-05-08">8. 5. 1855</date>/I.</note> geruhten Se. k<hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> behufs der genauen Vollziehung der darin enthaltenen Bestimmungen die Ah. Willensmeinung näher dahin auszusprechen:</p>
                  <p>1. Die vorzügliche Bedachtnahme auf die in der Ah. Entschließung vom 30. August bezeichneten ehemalig ungrischen Beamten bei Besetzung der Stellen der Urbarialgerichte erster und zweiter Instanz habe zum Zwecke, daß einerseits eine so günstige Gelegenheit, jene Individuen, die sonst untätig blieben, zum Wiedereintritte in den kaiserlichen Dienst anzuregen, nicht unbenützt gelassen werde, daß andererseits die Urbarialgerichte eine hinlängliche Anzahl von mit den <pb n="135" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s135.pdf"/>Landes- und besonders den Urbarialverhältnissen vertrauten Leuten erhalten, welche gerade unter der gedachten Beamtenkategorie zu finden ist, daß endlich durch die Zuweisung von im politischen und Justizdienste Angestellten zu den Urbarialgerichten nicht eine zu große Anzahl von Beamten ihrer eigentlichen Bestimmung entzogen und hiermit ein Nachteil für den laufenden Verwaltungsdienst herbeigeführt werde. In dieser Beziehung erklärten Se. Majestät ausdrücklich, daß die Urbarialgerichte nicht in der Mehrzahl und überhaupt nicht in größerer Zahl aus Beamten der politischen und Justizbehörden zu bestehen haben sollen.</p>
                  <p>2. Die Bestimmung der Ah. Entschließung vom 30. August, wornach die bei den Urbarialgerichten Angestellten so wie die Ersatzmänner der den Urbarialgerichten zugeteilten aktiven Beamten als definitiv Angestellte zu behandeln sind, beruhe auf der Überzeugung, daß hierdurch diese Beamten zu größerem Fleiße und Eifer angespornt werden und kein Interesse mehr haben würden, ihre Verhandlungen und Ausarbeitungen absichtlich in die Länge zu ziehen, wie dies sonst bei einer bloß provisorischen Stellung derselben zu besorgen wäre.</p>
                  <p>3. Endlich sei die in der Ah. Entschließung anbefohlene Amtsinstruktion für die Urbarialgerichte möglichst einfach, klar, verständlich und frei von allen komplizierten Formeln in der Art abzufassen, daß hiernach die Geschäfte ohne Schwierigkeit und Zweifel abgewickelt werden können.</p>
                  <p>Die zur Vollziehung der Ah. Bestimmungen über die Urbarialgerichte zunächst berufenen <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren und der Justiz</rs>
                     </hi> erklärten, der erteilten Ah. Weisung pflichtgemäß nach Möglichkeit nachzukommen, erlaubten sich jedoch ad 1. die au. Bemerkung, daß die Anstellung ehemaliger ungrischer Beamten in so ausgedehntem Maße wohl nur dann werde ermöglicht werden, wenn zur Besetzung der Stellen bei den Urbarialgerichten Konkurse ausgeschrieben, jedenfalls aber vorläufig das Gouvernement und die Präsidien der Statthaltereiabteilungen und der Landesgerichte darüber vernommen würden, welche Individuen der bezeichneten Kategorie in ihrem Sprengel geneigt und geeignet zu solchen Posten seien; daß ferner – nach der bisherigen Erfahrung wenigstens – dem Versuche der Wiederanstellung altungrischer Beamten nur zu oft der bequeme Ehrgeiz dieser Herren, welche nur die Präsidentenposten haben wollen, hindernd entgegentritt, und daß die Auswahl für die Urbarialgerichte noch insbesondere durch die Natur der Geschäfte erschwert wird, welche unbedingt fordern, daß nur tüchtige Juristen und ganz unparteiische Männer dazu bestimmt werden, welche, durch keine Nebenrücksicht auf ihr oder ihrer Angehörigen Interesse der beteiligten Landbevölkerung Vertrauen in die Operationen einzuflößen geeignet sind.</p>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät</rs>
                     </hi> geruhten hierauf zu bemerken, daß es den Präsidien der Statthaltereiabteilungen und Oberlandesgerichte nicht schwer fallen dürfte, in ihren verhältnismäßig nicht so ausgedehnten Bezirken die geeigneten Personen zu bezeichnen, und daß die Handhabung der Gesetze und Amtsinstruktionen auch die unparteiische Verwaltung der den Urbarialgerichtsbeamten obliegenden Geschäfte zu sichern geeignet sei. Hiernach empfahlen Se. Majestät den Ministern, in dem Ah. angedeuteten Sinne vorzugehen und sich die möglichste Beschleunigung des Vollzugs der Ah. Befehle angelegen sein zu lassen. Den Justizminister forderten <pb n="136" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s136.pdf"/>Allerhöchstdieselben insbesondere zur Namhaftmachung eines vollkommen geeigneten Präsidenten für das oberste Urbarialgericht auf<note type="footnote" n="2">Präsident des obersten Urbarialgerichts wurde Franz Graf Nádasdy; in Ungarn waren die Präsidenten der Urbarialgerichte bei den fünf Statthaltereiabteilungen Ignaz Noszlopy v. Noszlop (Pest-Ofen), Alexander Andreánszky v. Liptó-Szent-András (Preßburg), Anton Freiherr v. Babarczy (Ödenburg), Maximilian v. Kray (Kaschau) und Joseph Cserneczky (Großwardein). Siehe auch die Verhandlungen im Reichsrat <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 423/1855 und GA. 498/1855</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_307_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Gesetz über das Militärsupplentenwesen</head>
                  <p>Se. Majestät forderten den <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> auf anzuzeigen, wie weit die Verhandlung über das Militärsupplentengesetz gediehen sei, worauf dieser Minister erklärte, daß der diesfällige Gesetzentwurf vollständig ausgearbeitet sei und die Schlußberatung hierüber zwischen dem Ministerium des Inneren und dem Armeeoberkommando demnächst stattfinden werde<note type="footnote" n="3">Siehe MK. v. <date when="1855-12-04">4. 12. 1855</date>/I und MK. v. 18. und <date when="1855-12-22">22. 12. 1855</date> (= Sammelprotokoll Nr. 322).</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_307_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Jagdgesetz</head>
                  <p>In Ansehung des weiters von Sr. Majestät über den Stand der Verhandlung wegen eines neuen Jagdgesetzes verlangten Auskunft erstattete der Minister des Inneren dieselbe dahin, daß nach Einlangung der von einigen Statthaltereien noch rückständigen, bereits betriebenen Berichte unverzüglich an die Ausarbeitung dieses – übrigens etwas verwickelten – Gegenstandes werde Hand angelegt werden<note type="footnote" n="4">Das letzte Jagdgesetz stammte vom <date when="1849-03-04">4. 3. 1849</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 154/1849</bibl>, das nur für jene Kronländer galt, die vor 1848 zur österreichischen Krone gehört hatten. Ein neues umfassendes Jagdgesetz, das zu erlassen mit Ah. E. v. <date when="1852-09-23">23. 9. 1852</date> zum Vortrag Bachs v. <date when="1852-06-14">14. 6. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1886/1852</bibl>, vom Kaiser anbefohlen wurde (dazu MK. v. <date when="1852-06-05">5. 6. 1852</date>/VIII), erhielt auf Reichsebene nie eine Erledigung, obwohl bereits in der Zeit des Neoabsolutismus wiederholt kaiserliche Aufforderungen ergangen waren (siehe Ah. E. v. <date when="1853-01-28">28. 1. 1853</date> zum Votrag Bachs v. <date when="1852-12-13">13. 12. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 4015/1852</bibl>, Ah. E. v. <date when="1856-11-10">10. 11. 1856</date> zum Vortrag Bachs v. <date when="1856-09-27">27. 9. 1856</date>. <bibl type="archival">ebd., MCZ. 3461/1856</bibl>, Ah. E. v. <date when="1858-12-01">1. 12. 1858</date> zum Vortrag Bachs v. 4.10. 1858, <bibl type="archival">ebd., MCZ. 3615/1858</bibl>, und Ah. E. v. <date when="1859-12-10">10. 12. 1859</date> zum Vortrag Goluchowskis v. <date when="1859-11-09">9. 11. 1859</date>, <bibl type="archival">ebd., KZ. 3870/1859</bibl>); eine wichtige Rolle, auf die Bach offensichtlich in der Ministerkonferenz anspielte, hatte dabei die Entschädigungsfrage inne, die sich durch die Auflösung des Untertansverhältnisses ergab; in den 50er Jahren wurden einige Statthaltereiverordnungen erlassen (Niederösterreich, Oberösterreich, Salzburg, Steiermark, Kärnten), die im Grund das Jagdpatent v. 28. 2. 1786 republizierten; vgl. zum Jagdrecht im allgemeinen <bibl type="secondary">
                           <author>Mayrhofer-Pace</author>, Handbuch des politischen Verwaltungsdienstes 6, 348–421</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Schiff</author>, Österreichische Agrarpolitik 1/2, 633–649</bibl>; <bibl type="archival">DERS., Agrarrecht 121–138</bibl>; weiters <bibl type="secondary">
                           <author>Bauer</author>, Der Kampf um Wald und Weide 103–106</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Czoernig</author>, Österreichs Neugestaltung 583 f.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <title>Macartney</title>, Habsburg Empire 464</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_307_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Maßregeln zur Erleichterung der Bezirksämter</head>
                  <p>Schließlich geruhten Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät</rs>
                     </hi> den Ministern dringend zu empfehlen, daß Maßregeln vorgeschlagen werden, wodurch die Bezirksämter in die Lage gesetzt würden, mit den ihnen anvertrauten Geschäften aufzukommen<note type="footnote" n="5">Zur Einrichtung der sogenannten gemischten Bezirksämter in den verschiedenen Kronländern vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Heindl</author>, Einleitung zu ÖMR. III/2</bibl>, besonders <quote>XLIII–XLVII</quote>, vor allem <quote>Tabelle II, LXII–LXVII</quote>, hier auch die Zitate der Verordnungen des <quote>RGBL</quote>.</note>. Diese Maßregeln hätten jedoch nicht in einer Personalvermehrung zu bestehen, welche sich bei der wiederholt vorgebrachten Klage über Mangel an geeigneten Individuen für die schon systemisierten Dienstposten als unpraktisch darstellen würde; vielmehr sei auf eine Geschäftsverminderung und Vereinfachung durch Beseitigung <pb n="137" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s137.pdf"/>aller unnötigen Schreibereien und zwecklosen Förmlichkeiten Bedacht zu nehmen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> wird zur Vollziehung dieses Ah. Befehls die entsprechenden Weisungen an die Landeskommission wegen Untersuchung der Wirksamkeit der Bezirksämter und Angabe der etwaigen Vereinfachungsmittel erlassen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> konnte jedoch nicht verschweigen, daß die Zunahme der Bevölkerung und des Geschäftsverkehrs überhaupt im Verhältnis zu dem wirklich unzureichend<ref xml:id="fn_3_4_307_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_4_307_a">Korrektur K. Krauß’ aus <quote>knapp</quote>.</note> bemessenen Personal der Bezirksämter, wenigstens soweit es deren gerichtliche Wirksamkeit betrifft, als die Hauptursache der gegenwärtigen Überbürdung der Bezirksämter anzusehen sei, <ref xml:id="fn_3_4_307_b">welche ohne Vermehrung der Arbeitskräfte keineswegs beseitigt werden kann</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_4_307_b"/>welche ohne Vermehrung der Arbeitskräfte keineswegs beseitigt werden kann. Eine wesentliche Erleichterung und Vereinfachung ließe sich wohl durch teilweises Aufgeben des in allen Verwaltungszweigen aufs Äußerste getriebenen Grundsatzes der gegenseitigen Kontrolle erzwecken. Er und der Minister des Inneren erlaubten sich in dieser Hinsicht namentlich auf die <ref xml:id="fn_3_4_307_c">Geschäftsvermehrung, die</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_4_307_c"/>Geschäftsvermehrung, die Verwicklungen und Verzögerungen hinzudeuten, welche bei der Bemessung der Gebühren für Besitzveränderungen dadurch stattfinden, daß erstere nicht von der administrativ-gerichtlichen Behörde, welcher doch alle dazu erforderlichen Daten zu Gebote stünden, sondern von der Finanzbehörde, oft erst nach vielfältigem Hin- und Herschreiben, vorgenommen werden darf. Viel einfacher und den Parteien erwünschter dürfte es sein, wenn diese Gebührenbemessung, deren Verzögerung die Parteien sehr oft in der freien Disposition mit ihrem Eigentume behindert, in die Hände der Bezirksämter – gegen eine angemessene Tantieme – gelegt würde.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> verkannte nicht die Richtigkeit der Klagen über die aus der gegenwärtigen Einrichtung entspringenden Nachteile, allein da es sich hier um eine sehr wichtige Quelle des Staatseinkommens handelt, so könnte eine Reform nur nach sorgfältigster Prüfung aller Verhältnisse und Beziehungen vorgenommen werden. Der in Paris befindliche Ministerialrat Hock ist beauftragt, sich über die Einrichtung des französischen Gebührenwesens genaue Daten zu verschaffen; dieselben könnten dann seinerzeit bei der Revision unserer Einrichtungen benützt werden<note type="footnote" n="6">Ministerialrat Karl v. Hock war Ministerialrat im Finanzministerium. – Im Laufe der Jahre 1855 und 1856 wurde eine solche Vereinfachung der Gebührenbemessung in der Ministerkonferenz nicht beraten.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1855-09-01">1. September 1855</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Ischl, den <date when="1855-09-10">10. September 1855</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>