<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title><title level="s" type="sub" n="1">Abteilung I</title><title level="s" type="sub">Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">März 1848–<date when="1848-11-21">21. November 1848</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="018">Sitzung 18</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1848-04-22"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a1-1848_z18.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung I Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848, Band 1 März 1848–21. November 1848</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">473</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1848-04-22"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; RdA. Pipitz; VS. Ficquelmont; anw. Taaffe, Pillersdorf, Krauß, Sommaruga, Zanini; BdE. Ficquelmont (22. 4.), Franz Karl (23. 4.).</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8145">
                     <surname>Ficquelmont</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8154">
                     <surname>Taaffe</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8148">
                     <surname>Pillersdorf</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8151">
                     <surname>Sommaruga</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8157">
                     <surname>Zanini</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8145">
                     <surname>Ficquelmont</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1848-04-22">22. 4.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9251">
                     <surname>Franz Karl</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1848-04-23">23. 4.</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_18_1">Entwurf der Konstitution</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-1-01-0-18480422-P-0018" ana="a1-1848_z18">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml#a1-1848_z18.pdf">
               <title type="num">Nr. 18</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1848-04-22">22. April 1848</date> II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; RdA. Pipitz; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Ficquelmont; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Taaffe, Pillersdorf, Krauß, Sommaruga, Zanini; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> Ficquelmont (22. 4.), Franz Karl (23. 4.).</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">473</idno>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll [II] des Ministerrates vom <date when="1848-04-22">22. April 1848</date>.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_18_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Entwurf der Konstitution</head>
                  <p>Bei der am 11. April d. J. über den Gegenstand der Frage zuerst abgehaltenen Ministerversammlung wurden die bereits früher durch ein Inhaltsverzeichnis angedeuteten Grundlinien zu der mit dem Patente vom 15. März d. J.<note type="footnote" n="1">
                        <bibl type="archival">PGV. Nr. 29/1848</bibl>.</note> zugesagten Konstitution des Vaterlandes besprochen.</p>
                  <p>Das geordnete Inhaltsverzeichnis liegt hier bei<note type="footnote" n="2">Liegt dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei.</note>.</p>
                  <p>Bei der am 12. April stattgefundenen Erörterung entwickelte der Minister des Inneren in neun Fragesätzen die wichtigsten Ausgangspunkte und teilte hierüber den sub ./. angeschlossenen Aufsatz<note type="footnote" n="3">Liegt dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei. Zu Pillersdorfs grundsätzlicher Haltung in der Verfassungsfrage siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Pillersdorf</author>, Nachlaß 98 ff</bibl>.</note> dem Ministerrate mit, welcher in der Wesenheit in seinem späteren Vortrage vom 15. April d. J., Z. 1421<note type="footnote" n="4">Siehe dazu Anm. 10.</note>, wieder aufgenommen erscheint.</p>
                  <p>Bei dieser Erörterung wurden vornehmlich zwei Hauptfragen als zu einer verschiedenen Auffassung geeignet bezeichnet. Die eine bezieht sich darauf, ob an der Zustandebringung der Konstitutionsurkunde die von den Provinzialständen förmlich zu diesem Ende nach Wien gesendeten Abgeordneten<note type="footnote" n="5">Bereits vor den Märzereignissen hatte der Kaiser mit Kabinettschreiben v. <date when="1848-03-12">12. 3. 1848</date> an Inzaghi seinen Entschluß mitgeteilt, aus allen Provinzen ständische Mitglieder nach Wien zu berufen, damit sie mit einem Regierungskomitee die ständischen Verhältnisse und <quote>die Bedürfnisse des Augenblicks</quote> beraten. In der kaiserlichen Kundmachung v. <date when="1848-03-14">14. 3. 1848</date> wurde dann die Einberufung der ständischen Abgeordneten publiziert. Über Einladung des niederösterreichischen Landmarschalls Montecuccoli trat dann der aus den nach Wien entsandten Abgeordneten (nur Galizien und Böhmen fehlten) gebildete ständische Zentralausschuß am <date when="1848-04-10">10. 4. 1848</date> zusammen. Siehe dazu ausführlich <bibl type="secondary">
                           <author>Hugelmann</author>, Zentralausschuß</bibl>. Das Kabinettschreiben v. <date when="1848-03-12">12. 3. 1848</date> abgedruckt <quote>ebd., 217</quote>; die Kundmachung v. <date when="1848-03-14">14. 3. 1848</date> abgedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Peyer</author>, Wiener Chronik, März, Nr. 6</bibl>.</note> teilnehmen sollen, ob sonach diese Versammlung der Abgeordneten die Rolle einer konstituierenden behaupten solle, oder ob Ew. Majestät gleich unmittelbar eine die Grundzüge der Verfassung enthaltende Urkunde (Oktroi, Charte) hinauszugeben geruhen sollten, wo dann der Minister des Inneren andeutete, daß eine Berücksichtigung der Ansichten und Wünsche der Provinzialstände damit vorbereitet werden könnte, daß die eben in Wien anwesenden Deputierten des größeren Teils der Provinzen vertraulich zu Rate zu ziehen wären.</p>
                  <p>Der Ministerrat fand diesen letzteren Vorgang, wenn einige Aussicht des Gelingens zur Bewirkung der Einigung von Ansichten vorhanden wäre, für geeignet, Bewegungen der Journalistik und der Parteien zu beseitigen, und wegen des entschiedenen schnellen Ganges auch wünschenswert.</p>
                  <p>
                     <pb n="102" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml%23a1_einzelseiten/a1-1848_s102.pdf"/>Der Minister des Inneren glaubte dies hoffen zu können, und demzufolge schritt man nun zur Erwägung der Grundlinien, welche in den beiliegenden 23 Paragraphen ersichtlich sind<note type="footnote" n="6">Diese <quote>Grundlinien</quote> liegen dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei; vgl. dazu auch <bibl type="secondary">
                           <author>Hugelmann</author>, Aprilverfassung 7ff</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Die am 14. April abgehaltene Ministerberatung wurde auch bereits in Kenntnis gesetzt, daß die tags zuvor vom Minister des Inneren geleitete Besprechung mit den ständischen Abgeordneten<note type="footnote" n="7">Die Besprechung am 13. 4, 1848 war die einzige, die die Regierung mit dem ständischen Zentralausschuß über die Verfassung abgehalten hatte, zu ihr siehe das gedruckte <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?datum=18480414">Protocoll der 3. Sitzung des Ständischen Zentralausschusses</ref>
                           </title> v. <date when="1848-04-14">14. 4. 1848</date>
                        </bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Hugelmann</author>, Zentralausschuß 199–206</bibl>, und <bibl type="secondary">
                           <author>Ders.</author>, Aprilverfassung 4–13</bibl>.</note>, worunter man nur die von Böhmen und Galizien vermißte, zu dem günstigen Resultate einer allseitigen Verständigung über die Hauptfrage geführt habe, daß nämlich Ew. Majestät die Verfassungsurkunde als eine oktroyierte so schnell und entschieden als möglich zu erteilen geruhen möchten.</p>
                  <p>Mit großer Anstrengung wäre es möglich, diesen wichtigsten Akt selbst bis zu dem Geburtstage Ew. Majestät, den 19. April, zustande zu bringen. Der Minister des Inneren erklärte bei der Abfassung des Entwurfes zu dem Grundsatze alle jene Bemerkungen genau beachten zu können, welche in den vorausgegangenen wiederholten Beratungen des Ministerrates vorgebracht worden sind; namentlich aber dasjenige geltend zu machen, was über die Notwendigkeit der Konstituierung einer, den großen Grundbesitz vertretenden ersten Abteilung des legislativen Körpers gesagt worden ist, dann in die Bestimmungen des Reichsgesetzes nichts aufzunehmen, was dem selbständigen Wirken der Provinzialstände und Nationaleinrichtungen Abbruch tun oder sie beirren könnte. Die Beratungen, die am 16. und 17. April stattgefunden haben, führten zu mehreren Amendements, welche in dem beiliegenden Akte durch Randglossen, die dem ursprünglichen Entwurfe beigefügt wurden, ersichtlich gemacht sind<note type="footnote" n="8">Der Entwurf mit den beigefügten Abänderungen liegt dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei.</note>.</p>
                  <p>Der Minister des Inneren erklärte jedoch am Schlusse der am 17. gehaltenen Sitzung, daß er, so eindringend und scharfsinnig die einzelnen Veränderungen vorgeschlagen worden seien, sie doch nicht zu vertreten auf sich nehmen könnte, bevor er nicht sie für sich und mit seinem vertrauten Ratgeber sorgfältig erwogen und im ganzem Zusammenhange verglichen haben würde; deshalb wurde dieser Entwurf mit den Amendements von dem Minister des Inneren zu sich genommen und sich vorbehalten, am folgenden Tage das Ergebnis seines Nachdenkens vorzutragen.</p>
                  <p>Am 18. überbrachte der Minister des Inneren ein Konzept mit 57 Paragraphen, in welchen mehrere der vorausgegangenen Amendements aufgenommen, andere hinweggelassen und auch einige neue Zusätze beigefügt worden sind<note type="footnote" n="9">Diese Konzept liegt dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei..</note>.</p>
                  <p>Hierüber wurde eine neuerliche Prüfung der einzelnen Paragraphe vorgenommen und bis zu dem § 40 fortgesetzt, wo der Minister des Inneren infolge der Dienstesanstrengungen durch ein Unwohlsein gezwungen wurde, sich von der Sitzung zu entfernen.</p>
                  <p>
                     <pb n="103" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml%23a1_einzelseiten/a1-1848_s103.pdf"/>Die Durchlesung der Paragraphe wurde in seiner Abwesenheit vollendet und die Minister des Kriegswesens und des öffentlichen Unterrichtes ersucht, mittelst eines Besuches bei dem Minister des Inneren die Zustimmung und völlige Einigung mit den Amendements der obigen Mitglieder zu bewirken.</p>
                  <p>Am 19. konnte der Minister des Inneren noch nicht an der Sitzung teilnehmen, übersendete jedoch in Marginalbemerkungen dasjenige, was zur Vollendung der Beratung über die Verfassungsurkunde erforderlich war.</p>
                  <p>Der Ministerrat fand hierin zwar nicht in allen Punkten eine Beistimmung, glaubte jedoch die Einigung damit beschleunigen zu können, daß die mehreren Stimmen desselben von den früheren Änderungsvorschlägen zurücktraten und sich nur auf einige wesentliche Punkte beschränkten, was insbesondere bei den §§ 22, 25, 28, 34 und durch Einschaltung der §§ 56 und 57, endlich durch die Modifikation des § 59 bezielt wurde<note type="footnote" n="10">Der § 22 behandelte das Petitionsrecht und das Recht auf Vereinsbildung; im 25 wurde die Gleichheit aller Staatsbürger vor dem Gesetz ausgesprochen; § 28 regelte die Stellung der Richter; § 34 setzte das Zweikammersystem und die Dauer des Reichstages fest; die §§ 56 und 57 befaßten sich mit der Gesetzgebung der Kreise und Bezirke und den Gemeindeverfassungen; der § 59 regelte schließlich die Eidesablegung der Nationalgarde und der Armee. Siehe dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 105 f. und 109</bibl>; zu den Modifikationen des Entwurfs vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Ficquelmont</author>, Aufklärungen 96</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Von Seite des Finanzministers wurde insbesondere bemerkt, daß er in allen übrigen Punkten die durch die früheren Vorschläge ausgesprochene Überzeugung willigst der Betrachtung zum Opfer bringe, daß jetzt alles aufgeboten werden müsse, um eine Spaltung in dem höchsten Regierungsconseil zu vermeiden und die Hinausgabe des Konstitutionswerkes vor jeder weiteren Zögerung zu bewahren, indem sonst die größten Gefahren über die Monarchie einzubrechen drohten.</p>
                  <p>Der Entwurf zu der Urkunde und zu dem Kundmachungspatente wurde von den Anwesenden unterzeichnet und dem Minister des Inneren zur Durchsicht und beistimmender Unterzeichnung zugesendet.</p>
                  <p>Beide, der Entwurf zu der Verfassungsurkunde und zu dem sie begleitenden Kundmachungspatente, werden von dem gesamten Ministerrate Ew. Majestät unterzeichnet hierneben ehrfurchtsvoll überreicht<note type="footnote" n="11">Der nach den durchgeführten Änderungen fertiggestellte Verfassungsentwurf wurde von allen Mitgliedern des Ministerrates unterzeichnet und mit dem Ministerratsprotokoll dem Kaiser am <date when="1848-04-19">19. 4. 1848</date> zur Genehmigung vorgelegt; mit der ebenfalls dem Originalprotokoll beiliegenden Ah. E. v. <date when="1848-04-23">23. 4. 1848</date> genehmigte Ferdinand den Entwurf In dem Akt <bibl type="archival">AVA., IM., Präs. 805/1848</bibl> befindet sich die handschriftliche Abschrift einer Abschrift des Vortrags Pillersdorfs v. <date when="1848-04-15">15. 4. 1848</date> aus dem Nachlaß Hugelmanns, der die 1927 vernichtete Originalurkunde eingesehen hat. Dieser Vortrag wurde ebenfalls mit Ah. E. v. <date when="1848-04-23">23. 4. 1848</date> resolviert; abgedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Hugelmann</author>, Aprilverfassung 15–22</bibl>, anbei auch die Verfassungsurkunde, gezeichnet von Ferdinand mit <date when="1848-04-25">25. 4. 1848</date>. Die <quote>Verfassungs-Urkunde des österreichischen Kaiserstaates</quote> wurde in <bibl type="archival">PGV. Nr. 49/1848</bibl> publiziert; siehe dazu auch <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 101–109</bibl>, und <bibl type="secondary">
                           <author>Brauneder-Lachmayer</author>, Verfassungsgeschichte 115 ff</bibl>. Die Konstitution wurde in der <bibl type="secondary">
                           <title>Wiener Zeitung</title> (M.) v. <date when="1848-04-25">25. 4. 1848</date>
                        </bibl> veröffentlicht. Zur Annahme des Verfassungsentwurfs durch das Kaiserhaus siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Helfert</author>, Revolution 1, 474</bibl>, und <bibl type="secondary">
                           <author>Springer</author>, Geschichte Österreichs 2, 299</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1848-04-22">22. April 1848</date>. Ficquelmont.</dateline>
                  <seg type="other">Ges. 23. April. Franz Karl. Vidi.</seg>
                  <seg type="other">Ferdinand. Wien, den <date when="1848-04-23">23. April 1848</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>