<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="094">Sitzung 94</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1860-01-14"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z94.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">329</idno>
                  <idno type="KZ">318</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1860-01-14"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted"/>
            </list>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_94_1">Kriegsdekorationen bei zwei Orden und die Militärverdienstkreuze</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_94_2">Mitteilung von Zeitungsartikeln an Hofrat Wit</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_94_3">Kaiserliche Verordnung über Umschreibung und Devinkulierung von Staatsobligationen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_94_4">Grundsätze über Besetzung erledigter Dienststellen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_94_5">Entlassung lombardischer Stiftlinge aus den k. k. Erziehungshäusern</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18600114-P-0094" ana="a4-b1-z94">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z94.pdf">
               <title type="num">Nr. 94</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1860-01-14">14. Jänner 1860</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted"/>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">318</idno>
               </p>
               <p>
                  <list type="listperson_prose">
                     <item ana="formatted"/>
                  </list>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1860-01-14">14. Jänner 1860</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses etc. Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_94_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Kriegsdekorationen bei zwei Orden und die Militärverdienstkreuze</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> verlas das Ah. Kabinettschreiben vom <date when="1860-01-12">12. Jänner 1860</date> über die Gründung von Kriegsdekorationen des kaiserlich österreichischen Leopoldund Eisernen-Krone-Ordens, dann des Militärverdienstkreuzes, wegen dessen Verlautbarung durch das Reichsgesetzblatt nach Versicherung des FML. Ritters v. Schmerling von Seite des Armeeoberkommandos das Erforderliche verfügt wird<note type="footnote" n="1">Zirkularverordnung des Armeeoberkommandos v. <date when="1860-03-12">12. 3. 1860</date>, <bibl type="secondary">
                           <title>Armee-Verordnungsblatt</title> Nr. 60/1860</bibl>; <bibl type="archival">KA., MKSM. 131/1860</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_94_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Mitteilung von Zeitungsartikeln an Hofrat Wit</head>
                  <p>Der Ministerpräsident teilte den sämtlichen Mitgliedern der Konferenz die Bitte des Hofrats Wit, daß ihm die Gegenstände, worüber sie in seiner Zeitung eine Besprechung wünschen sollten, bekanntgegeben und die Artikel aus fremden Zeitungen, worüber sie Auskünfte verlangen, bezeichnet werden mögen, zur geeigneten Berücksichtigung mit<note type="footnote" n="2">Zu Ferdinand Johann Wit, genannt v. Döring, siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620304-P-0203.xml#top_5_3_203_2">MR. II v. <date when="1862-03-04">4. 3. 1862</date>/II</ref>, Anm. 4, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b3-z203" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z203.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620304-P-0203.xml">ÖMR. V/3, Nr. 203</ref>
                        </bibl>; zu seiner nur kurz dauernden Rolle als Leiter des Preßkomitees <bibl type="secondary">
                           <author>Paupié</author>, Handbuch 2, 59</bibl>; es ist unklar, welche Zeitung gemeint ist.</note>. Bei diesem Anlasse ersuchte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> um Überlassung der im Liechtensteinschen Palais disponibel werdenden Amtslokalitäten an Wit, welche der Finanzminister sofort zusicherte<note type="footnote" n="3">Gemeint ist wohl das nicht mehr bestehende Palais in der Herrengasse 6–8.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_94_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Kaiserliche Verordnung über Umschreibung und Devinkulierung von Staatsobligationen</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte den seinem Vortrage vom <date when="1860-01-12">12. Jänner 1860</date> beigeschlossenen Entwurf einer kaiserlichen Verordnung, worin zur Ausführung des § 4 des Ah. Patents vom <date when="1859-12-23">23. Dezember 1859</date> über die Direktion der Staatsschuld das Verfahren bei Umschreibungen und Devinkulierungen von Staatsschuldverschreibungen vorgezeichnet wird. Der seinem vollen Inhalte nach vorgelesene Entwurf bot keinen Anlaß zu einer Erinnerung<note type="footnote" n="4">Zum kaiserlichen Patent v. <date when="1859-12-23">23. 12. 1859</date> siehe MK. v. <date when="1859-12-22">22. 12. 1859</date>; der hier vorgetragene Verordnungsentwurf wurde mit Ah. E. v. <date when="1860-02-15">15. 2. 1860</date> genehmigt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 175/1860</bibl>, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 150/1860</bibl>; Gutachten des Reichsrates <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 58/1860 und GA. 131/1860</bibl>; Publikation des Erlasses des Finanzministers v. <date when="1860-02-15">15. 2. 1860</date>
                        <bibl type="archival">RGBL. Nr. 41/1860</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_94_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Grundsätze über Besetzung erledigter Dienststellen</head>
                  <p>Zur Durchführung der in allen Zweigen der Verwaltung beabsichtigten Einschränkung hielt es der Finanzminister für notwendig, daß sich die Chefs sämtlicher <pb n="371" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s371.pdf"/>Zentralstellen über bestimmte Grundsätze in Ansehung der Wiederbesetzung erledigter Dienstposten einigen. Als solche glaubte er in Vorschlag bringen zu sollen:</p>
                  <p>1. Die Wiederbesetzung sich erledigender Posten bei Behörden, deren Fortbestand oder Einschränkung bereits in Frage steht, hat zu unterbleiben, bei andern aber aus dem Stande der in Disponibilität befindlichen oder ihr entgegensehenden Beamten zu erfolgen, also bis dahin offen zu bleiben und nur im äußersten Dringlichkeitsfalle substitutorisch stattzufinden.</p>
                  <p>2. Die Landesbehörden haben sich wegen Wiederbesetzung derjenigen Posten, die sie nach ihrem Wirkungskreise selbst zu vergeben befugt wären, an die vorgesetzten Ministerien zu wenden.</p>
                  <p>3. Alle Anträge auf Statusvermehrungen haben auf sich zu beruhen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> besorgte, daß diese Grundsätze Unzufriedenheit und Besorgnis unter dem Beamtenstande erregen und hiermit nachteilig auf den Dienst selbst zurückwirken dürften. Hiergegen bemerkte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, daß sie vielmehr geeignet sein dürften, die nach und nach in Disponibilität kommenden Beamten über ihr Schicksal zu beruhigen, indem sie ihnen über ihre vorzugsweise Unterbringung auf erledigte Posten Bürgschaft gewähren. Allein, auch der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> teilte die Befürchtung des Ministerpräsidenten und setzte weiters hinzu, er sei immer bemüht gewesen, dafür zu sorgen, daß erledigte Justizdienstposten nur nach dem wirklichen Bedürfnisse und, soweit geeignete Quieszenten vorhanden, zunächst mit diesen besetzt werden. Jene Grundsätze aber in ihrer Allgemeinheit anzunehmen vermöge er nicht, solange nicht eine erhebliche Verminderung in den Justizgeschäften eingetreten ist. Die diesfälligen Ausweise geben aber bisher das Gegenteil zu entnehmen. Die Justizgeschäfte haben sich seit 1851 nahezu verdoppelt. 600 Prozesse liegen allein beim Obersten Gerichtshofe unerledigt. Die Zahl der Arrestanten beträgt 24.000. Es ist also an eine Offenlassung erledigter Stellen in seinem Ressort nicht zu denken, ohne die Geschäfte in gänzliche Stockung geraten und die Rückstände noch mehr anwachsen zu lassen. Die Reformen, welche im Gerichtsverfahren mittelst Einsetzung von Friedensrichtern<note type="footnote" n="5">Dazu MK. v. 28. 2. und <date when="1860-03-06">6. 3. 1860</date>; es wurden Ortsgerichte in den ungarischen Ländern eingesetzt, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 130/1860</bibl>.</note>, Bestellung der Notare als Gerichtskommissäre etc. in Antrag gebracht wurden<note type="footnote" n="6">MK. v. <date when="1859-12-29">29. 12. 1859</date>/I.</note>, können, falls sie die Ah. Genehmigung erhalten sollten, nicht vor einem Jahre zur Ausführung kommen. So lange dürfen aber die inzwischen offen werdenden Plätze nicht unbesetzt bleiben, weil sonst die Rückstände noch mehr anwachsen und dann von dem nach Ausführung der Reformen reduzierten Personale nimmer bewältigt werden würden. Der Justizminister könnte daher bezüglich seines Verwaltungszweiges kein anderes Zugeständnis machen, als daß er in seiner schon eingangs bemerkten Bemühung fortfahren und die Obergerichte auffordern werde, keinen Posten zu besetzen, bevor nicht dessen Unentbehrlichkeit angezeigt ist, und sich bei der Kanzleibranche statt der Offiziale und Akzessisten mit Diurnisten zu behelfen. Ebensowenig wie der Justiz- konnte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsminister</rs>
                     </hi> sich derzeit für die Grundsätze des Finanzministers erklären.</p>
                  <p>
                     <pb n="372" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s372.pdf"/>Es <ref xml:id="fn_4_1_94_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_94_a">Korrektur Thuns aus: <quote>werden allerdings Verhandlungen wegen Auflassung einiger Lehranstalten gepflogen, worüber sich der Unterrichtsminister gegenwärtig noch nicht aussprechen kann. Darum können aber erledigte Lehrkanzeln nicht unbesetzt bleiben, und zwar weder bei solchen, noch bei anderen Lehranstalten. Noch weniger wäre im Status seines Ministeriums eine Reduktion möglich, vielmehr dessen Ergänzung unbedingt notwendig, nachdem ihm seit zwei Jahren die besten Arbeitskräfte.</quote>
                     </note>sei allerdings die Auflassung oder Reduzierung von allerhand Lehranstalten angeregt worden<note type="footnote" n="7">In der Budgetsparkommission; ähnlich MK. v. <date when="1860-01-10">10. 1. 1860</date>/II.</note>. Er werde sich beeilen, hierüber sobald als möglich Ah. Entschließungen zu erwirken<note type="footnote" n="8">Vorträge darüber wurden nicht erstattet.</note>. Bevor solche erflossen seien, sei es aber offenbar unmöglich, den bestehenden Anstalten die erforderlichen Lehrkräfte zu versagen. Auch bezüglich des Personalstatus des Ministeriums sei eine Reduktion vorgeschlagen, weit über das von ihm für ausführbar erachtete Maß. Inzwischen erledigte Stellen unbesetzt zu lassen, sei, ohne das Ministerium zu ruinieren, unmöglich, nachdem ihm ohnehin bereits seit zwei Jahren eine Reihe der besten Arbeitskräfte ohne Ersatza entzogen worden sind<note type="footnote" n="9">Die Aufhebung vieler Ämter im Zuge der Einsparungen und der Budgetsanierung brachte viele Beamte in die sog. Disponibilität; dazu und über die Frage der Wiederbesetzung erledigter Dienstposten siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Malfèr</author>, Zur Versorgung der Bachschen Beamten</bibl>. Zur Besorgnis der Beamten siehe MK. v. <date when="1860-01-19">19. 1. 1860</date>/IV.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_94_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Entlassung lombardischer Stiftlinge aus den k. k. Erziehungshäusern</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> brachte zufolge Ah. Befehls vom <date when="1859-10-03">3. Oktober 1859</date> die Verhandlung wegen Entlassung der lombardischen Stiftlinge aus dem Theresianum und anderen Konvikten, wo solche bisher untergebracht waren, zum Vortrage in der Konferenz<note type="footnote" n="10">Siehe dazu MK. v. <date when="1859-09-22">22. 9. 1859</date>/II.</note>.</p>
                  <p>Nach dem diesfalls bei den Militärerziehungsanstalten angenommenen Grundsatze wären diese Stiftlinge, insofern sie infolge des Friedensschlusses aufhören, österreichische Untertanen zu sein, nach Ablauf der Kündigungsfrist aus den Erziehungsanstalten zu entlassen, bezüglich des Stiftungsgenusses oder Stipendiums für verlustig zu erklären, ihnen aber freizustellen, als Kostzöglinge in der Anstalt zu verbleiben<note type="footnote" n="11">Dazu siehe den Vortrag des Armeeoberkommandos v. <date when="1859-08-23">23. 8. 1859</date>, <bibl type="archival">KA., MKSM. 6553/1859</bibl>, der vom Kaiser genehmigend zur Kenntnis genommen worden war.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> erklärte sich aus politischen Gründen gegen diese Verfügung. Es scheint ihm von Wichtigkeit zu sein, Anknüpfungspunkte mit der lombardischen Bevölkerung zu unterhalten und denjenigen Teil ihrer Jugend, welcher die Wohltat der unentgeltlichen Erziehung in unseren Anstalten genießt, sowie deren Angehörige der k. k. Regierung zur Dankbarkeit zu verpflichten. Er würde daher für die Belassung des Stiftungsgenusses derselben stimmen. Neue aufzunehmen wäre natürlicherweise nicht angezeigt.</p>
                  <p>Seinem Antrage traten die Minister der Finanzen, der Justiz, Polizei und der Unterrichtsminister, letzterer mit dem Vorbehalte der weiteren Anträge rücksichtlich der Verwendung der lombardischen Stiftungsplätze in Zukunft bei, wogegen <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Ritter v. Schmerling</rs>
                     </hi>, konsequent mit dem bei den Militärerziehungsinstituten beobachteten Vorgange, sich dem Antrage des Ministers des Innern anschloß, <ref xml:id="fn_4_1_94_b">wobei jedoch zu bemerken, daß die obangezogenen Maßnahmen nicht vollständig durchgeführt und einige wenige Lombarden auf venezianischen Stiftungsplätzen in den Anstalten belassen wurden</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_94_b">Einfügung b–b FML. Schmerlings.</note>wobei jedoch zu bemerken, daß die obangezogenen Maßnahmen nicht vollständig durchgeführt und <pb n="373" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s373.pdf"/>einige wenige Lombarden auf venezianischen Stiftungsplätzen in den Anstalten belassen wurden.<note type="footnote" n="12">Mit Ah. E. v. <date when="1860-01-30">30. 1. 1860</date> auf den Vortrag Gołuchowskis v. <date when="1860-01-16">16. 1. 1860</date> genehmigte der Kaiser den unentgeltlichen Verbleib der Stipendiaten aus der Lombardei, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 208/1860</bibl>.</note>
                  </p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1860-01-14">14. Jänner 1860</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1860-01-20">20. Jänner 1860</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>