<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="8">Band 8</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1864–<date when="1864-11-26">26. November 1864</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="474">Sitzung 474</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1864-05-25"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b8-z474.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 8 Mai 1864–26. November 1864</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1278</idno>
                  <idno type="KZ">1669</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1864-05-25"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Druck: SRBIK, Quellen 4, Nr. 1668; Teildruck: CLARK, Franz Joseph and Bismarck 529 ff.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl>Teildruck: CLARK, Franz Joseph and Bismarck 529 ff.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 28. 5.), Rechberg, Mecséry (BdE. fehlt), Schmerling, Plener, Esterházy; BdR. Rechberg 8. 6.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1864-05-28">1864-05-28</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
                  <note>keine BdE.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8121">
                     <surname>Esterházy</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_8_474_0">Österreichisch-preußische Vorschläge zur Beilegung der schleswig-holsteinischen Angelegenheit; Vergütung der Kriegskosten; Verlängerung des Waffenstillstandes</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-08-0-18640525-P-0474" ana="a5-b8-z474">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml#a5-b8_z474.pdf">
               <title type="num">Nr. 474</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, 25. Mai 1864</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 28. 5.), Rechberg, Mecséry (<choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> fehlt), Schmerling, Plener, Esterházy; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Rechberg 8. 6.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1278</idno>
                  <idno type="KZ">1669</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1864-05-25">25. Mai 1864</date> unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer abgehaltenen Ministerkonferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_8_474_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Österreichisch-preußische Vorschläge zur Beilegung der schleswig-holsteinischen Angelegenheit; Vergütung der Kriegskosten; Verlängerung des Waffenstillstandes</head>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> einen kurzen Rückblick auf die Haltung Österreichs in der schleswig-holsteinischen Angelegenheit geworfen hatte, referierte er über den dermal plötzlich bei den Teilnehmern der Londoner Konferenz eingetretenen Meinungsumschwung<note type="footnote" n="1">Zum Konflikt um Schleswig-Holstein siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Kletečka</author>–<author>Koch</author>, Einleitung ÖMR. V/7, IX–XXI</bibl>; <quote>zur Londoner Konferenz ebd., XX.</quote>
                     </note>.</p>
                  <p>Während die Westmächte früher die Integrität des dänischen Staates um jeden Preis verteidigen zu wollen schienen, läßt man jetzt die Integrität gänzlich fallen. Selbst Dänemark zeigt sich geneigt, lieber einen Teil seines Territoriums völlig abzutreten als sich mit einer bloßen Personalunion der Herzogtümer zu begnügen. Obgleich Österreich bis jetzt die Treue den Verträgen – und somit auch dem Londoner Vertrage<note type="footnote" n="2">Zum Londoner Vertrag v. <date when="1852-05-08">8. 5. 1852</date> siehe <quote>ebd., IX, Anm. 1.</quote>
                     </note> – hochgehalten hat, wäre es doch gänzlich unzeitig, jetzt noch diesen Vertrag gegen den Willen der übrigen Paziszenten und insbesondere des Hauptinteressenten – Dänemark – durchführen zu wollen. Dies zugegeben, frägt sich nur: Mit welchen Vorschlägen sollen Österreich und Preußen auftreten, um die nordischen Wirren zu einem gedeihlichen Ende zu bringen und künftigen Komplikationen wie auch nachteiligen Konsequenzen vorzubeugen? Die Berufung des Herzogs F[riedrich] von Augustenburg auf den neu zu bildenden deutschen Bundesstaat würde zugleich den Beifall Deutschlands erhalten und allen preußischen Annexionsbestrebungen ein Ziel setzen. Diese Berufung würde auch die ominöse Vornahme einer Volksabstimmung in den Herzogtümern entbehrlich machen. Andererseits würde die Anerkennung des Nationalitätenprinzips von unserer Seite dadurch umgangen, daß die Abtretung von Nordschleswig nicht aus dem Titel der dänischen Nationalität, sondern als Tauschobjekt für das unzweifelhaft zu Dänemark gehörige und nunmehr mit Holstein zu vereinigende Herzogtum Lauenburg stattfände. Letzteres ist nämlich vom Wiener Kongreß als Ersatz für den Verlust Norwegens mit Dänemark vereinigt worden. Die deutschen Großmächte verlangen sohin bei der Konferenz ganz Schleswig und willigen nur gegen Abtretung Lauenburgs in die Abtrennung von Nordschleswig, wobei die Richtung der Demarkationslinie zudem nicht nach Sprachgrenzen, sondern nach strategischen Rücksichten gezogen werden soll. Durch exklusive Vertretung des Rechtsstandpunktes kommt man <pb n="4" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml%23a5-b8_einzelseiten/a5-b8_s4.pdf"/>in der schleswig-holsteinischen Sache nur sehr spät oder gar nicht zum Schlusse. Es ist daher angezeigt, sich jetzt mehr auf den politischen Standpunkt zu stellen und die unerwartet günstigen Chancen für eine friedliche und Deutschland zufriedenstellende Lösung der heiklen Sache nicht unbenützt zu lassen. Wenn Rußland und Oldenburg, als die nächsten Anwärter, den Herzog v. Augustenburg anerkennen wollen, so ist kein Grund mehr, dem Fait accompli seiner Sukzession unsererseits die Anerkennung zu versagen. Während wir diese unsere Anschauungen über die Behandlung der fraglichen Angelegenheit in einer Note an das preußische Kabinett entwickelten<note type="footnote" n="3">Zwei Erlässe Rechbergs an Károlyi v. <date when="1864-05-24">24. 5. 1864</date>, <bibl type="secondary">
                           <author>Srbik</author>, Quellen zur deutschen Politik Österreichs 4, Nr. 1666 und Nr. 1667.</bibl>
                     </note>, richtete das letztere an uns seine spontan beschlossenen, gleichartigen Anträge<note type="footnote" n="4">Erlaß Bismarcks an Werther v. <date when="1864-04-21">21. 4. 1864</date>. <bibl type="secondary">
                           <author>Bismarck</author>. Die gesammelten Werke 4, Nr. 374</bibl>.</note>. Hiemit ist also das einträchtige Vorgehen in der Londoner Konferenz gesichert.</p>
                  <p>Im Lauf der hierüber in der Ministerkonferenz gepflogenen Besprechung erklärten sich sämtliche Stimmführer mit den Anträgen des Ministers Grafen Rechberg einverstanden, wobei der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> jedoch den Wunsch aussprach, es möge durch Erwirkung der Verzichte von den näheren Agnaten auch der Rechtsstandpunkt neben dem politischen möglichst gewahrt werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi>, hiemit einverstanden, bemerkte, daß, wenn die Deutsche Bundesversammlung die Sukzession des Herzogs von Augustenburg einstimmig anerkennt, damit auch implicite die Zustimmung der zu den Agnaten gehörigen deutschen Fürstenhäuser erteilt wird.</p>
                  <p>In bezug auf die Vergütung der Exekutions- und Kriegskosten<note type="footnote" n="5">Dazu siehe die Instruktion für die Londoner Konferenz, <bibl type="secondary">
                           <author>Srbik</author>, Quellen zu deutschen Politik Österreichs 4, Nr. 1628</bibl>.</note> äußerte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Rechberg</rs>
                     </hi>, daß dieselben billigerweise nicht von Dänemark begehrt werden können, welches ohnehin einen beträchtlichen Teil seines Territoriums verlieren soll. Dagegen erscheinen die Herzogtümer, in deren Interesse dieser Aufwand gemacht wurde, vollkommen berufen und nach der Wohlhabenheit ihrer Bevölkerung auch ganz in der Lage, die diesfällige Schuld von etwa 36 Millionen im ganzen auf ihr wenig belastetes Ärar zu nehmen und allmählich zu tilgen. Unter jenem Gesamtbetrag befindet sich die Forderung Österreichs mit 12 Millionen, d. i. 7 Millionen alte Forderung aus dem Titel der ersten Okkupation<note type="footnote" n="6">Damit ist der Exekutionszug von 1851/52 gemeint.</note> und 5 Millionen neue Forderung für die jetzigen kriegerischen Operationen, ungerechnet die Vergütung, die uns für das Exekutionskontingent aus der Bundesmatrikelkasse zukommt, welche letztere sich wieder an die Herzogtümer zu halten hat.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister Edler v. Plener</rs>
                     </hi> legte das größere Gewicht auf die explizite Anerkennung der ältern und neuern Forderung Österreichs, und zwar für Armee- und Marineauslagen. Hinsichtlich der Zahlungsmodalitäten, namentlich der Termine, könne man sich den Herzogtümern gegenüber kulant zeigen, worauf <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Rechberg</rs>
                     </hi> erwiderte, daß er seine Instruktion an unseren Bevollmächtigten in diesem Sinne erlassen werde. <ref xml:id="fn_5_8_474_b">Der Finanzminister wurde angewiesen und sicherte zu, sich sogleich mit den Ministern des Kriegs und der Marine wegen genauer Bezifferung der Kosten der gegenwärtigen Expedition zu Land und zur See, dann der Kosten des Rückmarsches und der Rückfahrt sowie des Ersatzes für Abnützungen, Verluste und Havarien in das Einvernehmen zu setzen und das Ergebnis schleunigst dem Herrn Minister des Äußern mitzuteilen</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_8_474_b">
                        <quote>Einfügung b–b Pleners.</quote>
                     </note>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> wurde angewiesen und sicherte zu, sich sogleich <pb n="5" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml%23a5-b8_einzelseiten/a5-b8_s5.pdf"/>mit den Ministern des Kriegs und der Marine wegen genauer Bezifferung der Kosten der gegenwärtigen Expedition zu Land und zur See, dann der Kosten des Rückmarsches und der Rückfahrt sowie des Ersatzes für Abnützungen, Verluste und Havarien in das Einvernehmen zu setzen und das Ergebnis schleunigst dem Herrn Minister des Äußern mitzuteilen,<note type="footnote" n="7">Noch am selben Tag ersuchte Plener den Kriegs- und den Marineminister um Mitteilung der Kosten, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 2519/1864</bibl>; Antwort der beiden Minister und Note Pleners an Rechberg v. <date when="1864-03-26">26. 3. 1864</date>, <quote>ebd., Präs. 2531/1864</quote>. Die Gesamtforderungen an Dänemark bzw. an die Herzogtümer beliefen sich danach auf 16,9 Millionen Gulden. Abschrift der Weisung Rechbergs an den kaiserlichen Bevollmächtigten in London v. <date when="1864-05-28">28. 5. 1864</date>, <quote>ebd., Präs. 2614/1864</quote>.</note>.</p>
                  <p>Schließlich erwähnte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi>, wir seien mit Preußen übereingekommen, auf den demnächst bei der Londoner Konferenz einzubringenden Antrag wegen Verlängerung des Waffenstillstandes einzugehen, jedoch nur unter der Bedingung, daß der Wiederaufnahme der Feindseligkeiten eine zweimonatliche Kündigung vorausgehe, um den österreichischen und preußischen Kauffahrern die Zeit zu lassen, sich in Sicherheit zu bringen. Dänischerseits dürfte man aber nicht ohne Schwierigkeiten auf diese Bedingung eingehen, da dort die Kriegspartei noch nicht besiegt ist<note type="footnote" n="8">Zur Waffenstillstandsverlängerung siehe den Bericht Apponyis an Biegeleben v. <date when="1864-06-08">8. 6. 1864</date>, <bibl type="secondary">
                           <author>Srbik</author>, Quellen zur deutschen Politik Österreichs 4, Nr. 1687</bibl>. Am 9. 6. wurde der Waffenstillstand verlängert, allerdings nur um 14 Tage, <bibl type="secondary">
                           <author>Schulthess</author>, Europäischer Geschichtskalender 5 (1864) 18</bibl>. Trotz des gemeinsamen Vorgehens von Österreich und Preußen endete die Londoner Konferenz am <date when="1864-06-25">25. 6. 1864</date> ohne Ergebnis, die Kampfhandlungen wurden sofort wieder aufgenommen und Dänemark zur Kapitulation gezwungen. Fortsetzung <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-08-0-18640802-P-0483.xml#top_5_8_483_1">MR. v. <date when="1864-08-02">2. 8. 1864</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, 28. Mai 1964. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, am <date when="1864-06-06">6. Juni 1864</date>.</seg>
                  <seg type="other">Praes[entatum]. 8. [Juni 1864.] Rechberg.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>