<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">Oktober 1863–<date when="1864-05-23">23. Mai 1864</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="452">Sitzung 452</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1864-03-02"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <editor ref="#editor_Koch">
               <persName>
                  <forename>Klaus</forename>
                  <surname>Koch</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b7-z452.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>Thomas Kletečka</persName>
                     </editor>
                     <editor>
                        <persName>Klaus Koch</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 7 Oktober 1863–23. Mai 1864</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1992">1992</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1255</idno>
                  <idno type="KZ">737</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1864-03-02"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 5. 3.), Mecséry, Schmerling, Lasser, Mažuranić, Reichenstein; BdR. Erzherzog Rainer 16. 3.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1864-03-05">1864-03-05</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8668">
                     <surname>Lasser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8688">
                     <surname>Mažuranić</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8915">
                     <surname>Reichenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_7_452_0">Einberufung des kroatischen Landtages</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-07-0-18640302-P-0452" ana="a5-b7-z452">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml#a5-b7_z452.pdf">
               <title type="num">Nr. 452</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1864-03-02">2. März 1864</date> – Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 5. 3.), Mecséry, Schmerling, Lasser, Mažuranić, Reichenstein; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 16. 3.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1255</idno>
                  <idno type="KZ">737</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll II der zu Wien am <date when="1864-03-02">2. März 1864</date> unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer abgehaltenen Ministerkonferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_7_452_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Einberufung des kroatischen Landtages</head>
                  <p>In der unter dem Ah. Vorsitze am <date when="1864-02-02">2. Februar 1864</date> abgehaltenen Konferenz wurde beschlossen, daß die Einberufung des kroatisch-slawonischen Landtages vorbereitet und ein Programm über den Vorgang der Regierung auf demselben festgestellt werden solle<note type="footnote" n="1">
                        <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640202-P-0439.xml#top_5_7_439_1">MR. v. <date when="1864-02-02">2. 2. 1864</date>/I</ref> und II.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatisch-slawonische Hofkanzler</rs>
                     </hi> hat nun im Sinne der bei jener Vorberatung gefaßten Beschlüsse den Entwurf eines solchen Programmes<ref xml:id="fn_5_7_452_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_7_452_a">Liegt dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei.</note> verfaßt und brachte dasselbe heute zur Vorlesung, wobei er jeden der darin enthaltenen acht Punkte mit den nötigen Aufklärungen und einer kurzen Motivierung begleitete. Diese vorläufigen Anträge des Hofkanzlers dürften mittels Protokolles ehrerbietigst zur Ah. Kenntnis gebracht werden, mit dem Vorbehalte, über die Landtagswahlordnung und Geschäftsordnung nach gepflogener eindringlicher Beratung der bezüglichen Entwürfe im Ministerrate au. Vortrag zu erstatten. Schließlich kam der Hofkanzler auf den ersten <pb n="275" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s275.pdf"/>Punkt des Programms, den Zeitpunkt der Einberufung des Landtages, zurück und erinnerte, daß bis gegen Ende des Sommers die gegenwärtig durch verschiedene Umstände, darunter auch die Auflösung der Agramer Kongregation<note type="footnote" n="2">Gemeint ist die Agramer Komitatsversammlung.</note>, genährte Aufregung sich gelegt haben werde, so daß dann die Landtagsberatung mit Aussicht auf einen befriedigenden Erfolg begonnen werden könnte. Jedenfalls aber müsse der kroatische Landtag dem ungarischen vorausgehen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">siebenbürgische Hofvizekanzler</rs>
                     </hi> pflichtete dem kroatischen Hofkanzler in Beziehung auf die frühere Abhaltung des kroatischen Landtags vollkommen bei. Im laufenden Jahre sei an die Abhaltung eines ungarischen Landtages nicht zu denken. Das bezüglich der Grenzvertretung in Kroatien zu fällende Ah. Präjudikat werde auch für Ungarn von hoher Wichtigkeit sein. Die königlichen Propositionen über die Agenda des kroatischen Landtages dürften, wie es in Siebenbürgen diesmal geschah, sofort mit Entwürfen als Regierungsvorlagen begleitet oder letztere mindestens rechtzeitig nachgetragen werden, damit die Landtagsberatungen mit Hilfe dieser Substrate sicherer zu einem gedeihlichen Resultate führen, als wenn man den Landtag ohne Anhaltspunkt läßt<note type="footnote" n="3">Zur Einberufung des siebenbürgischen Landtages siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Kletečka – Koch</author>, Einleitung ÖMR. V/6, XVIII–XXXVI</bibl>.</note>. Die übrigen Punkte des Programmes gaben dem Freiherrn v. Reichenstein im wesentlichen zu einer Erinnerung keinen Anlaß. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> fand es unmöglich, heute schon in eine meritorische Würdigung der vielen einzelnen, zum Teil ebenso wichtigen als schwierigen Punkte des Programmes einzugehen, von denen jeder für sich allein eine spezielle genaue Prüfung erheischt. Er wolle sich daher darauf beschränken, den Zeitpunkt der Einberufung des Landtages zu besprechen. Nachdem die Wahl desselben hauptsächlich dadurch bestimmt werden muß, ob die Stimmung, welche einen günstigen Verlauf des Landtages verspricht, bereits vorhanden ist, kann man diesen Zeitpunkt jetzt noch nicht bestimmen, sondern es muß der rechte Moment dazu erst abgewartet werden. Damit er aber nicht unbenützt verstreiche, ist es unerläßlich, daß die Regierung alle Vorlagen etc. mit möglichster Beschleunigung zustande bringe. Sehr wünschenswert wäre es, den kroatischen Landtag schon am <date>1. August d. J.</date> zusammentreten zu lassen, weil dann noch Aussicht vorhanden wäre, daß er vor dem Beginn der Reichsratssession fertig wird. Ist dies nicht ausführbar, so werde der kroatisch-slawonische Landtag wohl bis nach der Reichsratssession, d. i. etwa bis Ende Mai 1865 aufgeschoben bleiben müssen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> wäre, insofern das Programm bloß pro domo zu dienen hätte, mit demselben unter der vom Baron Reichenstein beantragten Modifikation wegen der Regierungsvorlagen einverstanden. Selbstverständlich würden die verschiedenen Anträge und Vorlagen der Regierung den Gegenstand besonderer au. Vorträge zu bilden haben. Was die Vertretung der Militärgrenze betrifft, erklärte sich Baron Mecséry außerstande, heute selbst nur im Prinzip darüber eine Meinung abzugeben. Zum Zusammentreten des Landtages im Jahre 1864 sei der 1. August wohl der letzte Termin. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatische Hofkanzler</rs>
                     </hi> bemerkte, daß die Einbringung von Regierungsvorlagen bezüglich aller königlichen Propositionen auf den kroatischen Landtagen nicht üblich war. Selbst auf dem siebenbürgischen Landtage war es heuer ein Novum. Der Hofkanzler hege auch die Überzeugung, <pb n="276" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7-pdf.xml%23a5-b7_einzelseiten/a5-b7_s276.pdf"/>daß die Regierung, in Kroatien wenigstens, in vielen Fällen sicherer zum Ziele kommt, wenn sie den von ihr ausgearbeiteten Gesetzentwurf nicht selbst, sondern durch eine dritte befreundete Hand im Landtage einbringen läßt. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> äußerte, es müsse vor allem verhindert werden, daß der Landtag eigene Deputationen zur Ausarbeitung wichtiger und dringender Gesetzentwürfe niedersetzt. Dies hat nämlich eine unheilvolle Verlängerung der Landtage zur Wirkung. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> stellte die Vorfrage, ob die Vorlagen schon auf Grundlage des heut verlesenen Programms gearbeitet werden sollen, wenn ja, so müsse er sich gegen ein Präjudiz aus der heutigen Abstimmung verwahren. Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatische Hofkanzler</rs>
                     </hi> erklärt hatte, daß er die letztere nicht als ein Präjudiz, sondern nur als die Aufforderung betrachten werde, die Wahl- und Geschäftsordnungen, dann die übrigen Vorlagen zur meritorischen Beratung der Ministerkonferenz zu bringen, erwiderte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi>, er könne nur die beschleunigte Ausarbeitung der Entwürfe anempfehlen. Die Art ihrer Einbringung beim Landtage sei eine seinerzeit zu erwägende Sache der Opportunität.</p>
                  <p>Schließlich sprachen Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Erzherzog Rainer</rs>
                     </hi> das Konklusum aus, es seien vorläufig die Einrichtungen pro domo dergestalt zu treffen, daß der kroatische Landtag am <date when="1864-08-01">1. August 1864</date> zusammentreten könne<note type="footnote" n="4">Dieser Termin konnte nicht eingehalten werden. Sowohl die Wahlen zum als auch der Landtag selbst fanden erst 1865 statt.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1864-03-05">5. März 1864</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1864-03-15">15. März 1864</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1864-03-16">16. März 1864</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         <div type="appendix">
                    <ab>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-07-0-00000000-P-0452a.xml">Beilage: MRP-1-5-07-0-00000000-P-0452a.xml</tei:ref>
                    </ab>
                </div>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>