<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="214">Sitzung 214</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-04-11"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z214.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1157 1/2</idno>
                  <idno type="KZ">1242</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-04-11"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 12. 4.), Thun, K. Krauß, Baumgartner; abw. Bach.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-04-12">1854-04-12</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_214_1">Taxen für die Ausfertigung der päpstlichen Bullen bezüglich der Errichtung der griechisch-katholischen Metropolie in Fogaras</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_214_2">Errichtung einer neuen deutschen Unterrealschule in Prag</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_214_3">Unterricht im deutschen Stil für Italiener an der Innsbrucker Universität</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_214_4">Notariatsordnung (= Sammelprotokoll Nr. 217)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540411-P-0214" ana="a3-b3-z214">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z214.pdf">
               <title type="num">Nr. 214</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-04-11">11. April 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 12. 4.), Thun, K. Krauß Baumgartner; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Bach.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1242</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1854-04-11">11. April 1854</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_214_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Taxen für die Ausfertigung der päpstlichen Bullen bezüglich der Errichtung der griechisch-katholischen Metropolie in Fogaras</head>
                  <p>Dem an Se. Majestät gerichteten au. Antrage des Ministers des Kultus und des öffentlichen Unterrichtes Grafen v. Thun vom <date when="1854-03-31">31. März 1854</date>, MCZ. 1097, KZ. 1319, daß dem Ministerium des Äußern die von demselben vorschußweise berichtigten Ausfertigungstaxen im Betrage von 3200 Scudi für die von der römischen Kurie bezüglich der Ah. genehmigten Errichtung der griechischkatholischen Metropolie zu Fogaras in Siebenbürgen und der davon abhängigen Bistümer zu Szamos-Újvár und Lugos ausgefertigten päpstlichen Bullen aus dem Kameralärar ersetzt werden, haben der Finanzminister und die Ministerkonferenz beigestimmt, weil die Taxen für die Ausfertigung päpstlicher Bullen bei Errichtung inländischer Bistümer bisher immer von dem Ärar getragen worden sind.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_214_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Errichtung einer neuen deutschen Unterrealschule in Prag</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus und des öffentlichen Unterrichtes Graf v</rs>
                     </hi>. Thun hat bereits um die Mitte des Jahres 1853 den au. Antrag gestellt: 1. daß in Prag eine neue deutsche Unterrealschule mit drei Jahrgängen auf Staatskosten errichtet und diese Schule mit den drei Jahrgängen der dort bestehenden deutschen Oberrealschule zu einer vollständigen sechsklassigen Realschule verbunden werde; 2. daß diese Oberrealschule der alleinigen Leitung und Obsorge der Regierung zu unterstehen hätte, sohin die Stände Böhmens jeder Einflußnahme darauf und auch jeder Beitragsleistung für diese Realschule zu entheben wären; 3. daß Se. Majestät zum Behufe der ordentlichen Unterbringung der mehrerwähnten Oberrealschule den Ankauf eines Hauses, des gräflich Pachtaschen samt Garten, zu bewilligen und den Minister Grafen Thun zur Einleitung und zum Abschlusse der diesfälligen Verhandlungen Ag. zu ermächtigen geruhen wollen. Der Eigentümer des genannten Hauses will das Haus samt Garten dem Ärar um 70.000 fr. käuflich überlassen, von welchem Betrage 20.000 fr. sogleich und der nach Abzug des auf dem Hause zugunsten der Böhmischen Sparkasse versicherten Kapitals von 10.000 fr., welches gleichfalls zur Zahlung zu übernehmen wäre, noch verbleibende Rest von 40.000 fr. in einjährigen Terminen <pb n="218" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s218.pdf"/>zu 10.000 fr. und mit 5% Verzinsung zu bezahlen wären<note type="footnote" n="1">Vortrag Thuns v. <date when="1853-06-16">16. 6. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2626/1853</bibl>, dazugehörige Ah. E. v. <date when="1853-09-05">5. 9. 1853</date>. Mit Ah. E. v. <date when="1851-03-02">2. 3. 1851</date> zum Vortrag Thuns v. <date when="1851-02-12">12. 2. 1851</date>, <quote>ebd., MRZ. 572/1851</quote>, war die Errichtung einer deutschen und einer tschechischen Realschule auf Staatskosten angeordnet worden. Bisher waren die Realschulen mit dem Technischen Institut in Prag vereint und von den böhmischen Ständen erhalten worden. Ein Ministerialerlaß aus dem Jahre 1851 mit der Anordnung zur Errichtung von Realschulen im allgemeinen bei <bibl type="secondary">
                           <author>Kankoffer</author>, Patente, Gesetze und Verordnungen für Cultus und Unterricht 196—201</bibl>; <bibl type="archival">RGBL. Nr. 170/1851</bibl>.</note>. Der Finanzminister erklärte sich mit diesen Anträgen einverstanden.</p>
                  <p>Se. Majestät haben hierüber noch weitere kommissionelle Erhebungen vorzüglich in der Richtung Ah. anzuordnen geruht, ob und aus welchen Gründen die Verbindung der deutschen Oberrealschule zu Prag mit einer daselbst schon bestehenden Unterrealschule nicht ausführbar sein soll, ob ein wirkliches Bedürfnis zu einer weiteren Vermehrung der Unterrealschulen in Prag vorhanden sei und ob die Stadtkommune nicht zu einem Beitrage für diese Schule verhalten werden könne usw. Das Resultat der diesfalls von dem Statthalter in Böhmen<note type="footnote" n="2">Carl Freiherr v. Mecséry.</note> eingeleiteten, von dem referierenden <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Grafen v</rs>
                     </hi>. Thun mit seinem au. Vortrage vom <date when="1854-03-29">29. März 1854</date>
                     <note type="footnote" n="3">
                        <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1146/1854</bibl>.</note> vorgelegten Erhebungen ist, daß die Verbindung der drei bestehenden Jahrgänge der deutschen Oberrealschule in Prag mit einer daselbst bestehenden Unterrealschule durchaus untunlich sei und daß eine Vermehrung der Unterrealschulen daselbst sich als ein unabweisliches Bedürfnis darstelle; daß das gräflich Pachtasche Haus in der Neustadt Prags eine entschieden günstige Lage für eine Realschule habe und daß die Stadtkommune sich selbst zu einem teilweisen Betrage nicht herbeilassen könne wegen der großen Opfer, welche sie zur Förderung des Schulwesens in Prag bereits gebracht hat, und wegen der mißlichen finanziellen Lage der Kommune. Auch die Stände Böhmens werden durch die unabweisbar notwendige Reorganisierung des von ihnen erhaltenen Technischen Institutes in Prag, wodurch ihnen eine Mehrauslage zugeht, außerstande gesetzt, zu der in der Rede stehenden Realschule die früher für die Realschule übernommene Tangente fernerhin zu tragen.</p>
                  <p>Der Minister Graf Thun kommt, indem er diese Erhebungen Sr. Majestät au. vorlegt, auf seinen obigen Antrag vom Jahre 1853 zurück mit dem Bemerken, daß durch den Ankauf des erwähnten Hauses das laufende Präliminare für das Unterrichtswesen nicht überschritten worden wird, indem er mit Rücksicht auf die Zustimmung des Finanzministers zu seinen vorjährigen Anträgen sich die Verfügung über den Betrag von 20.000 fr. aus den disponiblen Geldern des vorjährigen Budgets vorbehalten hat und die sonstigen aus Anlaß dieses Ankaufs zu übernehmenden Verbindlichkeiten aus den kurrenten Mitteln des Schulfonds bestritten werden können. Wenn Se. Majestät den Ankauf des Hauses Ah. zu genehmigen geruhen, würde Graf Thun die notwendigen bauämtlichen Erhebungen über die Modalitäten pflegen lassen, unter denen dasselbe mit dem geringsten Kostenaufwande zu seinem beabsichtigten Zwecke adaptiert werden kann. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte sich bei der anerkannten Notwendigkeit der Errichtung der in der Rede stehenden vollständigen Realschule in Prag mit <pb n="219" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s219.pdf"/>den Anträgen des Ministers Grafen Thun so wie im verflossenen Jahre auch gegenwärtig mit dem Beisatze einverstanden, daß sich bezüglich der Adaptierung des anzukaufenden Hauses zu seinem Zwecke auf das Notwendigste beschränkt und hierbei die größte, durch die gegenwärtigen finanziellen Verhältnisse streng gebotene Sparsamkeit eingehalten, <ref xml:id="fn_3_3_214_a">der beabsichtigte Zubau aber jedenfalls hintangehalten</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_214_a">Randbeifügung a–a Baumgartners.</note> werde<note type="footnote" n="4">Mit Ah. E. v. <date when="1854-05-05">5. 5. 1854</date> zu dem Anm. 3 zit. Vortrag wurden die in der Ministerkonferenz besprochenen Anträge im allgemeinen genehmigt. Die Entlastung des böhmischen Domestikalfonds von den Leistungen zur Erhaltung der deutschen Oberrealschule in Prag sollte mit der Reorganisation des Prager Technischen Instituts in Verbindung gebracht werden. Die Umbauten des für die neue sechsklassige Realschule vorgesehenen Hauses wurde mit Ah. E. v. <date when="1855-04-05">5. 4. 1855</date> zum Vortrag Thuns v. <date when="1855-03-16">16. 3. 1855</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 799/1855</bibl>, nach den Anträgen der Statthalterei in Prag genehmigt. Das entsprechende Aktenmaterial, ursprünglich in <bibl type="archival">AVA., CUM., Allgemeine Reihe</bibl>, wurde skartiert.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_214_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Unterricht im deutschen Stil für Italiener an der Innsbrucker Universität</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Thun</rs>
                     </hi> brachte weiter eine Meinungsverschiedenheit zwischen seinem und dem Finanzministerium über den Fortbestand des Unterrichtes im deutschen Stil für Italiener an der Innsbrucker Universität und Ernennung des Titularprofessors Dr. Nowotny zum Lehrer desselben und der Anfangsgründe der italienischen Sprache zum Vortrage.</p>
                  <p>Mit Ah. Entschließung vom <date when="1841-07-17">17. Juli 1841</date> wurde Dr. Nowotny als Lehrer der italienischen Sprache an der Innsbrucker Universität mit einem Gehalte von 500 fr. ernannt, und es wurde ihm für den gleichzeitig erteilten öffentlichen Unterricht in der deutschen Sprache durch drei Stunden wöchentlich eine Remuneration von 200 fr. zugesichert<note type="footnote" n="5">Die erwähnte Ah. Entschließung zum Vortrag der Studienhofkommission v. <date when="1841-05-22">22. 5. 1841</date>, <bibl type="archival">HHSTA., ÄStr. 3334 ex 1841</bibl>.</note>. Im Jahre 1850 hat Dr. Nowotny den Titel eines Professors erhalten. Nachdem Se. Majestät, um den Unterricht der italienischen Sprache und Literatur an der Innsbrucker Universität zu heben, mit Ah. Entschließung vom <date when="1853-05-31">31. Mai 1853</date> einen Italiener von ausgezeichneter Bildung und Befähigung als ordentlichen Professor für dieses Fach zu ernennen geruht haben<note type="footnote" n="6">Mit der erwähnten Ah. Entschließung zum Vortrag Thuns v. <date when="1853-05-19">19. 5. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1711 ex 1853</bibl>, wurde Dr. Onorato Occioni zum Professor der italienischen Sprache und Literatur an der Universität Innsbruck ernannt; dazu MK. v. <date when="1853-05-24">24. 5. 1853</date>/VI, <bibl type="internal_ref">OMR. III/2, Nr. 127</bibl>.</note>, kam die Frage zur Erörterung, was mit dem Titularprofessor Dr. Nowotny zu geschehen habe. Der Minister Graf Thun meinte, daß Se. Majestät zu bitten wären, dem Dr. Nowotny für den in der größeren Ausdehnung und durch fünf Stunden wöchentlich zu erteilenden Unterricht in der deutschen Sprache und im deutschen Stil den bisherigen Gehalt von 500 fr., den er als Lehrer der italienischen Sprache genossen, fortzubelassen. Derselbe hätte weiter die Anfangsgründe der italienischen Sprache zu lehren, wofür ihm die bisher für den Unterricht im deutschen Stil genossene Remuneration von 200 fr. zu bewilligen wäre. Das Finanzministerium erklärte sich damit nicht einverstanden, indem durch die Anstellung eines eigenen Professors der italienischen Sprache und Literatur zu Innsbruck der Fortbestand der Lehrkanzel des Dr. Nowotny überflüssig erscheine und seine fernere Verwendung in der angetragenen Art eine unnötige Belastung des Ärars wäre. <pb n="220" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s220.pdf"/>Der referierende Minister Graf v. Thun hält den Fortbestand des Unterrichtes in der deutschen Sprache für Italiener, welcher bei der Enthebung des Professors Nowotny unterbleiben würde, selbst in politischer Beziehung für wünschenswert. Nowotny sei zur Erteilung dieses Unterrichtes sowie auch zu seinem in den Anfangsgründen der italienischen Sprache, mit welcher sich der in der italienischen Sprache vortragende Professor der italienischen Sprache und Literatur an der Universität nicht befassen könne, vollkommen geeignet. Seine zwölfjährige Verwendung und sein in der Pflichterfüllung an den Tag gelegter Eifer verdienen Berücksichtigung, und die Belastung des Staatsschatzes erscheine mit Rücksicht auf den dem Dr. Nowotny sonst zu bewilligenden Quieszentengehalt von nur untergeordneter Bedeutung.</p>
                  <p>Da der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> nach dieser Darstellung gegen die Anträge des Ministers Grafen Thun nichts weiter zu erinnern fand, so erscheint die oberwähnte Meinungsdifferenz als behoben<note type="footnote" n="7">Mit Ah. E. v. <date when="1854-04-16">16. 4. 1854</date> zum Vortrag Thuns v. <date when="1854-03-30">30. 3. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1145/1854</bibl>, wurden diese Anträge genehmigt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_214_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Notariatsordnung (= Sammelprotokoll Nr. 217)</head>
                  <p>Fortsetzung der Beratung über den Entwurf der Notariatsordnung im besonderen Protokolle<note type="footnote" n="8">MK. v. 1., 8., 11. und <date when="1854-04-18">18. 4. 1854</date> (= Sammelprotokoll Nr. 217).</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-04-12">12. April 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1854-04-20">20. April 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>