<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title><title level="s" type="sub" n="1">Abteilung I</title><title level="s" type="sub">Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">März 1848–<date when="1848-11-21">21. November 1848</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="110">Sitzung 110</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1848-08-23"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a1-1848_z110.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung I Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848, Band 1 März 1848–21. November 1848</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">2059</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1848-08-23"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Wacek; VS. Wessenberg; BdE. 24. 8. und anw. Doblhoff, Latour, Krauß, Bach, Hornbostel, Schwarzer, Wessenberg; BdE. Franz Karl (3. 9.).</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8184">
                     <surname>Wessenberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9251">
                     <surname>Franz Karl</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1848-09-03">3. 9.</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_110_1">Gründung eines Komitees zur Unterstützung der Gewerbeleute</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_110_2">Übernahme der öffentlichen Sicherheit durch eine Ministerialkommission</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_110_3">Gründung der Landessicherheitswache (Gendarmerie)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-1-01-0-18480823-P-0110" ana="a1-1848_z110">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml#a1-1848_z110.pdf">
               <title type="num">Nr. 110</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1848-08-23">23. August 1848</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Wessenberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> 24. 8. und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Doblhoff, Latour, Krauß, Bach, Hornbostel, Schwarzer, Wessenberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> Franz Karl (3. 9.).</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">2059</idno>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der Ministerratssitzung vom <date when="1848-08-23">23. August 1848</date> unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des Hauses und des Äußern Freiherrn v. Wessenberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_110_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Gründung eines Komitees zur Unterstützung der Gewerbeleute</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> eröffnete dem Ministerrate, daß das Komitee zur Unterstützung der Gewerbsleute bereits gebildet<note type="footnote" n="1">Siehe dazu bereits <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480820-P-0108.xml#top_1_1_108_13">MR. v. <date when="1848-08-20">20. 8. 1848</date>/XIII</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480822-P-0109.xml#top_1_1_109_2">MR. v. <date when="1848-08-22">22. 8. 1848</date>/II</ref>.</note>, daß die Vertrauensmänner ernannt seien, und daß es auch seinen Operationsplan vorgelegt habe. Die ersten Mittel der Unterstützung werden durch von dem Staate garantierte Vorschüsse der Nationalbank verschafft.</p>
                  <p>Das Komitee stellt in Aussicht, daß keine Verluste zu besorgen und keine zu großen Geldmittel erforderlich sein werden, um den beabsichtigen Zweck zu erreichen. Demzufolge wird nun eine öffentliche Kundmachung an die Gewerbetreibenden erlassen, welche vorgelesen wurde und nach welcher die von dem Drucke der Zeit getroffenen Gewerbetreibenden so lange unterstützt werden sollen, bis sich die Gewerbsverhältnisse günstiger gestaltet haben werden<note type="footnote" n="2">In diesem Sinne veröffentlichte <quote>Das Comité zur Unterstützung mittelloser Gewerbsleute in Wien</quote> am <date when="1848-08-24">24. 8. 1848</date> einen Aufruf <quote>An die Gewerbetreibenden Wiens</quote>, <bibl type="archival">ÖNB., Flugschriftensammlung, Wien 1848/186/7</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Das Komitee wird nun eine Aufforderung an die einzelnen Gewerbsklassen erlassen, zwölf Individuen aus ihrer Mitte zum Behufe der Ausführung dieser Unterstützungen, und aus diesen einen Beisitzer zu den zweimal der Woche im St. Anna Gebäude abzuhaltenden, am 28. August d. J. beginnenden Sitzungen zu wählen. Über die Gebarung mit den Mitteln wird öffentliche Rechnung gelegt werden<note type="footnote" n="3">Diese Aufforderung ist ebenfalls in der in Anm. 2 zit. Kundmachung enthalten.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_110_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Übernahme der öffentlichen Sicherheit durch eine Ministerialkommission</head>
                  <p>Derselbe Minister brachte hierauf abermals die hier bestehenden Ausschüsse, nämlich den Sicherheits- und den Gemeindeausschuß, zur Sprache<note type="footnote" n="4">Fortsetzung des <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480820-P-0108.xml#top_1_1_108_4">MR. v. <date when="1848-08-20">20. 8. 1848</date>/IV</ref>.</note>. Er bemerkte, daß der Sicherheitsausschuß jetzt wertlos in der Zusammensetzung sei, nur sein Name und die Körperschaft finde noch Anklang im Volke und in der Nationalgarde. Es wäre jedoch schwer, ihn jetzt ohneweiters aufzulösen. Jeder Tod sei mit Krämpfen verbunden, und diese könnten unter den gegenwärtigen Verhältnissen gefährlich werden, auch sei nicht zu übersehen, daß sich die demokratische Partei mit den Individuen des aufgelösten Sicherheitsausschusses verbinden könnte.</p>
                  <p>Der Gemeindeausschuß genieße nicht die nötige Popularität und habe mehrere feindselige Parteien gegen sich.</p>
                  <p>
                     <pb n="593" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml%23a1_einzelseiten/a1-1848_s593.pdf"/>Nach der Ansicht und Überzeugung des Ministers tut eine kräftigere Exekutivgewalt für die gegenwärtige gefährliche Zeit vorzüglich not. Sein Antrag geht demnach dahin, daß eine Ministerialkommission für alle Vorkehrungen der öffentlichen Sicherheit zusammengesetzt werde, welcher Organe sowohl des Sicherheits- als des Gemeindeausschusses (etwa 20 von jedem) beizugeben und diese unter die Leitung des Ministers des Inneren zu stellen wären.</p>
                  <p>Dem Sicherheitsausschusse wäre bei diesem Anlasse zu bedeuten, seine Amtshandlungen zu suspendieren, da die neue Kommission für Ordnung und Sicherheit zu wachen hat und die Wahrung der Volksrechte von seiner Seite nicht mehr notwendig ist, indem diese Attribution dem versammelten Reichstage zukommt. Dieses wäre der Weg zur Auflösung des Sicherheitsausschusses.</p>
                  <p>Dem Gemeindeausschusse wäre zu bedeuten, daß sich sein Mandat nunmehr noch auf die Beurteilung der Gemeindeverfassung und die Prüfung des Ökonomikums der Stadt beschränkt. Bezüglich der Sicherheit sei seine Wirksamkeit nun in der erwähnten Ministerialkommission konzentriert. Nach Erfüllung seines Mandats wäre der Gemeindeausschuß aufzulösen und ein neuer zu wählen, welcher volkstümlicher wäre, das Vertrauen in einem höheren Grade besäße und das Bürgertum im allgemeineren Sinne aufzufassen vermöchte. Einem solchen Gemeindeausschusse wäre dann alles zu übergeben.</p>
                  <p>Die erwähnte Ministerialkommission hätte unter der Leitung des Ministers des Inneren zu stehen, welcher aber seiner sonstigen vielen Geschäfte wegen den Ministerialrat Dr. Fischhof als seinen Stellvertreter bestellen würde. Auf diese Art würde die Stadthauptmannschaft, welche nun nicht weiß, wem sie zu gehorchen hat, nur von einem Punkte kommandiert. Sollte der Sicherheitsausschuß die Wahl der Glieder zu der erwähnten Kommission verweigern und dagegen unter Berufung auf das Ministerialdekret vom 27. Mai d. J.<note type="footnote" n="5">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480527-P-0053.xml#top_1_1_53_1">MR. v. <date when="1848-05-27">27. 5. 1848</date>/I</ref>, bes. Anm. 5.</note> protestieren, so würde der Minister keinen Anstand nehmen, den Gegenstand vor den Reichstag mit dem Beifügen zu bringen, daß der Sicherheitsausschuß sein Fortbestehen in die Hände des Reichstages gelegt habe, daß die kritischen Verhältnisse mit den Arbeitern<note type="footnote" n="6">Zu der Arbeiterfrage siehe zuletzt <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480820-P-0108.xml#top_1_1_108_11">MR. v. <date when="1848-08-20">20. 8. 1848</date>/XI</ref>.</note> seinen einstweiligen Fortbestand rätlich machten, daß der Minister aber, bei der Stellung der beiden Ausschüsse gegeneinander und bei der Notwendigkeit, sich einer stärkeren Exekutivgewalt zu versichern, dem Ausspruche des Reichstages überlasse, den Sicherheitsausschuß aufzulösen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister der öffentlichen Arbeiten</rs>
                     </hi> meinte, daß eine Weigerung des Sicherheitsausschusses, in die oberwähnte Kommission einzugehen, unangenehme Verwicklungen nach sich ziehen könnte, weshalb es ihm geratener schiene, gleich beim Reichstage auf die Auflösung des Sicherheitsausschusses anzutragen, während die übrigen Stimmführer – auch in der gegründeten Hoffnung, daß der Sicherheitsausschuß keine Anstände machen werde – ein gütliches Einverständnis in der oberwähnten Art vorziehen<note type="footnote" n="7">Mit Schreiben v. <date when="1848-08-22">22. 8. 1848</date> an den Ausschuß erklärte Doblhoff dessen Tätigkeit für beendet, <bibl type="archival">HHSTA., RTA. 148, Fasz. II, Lit. G. fol. 534</bibl>. Der Ausschuß bat mit Schreiben (K.) an das Ministerium v. <date when="1848-08-24">24. 8. 1848</date>, seine Auflösung auch formell durch einen schriftlichen Erlaß auszusprechen, <quote>ebd., fol. 535</quote>. Mit Schreiben v. <date when="1848-08-24">24. 8. 1848</date> an den Reichstag erklärte dann der Sicherheitsausschuß, daß er sich mit dem heutigen Tag aufgelöst habe, <bibl type="archival">ebd. 145, Fasz. I, Lit. A, fol. 64–72</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_110_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Gründung der Landessicherheitswache (Gendarmerie)</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erklärt die Einführung einer Landessicherheitswache (Gendarmerie) für dringend notwendig, für notwendiger als die Organisierung mancher Behörde. Die Aktivierung des Institutes der Landessicherheitswache wäre daher sogleich in Angriff zu nehmen. Derselbe hat zu diesem Ende heute einen Vorschlag an den Minister des Inneren geleitet<note type="footnote" n="8">Weder im Einlaufsprotokoll des Justizministerums noch unter den Beständen des AVA., IM., Präs., findet sich ein Hinweis auf diesen Gegenstand.</note>. Ein Gesetz, um die Sicherheitswache ins Leben zu rufen, dürfte nicht notwendig sein, da diese Maßregel vorderhand nur provisorisch ist, nur erscheint es unerläßlich, die erforderlichen Kosten in das Budget aufzunehmen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> behält sich vor, Leute vom Militär, insbesondere von der Kavallerie, ausgediente Kapitulanten und ausgediente Offiziere zu dieser Wache zu stellen, wenn diese Angelegenheit näher erörtert worden sein wird<note type="footnote" n="9">Eine weitere Behandlung dieser Angelegenheit fand in den Ministerratsitzungen des Jahres 1848 nicht statt; erst im Jahr 1849 nahm die Errichtung einer Gendarmerie konkrete Formen an, siehe dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Oberhummer</author>, Wiener Polizei 1, 248 ff</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1848-08-23">23. August 1848</date>.</dateline>
                  <seg type="other">Ges. 3. September. Franz Karl. Vidi.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>