<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="201">Sitzung 201</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-02-18"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z201.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">563</idno>
                  <idno type="KZ">1050</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-02-18"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 18. 2.), Bach 21. 2., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-02-18">1854-02-18</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-02-21">21. 2.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_201_1">Verbot der Leichenbestattung in Kirchen in Krakau</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_201_2">Behandlung der von Ausnahmegerichten verurteilten Beamten und Diener</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_201_3">Begnadigungsgesuch für Anton Markovics</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_201_4">Pension der Bezirksgerichts­adjunktenwitwe Therese Schindler</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_201_5">Personalzulage für Professor Johann Fabian</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="6">VI.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_201_6">Ablösungspreis für die Garstener Religionsfondsrealitäten</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540218-P-0201" ana="a3-b3-z201">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z201.pdf">
               <title type="num">Nr. 201</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-02-18">18. Februar 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 18. 2.), Bach 21. 2., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1050</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1854-02-18">18. Hornung 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_201_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Verbot der Leichenbestattung in Kirchen in Krakau</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> erhielt die Beistimmung der Konferenz zur Publizierung beziehungsweise Anwendung der für Galizien auf Grundlage älterer Gesetze unterm <date when="1833-01-15">15. Jänner 1833</date> erlassenen Verordnung, womit die Beisetzung von Leichen im Inneren der Kirchen im allgemeinen verboten wird<note type="footnote" n="1">Diese Verordnung konnte nicht gefunden werden.</note>, für das Gebiet von Krakau, nachdem diese Anordnung aus Sanitätsrücksichten allenthalben besteht, während für Krakau, weil dort die österreichischen Gesetze noch nicht in ihrer Gesamtheit Gültigkeit erlangt haben, sondern von Fall zu Fall sukzessive eingeführt werden, die Bestattung von Leichen im Inneren der Kirchen, namentlich der Schloßkirchen, gegen Entrichtung einer Taxe von 600 fr. polnischer [Währung] nach den älteren Landesgesetzen noch gestattet ist und der Fortbestand dieser von den allgemeinen Vorschriften des Reiches abweichenden Übung leicht zu Unzukömmlichkeiten Anlaß geben könnte<note type="footnote" n="2">Über diesen Gegenstand wurden weder archivalische Quellen noch die Publikation einer entsprechenden Verordnung gefunden.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_201_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Behandlung der von Ausnahmegerichten verurteilten Beamten und Diener</head>
                  <p>Der<hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect"> Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte in betreff der Disziplinarbehandlung der von Ausnahmegerichten verurteilten Beamten und Diener. Anlaß dazu gab die Verurteilung des Regnikolarpräzeptors<note type="footnote" n="3">Offenbar Kassier der Regnikolar-Landeskasse (Ständekasse) in Ungarn.</note> Nyisnyanszky wegen Majestätsbeleidigung zweiten Grades zu zweimonatigem Profosenarreste<note type="footnote" n="4">Militärarrest.</note> in Eisen durch das Pester k. k. Kriegsgericht.</p>
                  <p>Vor Entscheidung der Frage über dessen Dienstesentsetzung erbittet sich der Finanzminister die Ah. Weisung im allgemeinen, ob in solchen Fällen das Urteil des Militär-(Ausnahme-)Gerichts, welches eine Unterscheidung zwischen Verbrechen, Vergehen und Übertretungen nicht kennt, unbedingt der Disziplinarbehandlung des verurteilten Beamten oder Dieners zum Grunde zu legen, mithin nach der allgemeinen Vorschrift, wornach jeder wegen eines Verbrechens verurteilte Beamte ohne weiters seines Dienstes zu entlassen kommt, vorzugehen sei oder ob nicht mit Rücksicht auf den Umstand, daß die nämliche strafbare Handlung, welche vom Militärgerichte als Verbrechen verurteilt wurde, <pb n="157" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s157.pdf"/>vor dem ordentlichen (Zivil-)Gerichte nach dem Zivilstrafgesetze nicht als Verbrechen wäre erkannt worden, mithin auch nicht unbedingt die Entlassung des Beamten usw. zur Folge gehabt hätte, in solchen Fällen der vom Ausnahmegerichte verurteilte Beamte oder Diener Sr. Majestät zu einer milderen Behandlung in Antrag gebracht werden dürfe. Müßte die Frage prinzipiell entschieden werden, so würden die Minister des Inneren und des Kultus, übereinstimmend mit dem Finanzminister, ihr Gutachten dahin abgeben, daß sich einfach an den Ausspruch des kompetenten und rechtskräftigen Urteils des Militär-(Ausnahme-)Gerichts zu halten sei, weil der Administrativbehörde über ein solches Urteil keine Judikatur mehr zusteht; daß also, wenn jenes Urteil auf „Verbrechen“ lautet, die Dienstesentlassung des verurteilten Beamten oder Dieners als gesetzliche Folge ohne weiters eintrete.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> war dieser Meinung nicht, weil das Gesetz von 1806 [sic!], welches über die Entlassung des verurteilten Beamten usw. bestimmt, nur das Strafgesetzbuch von 1803 vor Augen hatte und haben konnte, mithin eigentlich nichts anderes festsetzte, als daß derjenige, der wegen gewisser Handlungen, welche im Gesetzbuch von 1803 als Verbrechen bezeichnet sind, verurteilt wird, ohne weiters seines Dienstes für verlustig zu erklären ist, wogegen bei demjenigen, welcher nur wegen einer Handlung, die in diesem Gesetze als schwere Polizeiübertretung qualifiziert ist, verurteilt wurde, erst die weitere Deliberation über dessen Beibehaltung oder Ausschließung vom Dienste einzutreten hat<note type="footnote" n="5">Die Verordnung über <quote>Nichtwiederanstellung der in einer Kriminaluntersuchung gestandenen und nicht unschuldig befundenen Individuen</quote> stammt nicht von 1806, sondern wurde mit Hofkanzleidekret v. <date when="1826-06-20">20. 6. 1826</date>, <bibl type="archival">PGV. Nr. 43/1826</bibl>, erlassen; vgl. auch <bibl type="secondary">
                           <author>Mayrhofer</author>, Handbuch für den politischen Verwaltungsdienst 1, 256</bibl>. Die Definition des Verbrechens wird im ersten Hauptstück, §§ 1—8, des <quote>Gesetzbuchs über Verbrechen und Vergehen</quote> von 1803 gegeben, die Verbrechen werden aber nicht namentlich aufgezählt. Als wichtigstes Kriterium eines Verbrechens galt der böse Vorsatz. Die schweren Polizeiübertretungen werden im ersten Hauptstück, §§ 1—7, des <quote>Gesetzbuchs über schwere Polizeiübertretungen</quote> definiert. Als schwere Polizeiübertretungen galten <quote>Handlungen oder Unterlassungen, die jeder als unerlaubt von selbst erkennen</quote> konnte; zu diesem Problemkreis auch MK. II v. <date when="1854-05-20">20. 5. 1854</date>.</note>. Wenn nun ein Beamter wegen einer Handlung letzterer Art von einem Ausnahmegerichte, im Ausnahmezustande, nach den Ausnahmegesetzen, also ohnehin strenger, abgeurteilt worden ist, so dürfte nach der Rechtsregel, daß Ausnahmen und besonders Strafgesetze strictissimae Interpretationes sind, in Ansehung der Disziplinarfolgen der Verurteilung wieder das ordentliche (Zivil-)Gesetz zur Grundlage genommen, mithin bei Handlungen, welche in diesem nicht als Verbrechen bezeichnet sind, der weitern gesetzlichen Verhandlung über das Schicksal des Beamten Raum gegeben werden. Jedenfalls müßte aber über die prinzipielle Frage eine ordentliche Verhandlung bei dem Justizministerium eingeleitet werden, weil außer der bereits angeführten Rücksicht noch andere Verhältnisse zu beachten sind, namentlich eine Vergleichung der Militär- mit der Zivilstrafgesetzgebung angestellt, und auch bezüglich des Vergangenen die Landesgesetzgebung der Kronländer berücksichtigt werden muß, in denen das österreichische Strafgesetzbuch erst kürzlich eingeführt worden ist.</p>
                  <p>Indessen waren die mehreren Stimmen der Ansicht, daß es einer prinzipiellen Entscheidung aus Anlaß des vorliegenden Falls kaum bedürfe, weil Fälle dieser <pb n="158" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s158.pdf"/>Art nur selten vorkommen werden und der Weg der Gnade bei rücksichtswürdigen Umständen immer unbeschränkt bleibt. Man glaubte daher, auf die Würdigung des speziellen Falls eingehen und nach Ablesung der zwei Briefe, auf Grundlage welcher Nyisnyanszky verurteilt wurde, denselben gemäß der Ansicht Sr. k. k. Hoheit des Herrn Erzherzogs Albrecht der Rehabilitierung im Wege der Gnade nicht für unwürdig erkennen zu sollen<note type="footnote" n="6">Vortrag Baumgartners v. <date when="1854-02-28">28. 2. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 503/1854</bibl>; hier wurde der Antrag gestellt, <quote>daß bei den von den Ausnahmegerichten wegen Verbrechen verurteilten Beamten und Dienern von der Strenge der Disziplinarbehandlung abgegangen und deren mildere Behandlung angetragen werden dürfe</quote> (aus Anlaß des Falles Nyisnyanszky, der wegen Majestätsbeleidigung zu zweimonatigem Arrest in Eisen verurteilt wurde). Dieser Vortrag wurde entsprechend dem Beschluß der Ministerkonferenz Baumgartner zurückgestellt. In einem neu formulierten Antrag vom selben Datum (<bibl type="archival">ebd., MCZ. 747 ex 1854</bibl>) wurde erstens um Belassung Nyisnyanszkys im Dienst, jedoch um Versetzung in ein anderes Kronland gebeten; zweitens wurde die prinzipielle Frage gestellt, ob <quote>die Erkenntnisse der Ausnahmegerichte im Ausnahmezustand nach den Ausnahmegesetzen</quote> für die Disziplinarbehandlung von Beamten und Dienern den Erkenntnissen der ordentlichen Zivilstrafgerichte gleichzusetzen seien. Die Ah. E. v. <date when="1854-03-17">17. 3. 1854</date> (München) genehmigte den ersten Teil des Vortrags, auf den zweiten wurde nicht Bezug genommen.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_201_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Begnadigungsgesuch für Anton Markovics</head>
                  <p>Der Justizminister referierte über das Begnadigungsgesuch für Anton Markovics, welcher wegen Hochverrates im Rechtswege zum Tode, im Milderungswege zu vierjährigem Kerker verurteilt worden ist. Da sich Markovics für revolutionäre Zwecke sehr tätig gezeigt, namentlich für die Approvisionierung der Insurgentenarmee in umfassender Weise gesorgt hat, auch noch nicht zwei Jahre in der Strafe sich befindet, so fand der Justizminister keinen Grund, dermalen für denselben auf eine Strafmilderung anzutragen.</p>
                  <p>Die Konferenz teilte diese Ansicht<note type="footnote" n="7">Der Fall des Vizegespans Anton Markovics wurde bereits in der MK. v. <date when="1852-12-21">21. 12. 1852</date>/V, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z74" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z74.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18521221-P-0074.xml">ÖMR. III/1, Nr. 74</ref>
                        </bibl>, besprochen.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_201_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Pension der Bezirksgerichts­adjunktenwitwe Therese Schindler</head>
                  <p>Der Justizminister referierte über die zwischen ihm und dem Finanzministerium obwaltende Differenz in betreff der der Bezirksgerichtsadjunktenwitwe Therese Schindler zu bewilligenden Pension von 120 fr. (Vortrag vom <date when="1853-02-10">10. Februar 1853</date>, KZ. 589, MCZ. 475). Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> beharrte auf seinem ablehnenden Antrage, wogegen die übrigen, also mehreren Stimmen, zwar unter Anerkennung des vom Finanzminister gegen die Gewährung der Pension geltend gemachten Grundsatzes, doch in Berücksichtigung der für die Witwe und ihre fünf Kinder sprechenden Billigkeitsgründe dieselbe der Ah. Gnade Sr. Majestät empfehlen zu dürfen erachteten<note type="footnote" n="8">Mit Ah. E. v. <date when="1854-02-23">23. 2. 1854</date> wurde der Antrag im Sinne der Majorität entschieden.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_201_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Personalzulage für Professor Johann Fabian</head>
                  <p>Laut des Vortrags vom <date when="1854-02-12">12. Februar 1854</date>, KZ. 678, MCZ. 552, beabsichtigt der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsminister</rs>
                     </hi> die Erwirkung einer Personalzulage von 100 fr. für den Professor der Pastoraltheologie in Prag Dr. Johann Fabian gegen die Einwendung des Finanzministeriums, daß dadurch das Ah. ausgesprochene Erfordernis eines zehnjährigen Dienstes an einer Universität indirekt aufgehoben würde. Die im Vortrag des Unterrichtsministers aufgeführten Gründe für seinen Antrag aber bestimmten die Mehrheit der Konferenz, demselben beizutreten, <pb n="159" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s159.pdf"/>und selbst der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte, nicht ferner auf seiner abweichenden Meinung bestehen zu wollen.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_201_6" n="6">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VI. </num>
                     </label>Ablösungspreis für die Garstener Religionsfondsrealitäten</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> referierte über eine Differenz, welche sich zwischen ihm und den Ministerien des Inneren und der Finanzen über die Festsetzung der Summe ergeben hat, die dem Religionsfonds für die Überlassung der Realitäten in Garsten an den Strafhausfonds zu entrichten, bezüglich an dessen Passiven abzuschreiben ist.</p>
                  <p>Der Wert dieser Realitäten wurde vom Sektionsrate Sprenger auf Grundlage des Erträgnisses und der Vergleichung des für die dortigen Privatgebäude zu demselben Zwecke bezahlten Preises mit 25.000 fr. ausgemittelt, und diese Summe glaubte der Kultusminister für den Religionsfonds in Anspruch nehmen zu müssen. Dagegen erachteten die Ministerien des Inneren und der Finanzen, daß sich der Religionsfonds mit 20.000 fr. begnügen dürfte, weil bei einer zwischen verschiedenen Fonds stattfindenden Ausgleichung nicht der absolute, sondern nur der relative Wert der Objektive, den sie für den betreffenden Fonds haben, entscheidend sein dürfte und die abgetretenen Realitäten ihren Wert beinahe verloren hatten. Der Kultusminister erklärte, diese Gründe nicht gelten lassen zu können, weil die Fonds nach den Ah. sanktionierten Grundsätzen jure privatorum zu verwalten sind und der Staatsverwaltung kein unbedingtes Dispositionsrecht über den zu speziellen Zwecken gewidmeten Religionsfonds zusteht. Aus diesen Gründen, und da es sich um keine Barzahlung, sondern nur um Abschreibung der Ablösungssumme von der Schuld des Religionsfonds ans Ärar (über 1,5 Millionen) handelt, stimmten die beiden Minister des Inneren und der Finanzen dem Ansinnen des Kultusministers wegen Festsetzung der fraglichen Ablöhnungssumme mit 25.000 fr. bei<note type="footnote" n="9">Seit der im Jahre 1802 erfolgten Aufhebung der 1794 neben den Provinzial-Religionsfonds ins Leben gerufenen Religionsfondskassen in Wien bestanden nur noch die in den einzelnen Ländern selbständig und unabhängig voneinander, wenn auch unter der obersten Aufsicht des Ministeriums für Kultus und Unterricht verwalteten Provinzial-Religionsfonds, die als die eigentlichen Träger der Rechte und Verbindlichkeiten erschienen, <bibl type="secondary">
                           <author>Mayrhofer</author>, Handbuch für den politischen Verwaltungsdienst 4, 325</bibl>; dem Ministerium für Kultus und Unterricht standen die Dispositionen über das Religionsfondsstammvermögen in letzter Instanz zu, <quote>ebd. 1, 898</quote>. Im Archiv des Ministeriums für Kultus und Unterricht, heute <quote>AVA.</quote>, wurden keine Akten über den Fall Garsten gefunden.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1854-02-18">18. Februar 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1854-03-20">20. März 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>