<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="252">Sitzung 252</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-11-04"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z252.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3455</idno>
                  <idno type="KZ">4180</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-11-04"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 4. 11.), Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-11-04">1854-11-04</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_252_1">Organisierung des Gymnasiums in Fiume</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_252_2">Pachtzins des Religionsfondsguts Radautz</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_252_3">Entwurf des Handelsrechts</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18541104-P-0252" ana="a3-b3-z252">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z252.pdf">
               <title type="num">Nr. 252</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-11-04">4. November 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 4. 11.), Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4180</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1854-11-04">4. November 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_252_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Organisierung des Gymnasiums in Fiume</head>
                  <p>Zeuge des Vortrags des Unterrichtsministers vom <date when="1854-10-25">25. Oktober 1854</date>, KZ. 4151, MCZ. 3384, über die Regulierung des Obergymnasiums zu Fiume hat das Finanzministerium seine Zustimmung zu dem Antrage, den Abgang von jährlich 2530 f. 25 Kreuzer an dem zur Erhaltung dieser Anstalt erforderlichen Aufwand auf den kroatisch-slawonischen Studienfonds zu übernehmen, gegen das erteilt, daß die Stadtgemeinde sich — außer mehreren anderen Leistungen — auch zur Bestreitung der sich ergebenden Pensionen und Quieszentengebühren verpflichtet.</p>
                  <p>Die Gemeinde hat sich auch zu allen geforderten Leistungen bereit erklärt, jedoch gebeten, von der ihre Kräfte übersteigenden Verpflichtung zur Bezahlung der Pensionen und Quieszentengebühren enthoben zu werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsminister</rs>
                     </hi> glaubte, diese Bitte um so mehr unterstützen zu können, als die Gemeinde außerdem auch zu anderen Unterrichtsanstalten namhafte Beiträge leistet, insbesondere eine Realschule auf ihre Kosten erhält, einen Lehrer der nautischen Schule bezahlt usw. und als bei dem Bestande der Verpflichtung der Gemeinde zur Bestreitung der Pensionen die Regierung in der aus Unterrichtszwecken nicht selten gebotenen Versetzung der Lehrer gehindert wäre.</p>
                  <p>Unter diesen Verhältnissen nahm der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> keinen Anstand, nunmehr von der Forderung der angefochtenen Verpflichtung abzugehen, wornach zwischen den Anträgen beider Minister keine Differenz mehr besteht<note type="footnote" n="1">Auf Antrag des Reichsrates (siehe vor allem die Sammelakten <bibl type="archival">HHSTA., RR., Ga. 677/1854 und GA. 714 ex 1854)</bibl> erhielt der Vortrag Thuns durch die Ah. E. v. <date when="1854-11-21">21. 11. 1854</date> mit Einschränkungen die Genehmigung: <quote>mit Ausnahme des dem Konviktsfonds zugedachten Beitrags von 1400 fl. jährlich</quote>. Was diese Summe betraf, so wurde durch diese Ah. Entschließung die Anordnung gegeben, noch zu erheben, <quote>in welcher Art der Konviktualfonds, aus dessen Erträgnissen der jährliche Beitrag von 1400 Gulden für die Bedürfnisse des neu zu organisierenden Fiumaner Gymnasiums verwendet werden soll, entstanden und allmählich vergrößert worden ist, wie auch welche Widmung demselben bisher gegeben wurde</quote>; außerdem wäre zu klären, <quote>ob und inwiefern die angetragene Verwendung eines Teils der Erträgnisse dieses Fonds mit den Bestimmungen der vorhandenen Stiftungsurkunde vereinbarlich und somit zulässig sei</quote>; einstweilen wären die erwähnten 1400 fl. aus dem kroatisch-slawonischen Studienfonds zu bestreiten, dem eventuell Ersatz zu leisten wäre. Der entsprechende Vortrag Thuns über Entstehung und Widmung des Fiumaner Konviktfonds wurde jedoch erst am <date when="1859-09-21">21. 9. 1859</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3349/1859</bibl>, erstattet; daraufhin wurde beschlossen, daß diese 1400 fl. Konventionsmünze (1470 fl. österreichische Währung) zur Erhaltung des Fiumaner Gymnasiums endgültig vom kroatisch-slawonischen Studienfonds übernommen werden.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_252_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Pachtzins des Religionsfondsguts Radautz</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> referierte über die Differenz, welche zwischen ihm und dem Finanzministerium in Ansehung eines Pachtschillingsausstands von 48.728 f. 1¾ Kreuzer von der dem griechisch-nichtunierten Religionsfonds gehörigen Herrschaft Radautz in der Bukowina (laut Vortrags vom <date when="1854-10-21">21. Oktober 1854</date>, KZ. 4217, MCZ. 3445) obwaltet.</p>
                  <p>Jener Ausstand rührt daher, daß das Militärärar als Pächter infolge der Aufhebung der Untertansschuldigkeiten im Jahre 1848 zur Kompensierung des hiernach an den Einkünften erlittenen Abgangs mit Zustimmung des Finanzministeriums eine Quartalrate des mit 34.000 f. stipulierten Pachtschillings zurückbehielt. Auf Vorstellung des Kultusministers, daß eine solche Maßregel im Rechte nicht begründet sei und der griechisch-nichtunierte Bukowinaer Religionsfonds kontraktmäßig unter allen Umständen auf den vollen Pachtschilling Anspruch habe, hat das Armeeoberkommando sofort die Abfuhr jenes zurückbehaltenen Betrags an die Solkaer Renten zwar angeordnet, das Finanzministerium hat jedoch verfügt, daß der betreffende Betrag sowohl als die vierte Rate pro 1854 nicht für den Religionsfonds, sondern als Interimaleinnahme „fremdes Geld“ in Empfang gestellt wurde. Nachdem jedoch das Recht des Religionsfonds auf den vollen Pachtzins kontraktmäßig außer Zweifel ist, die Angelegenheit auch das Finanzministerium unmittelbar nicht angeht, sondern zwischen dem Pächter (Militärärar) und Eigentümer (Religionsfonds) auszutragen ist, glaubte der Kultusminister, in dem zitierten Vortrag die Bitte stellen zu sollen, Ew. Majestät geruhen anzuordnen, daß die in Rede stehenden Pachtraten für den griechisch-nichtunierten Religionsfonds beeinnahmt werden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> fand sich nicht bestimmt, von der beanständeten Verfügung abzugehen. Die <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren und der Justiz</rs>
                     </hi>, somit die Mehrheit der Konferenz, erklärten sich mit der Ansicht des Kultusministers vollkommen einverstanden<note type="footnote" n="2">Zur Vorgeschichte: Die Herrschaft Radautz war seit dem Jahre 1792 an das dortige „Remontierungskommando“ (Remontierung: Ergänzung des militärischen Pferdebestandes) verpachtet. Der Pachtschilling wurde erst 1835 (Ah. E. v. <date when="1835-08-20">20. 8. 1835</date>) rückwirkend und auf weitere 20 Jahre — bis Ende Oktober 1854 — auf 34.000 fl. jährlich festgesetzt, dazu siehe den im Protokoll zit. Vortrag Thuns. Mit Ah. E. v. <date when="1854-11-30">30. 11. 1854</date> zu diesem Vortrag wurde nun angeordnet, den Betrag von 48.728 fl. 1¾ Kreuzer <quote>ohne Verzug an den griechisch-nichtunierten Religionsfonds abzuführen</quote>. Zu dieser Ah. Entschließung siehe auch Gutachten und Beratungen im Reichsrat, dem diese Angelegenheit zugewiesen worden war, <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 680/1854 und GA. 740/1854</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_252_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Entwurf des Handelsrechts</head>
                  <p>Wurde die Beratung über das Handelsrecht fortgesetzt, worüber das abgesonderte Protokoll ausgefertigt ist<note type="footnote" n="3">MK. v. 21., 28. und 31. 10., 4., 7., 11., 14., 18., 21. und 28. 11., 9., 23. und <date when="1854-12-30">30. 12. 1854</date> und <date when="1855-01-16">16. 1. 1855</date>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-11-04">4. November 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1854-11-20">20. November 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>