<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="208">Sitzung 208</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-03-21"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z208.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">899</idno>
                  <idno type="KZ">1236 1/2</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-03-21"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Bach; BdE. (Buol 22. 3.) und anw. Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner; abw. Buol-Schauenstein.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_208_1">Gesuch der Mechitaristenkongregation in Wien um ein Darlehen von 30.000 fl</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_208_2">Konzessionsgesetz für Privateisenbahnen (= Sammelprotokoll Nr. 211)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540321-P-0208" ana="a3-b3-z208">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z208.pdf">
               <title type="num">Nr. 208</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-03-21">21. März 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Bach; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> (Buol 22. 3.) und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1236 1/2</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1854-03-21">21. März 1854</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Inneren Dr. Alexander Bach.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_208_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Gesuch der Mechitaristenkongregation in Wien um ein Darlehen von 30.000 fl</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus und des öffentlichen Unterrichtes Graf v. Thun</rs>
                     </hi> referierte über das Ansuchen der hiesigen Mechitaristenkongregation um ein verzinsliches Darlehen von 30.000 f. aus dem Religionsfonds.</p>
                  <p>Der Referent fände dieses Gesuch, für dessen Gewährung sich der hiesige Erzbischof und der niederösterreichische Statthalter, nicht aber auch das Finanzministerium ausgesprochen haben, zur Unterstützung bei Sr. Majestät geeignet. Er bemerkte, daß die Mechitaristen durch die allgemeinen und insbesondere durch die gegenwärtigen orientalischen Verhältnisse schwer zu leiden haben. Sie haben ein ausgebreitetes Geschäft im Orient, das in den jetzigen Konjunkturen große Einbuße erfahre. Der Minister bemerkte weiter, daß die hiesigen Mechitaristen einen großen Einfluß im Orient üben und, was besonders zu beachten sei, denselben im besten österreichischen Sinne anwenden<note type="footnote" n="1">Die Mechitaristen hatten in Österreich ursprünglich laut Gründungsurkunde von 1775 in erster Linie die Aufgabe, Missionare nach dem Orient zu entsenden. Politisch waren sie wichtig, weil sie im Osmanischen Reich für die seelsorgerliche Betreuung der Katholiken und für die Veröffentlichung und Verbreitung katholischer Bücher sorgten, die in der Mechitaristendruckerei in Wien teilweise in kyrillischen, teilweise in lateinischen Buchstaben gedruckt wurden; siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Inglisian</author>, 150 Jahre Mechitaristen in Wien 170—185</bibl>.</note>. Es könne daher der Regierung nicht gleichgiltig sein, ob die Mechitaristen diese ihre Wirksamkeit weiter fortsetzen können. Es liege vielmehr in ihrem Interesse, durch die Bewilligung des erbetenen Darlehens die Fortdauer dieser einflußreichen Tätigkeit zu ermöglichen, indem man die politischen Zwecke, welche die Mechitaristen erreichen, um diesen Betrag sonst nicht wohl erreichen würde. Der Kassastand des niederösterreichischen Religionsfonds sei übrigens so bestellt, daß er diese Auslage ohne Nachteil tragen kann.</p>
                  <p>Was die Modalitäten des zu bewilligenden Darlehens anbelangt, sprach sich der hiesige Erzbischof für eine 4½%ige Verzinsung des Kapitals in der Dauer von zehn Jahren, der niederösterreichische Statthalter für eine 4%ige Verzinsung mit einem Amortisationsfonds von 2% und das Finanzministerium für den Fall, als ein Darlehen dennoch bewilligt würde, für die Modalität des hiesigen Erzbischofs mit dem Bemerken aus, daß das Darlehen auf dem Grundbesitze der Mechitaristen sicherzustellen wäre. Was diese letzte Bemerkung des Finanzministeriums betrifft, bemerkte der referierende Minister, daß er, um die Überzeugung zu erlangen, daß die Mechitaristen die Hypothek leisten können, früher Erhebungen pflegen lassen müßte. Nachdem aber der hiesige Erzbischof<note type="footnote" n="2">Es handelt sich um Kardinal Joseph Othmar Ritter v. Rauscher.</note> die Sache als dringend darstellt <pb n="195" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s195.pdf"/>und wenn auch nicht eine vollständige Sicherheit ausgemittelt würde, nach seinem Dafürhalten die Sache bei den oberwähnten Verhältnissen doch nicht fallenzulassen wäre, indem der Wert der Mechitaristenrealitäten hier und in Klosterneuburg auf 200.000 f. und die darauf lastenden Schulden auf 90.000 f. angegeben werden. Nachdem ferner mit Grund zu erwarten steht, daß die Mechitaristen bei ihrer geordneten Tätigkeit Mittel finden werden, das gedachte Darlehen in der angegebenen Zeit zurückzuzahlen, so beabsichtigt der Minister Graf Thun, das Ansuchen der Mechitaristen­kongregation unter den von dem hiesigen Erzbischofe angedeuteten Modalitäten und Vormerkung des Darlehens auf ihren Realitäten zur Ah. Willfahrung Sr. Majestät au. zu empfehlen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> glaubte, sich von seinem Standpunkte gegen die Gewährung des Gesuches auszusprechen. Der Staat könne nicht anderen Geld leihen, wenn er seine eigenen Bedürfnisse nicht decken kann und zu deren Deckung selbst Anleihen machen muß. Daß der niederösterreichische Religionsfonds einen Überschuß habe, ändere nichts an der Sache, weil die Überschüsse des einen Religionsfonds zur Deckung der Abgänge der anderen Religionsfonds bestimmt sind, welche sonst von den Finanzen gedeckt werden müßten.</p>
                  <p>Die übrigen Stimmführer, somit die Majora, vereinigten sich dagegen mit dem Antrage des Kultus- und Unterrichtsministers, weil die verdienstliche Wirksamkeit der Mechitaristen im österreichischen Sinne im Orient, ihr dortiger Einfluß und die sonstigen von dem Referenten dargestellten Verhältnisse Berücksichtigung verdienen<note type="footnote" n="3">Mit Ah. E. v. <date when="1854-04-19">19. 4. 1854</date> zum Vortrag Thuns v. <date when="1854-03-21">21. 3. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 921/1854</bibl>, wurde den Mechitaristen das Darlehen von 30.000 fl. aus dem niederösterreichischen Religionsfonds bewilligt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_208_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Konzessionsgesetz für Privateisenbahnen (= Sammelprotokoll Nr. 211)</head>
                  <p>Der Finanz- und Handelsminister brachte hierauf den Entwurf eines Konzessionsgesetzes für den Bau von Privateisenbahnen zum Vortrage, worüber das Nähere in dem besonderen darüber angelegten Protokolle vorkommt<note type="footnote" n="4">Siehe dazu MK. v. 21., 28. 3. und <date when="1854-05-16">16. 5. 1854</date> (= Sammelprotokoll Nr. 211).</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-03-22">22. März 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1854-04-03">3. April 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>