<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">November 1862–<date when="1863-04-30">30. April 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="333a">Protokoll einer Besprechung über die ungarische Verfassungsfrage, Wien, <date when="1863-03-19">19. März 1863</date>.</title>
            <title level="a" type="desc" n="333a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-05-0-18630323-P-0333.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-05-0-18630323-P-0333.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1863-03-19"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b5-z333a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 5 November 1862–30. April 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="333a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-05-0-18630323-P-0333.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-05-0-18630323-P-0333.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1863-03-19"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Druck: 
                                    : Redlich, Staats- und Reichsproblem 2, 322 ff.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage zum MRProt. v. <date when="1863-03-23">23. 3. 1863</date>;</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum MRProt. v. <date when="1863-03-23">23. 3. 1863</date>;</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_333a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-05-0-18630319-P-0333a" ana="a5-b5-z333a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml#a5-b5_z333a.pdf">
               <title type="num">Nr. 333a</title>
               <title type="descr">Protokoll einer Besprechung über die ungarische Verfassungsfrage, Wien, <date when="1863-03-19">19. März 1863</date>.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-05-0-18630323-P-0333.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-05-0-18630323-P-0333.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage zum MRProt. v. <date when="1863-03-23">23. 3. 1863</date>;</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll einer Besprechung vom <date when="1863-03-19">19. März 1863</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_333a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Gegenwärtige: der königlich ungarische Hofkanzler Graf Forgách, der Minister Sr. Majestät Graf Esterházy, der kroatische Hofkanzler Mažuranić.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten die in der unter dem Ah. Vorsitze am <date when="1863-03-18">18. März 1863</date> abgehaltenen Ministerkonferenz abgebrochene Beratung über den Ausgleich der im Schoße der Regierung entstandenen Nuancen in den Ansichten über die Behandlung der ungarischen Verfassungsfrage mit der Ag. Bemerkung wieder aufzunehmen, wie sehr die seit kurzem täglich mehr sich verwickelnden äußeren Verhältnisse des Reiches es wünschenswert erscheinen lassen, daß die Regierung sowohl <pb n="323" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s323.pdf"/>nach innen als nach außen in den leitenden Prinzipien mit sich selbst einig sei und von jeder Ministerkrise, wenigstens bis auf einen geeigneteren Zeitpunkt, möglichst verschont bleibe. Es sei daher ein sehr dringender Wunsch Sr. Majestät, einen Modus ausfindig gemacht zu sehen, welcher wenigstens die Eigenschaft hätte, die prinzipielle Entscheidung über jene Meinungsverschieden­heiten bis auf einen möglichst fern gelegenen Zeitpunkt zu verschieben und es den Trägern der sich gegenüberstehenden Ansichten im Schoße der Regierung möglich zu machen, auf ihren gegenwärtigen Posten noch fortan zu bleiben und auf diese Weise die gestörte Harmonie in Allerhöchstihrem Ministerrate, wenigstens dem Wesen nach, wieder herbeizuführen.</p>
                  <p>Nach einer längeren Besprechung des Gegenstandes von Seite der Grafen Esterházy und Forgách wurden, teilweise auf au. Antrag des kroatischen Hofkanzlers, nachstehende Ideen als solche bezeichnet, welche zu dem von Sr. Majestät bezeichneten Ziele etwa führen dürften, und zwar:</p>
                  <p>I.   Alle im Schoße der Regierung entstandenen Programme über die Lösung der ungarischen Verfassungsfrage sind einstweilen zurückzuziehen.</p>
                  <p>II.    Da die Prinzipien des Staatsgrundgesetzes auch in den östlichen Ländern des Reiches zu gelten haben, so müssen</p>
                  <p>a) dieselben den in diesen Ländern angestellten leitenden Regierungsorganen zur allgemeinen Richtschnur dienen;</p>
                  <p>b) die offizielle und offiziöse Presse dieser Länder darf gegen diese Grundsätze nicht zu Felde ziehen, sondern im Gegenteil nach Umständen denselben allmählich Geltung zu verschaffen trachten. Der unabhängigen Presse ist bei Ausschreitungen in ersterer Richtung Zaum anzulegen.</p>
                  <p>III.    Die gegenseitige Polemik der offiziellen und der von der Regierung beeinflußten Preßorgane im In- und Auslande, inwieferne sie von den verschiedenen Zentralstellen oder ihren Organen ausgehet und gegen die leitenden Organe anderer Zentralstellen in bezug auf ihre Stellung zu den pendenten staatsrechtlichen Fragen gerichtet ist, ist vollständig einzustellen. Der unabhängigen Presse des Inlandes ist auch hierin der nach den bestehenden Gesetzen zulässige Zaum anzulegen.</p>
                  <p>IV.  Die königlichen Reskripte zur Einberufung und die nötigen Vorarbeiten zur Eröffnung eines Landtages in Ungarn, Kroatien und Siebenbürgen werden mit tunlichster Schonung der historischen Rechtssphäre, ja sogar mit möglichster Berücksichtigung der eigentümlichen Ansichten und Vorurteile des betreffenden Landes und mit allem, mit der Würde der Krone nur irgend vereinbaren Entgegenkommen abzufassen, und werden darin insbesondere solche Stellen zu vermeiden sein, welche geeignet sind, Bedenken zu erregen und hiedurch Widerstand hervorzurufen.</p>
                  <p>V.    Den Regierungsmännern der östlichen Hälfte des Reiches bleibt es unbenommen, im geeigneten Wege dahin zu wirken, daß ein nach den wesentlichen Prinzipien des Staatsgrundgesetzes annehmbarer Antrag zum Ausgleich der schwebenden Verfassungsfrage von Seite der Landtage erfolge.</p>
                  <p>VI.    Wenn während oder nach dem Schlusse des nächsten Landtages eines der gedachten Länder ein auf die endliche Lösung der schwebenden inneren Staatsfragen bezüglicher Antrag des Landtages selbst im Schoße der Regierung zur Beratung kommt, dann erst darf an diese oder jene Ansicht und Entscheidung darüber eine Kabinettsfrage geknüpft werden.</p>
                  <p>VII.   Um den in den vorangehenden Punkten angestrebten Zweck umso sicherer erreichen zu können, soll mittlerweile nicht nur mit allen zu neuer Erbitterung Anlaß gebenden Maßregeln innegehalten, sondern auch durch positive Maßnahmen bei jeder sich darbietenden Gelegenheit sorgfältig dahin gewirkt werden, daß in den gedachten Ländern das Vertrauen zu der Regierung neu belebt und tunlichst gestärkt werde.</p>
                  <p>Nachdem die zwei anderen anwesenden Mitglieder der Regierung den voranstehenden Punkten ihre Zustimmung erteilt hatten, geruhten Se. k. k. apost. Majestät die Ah. Entscheidung im Gegenstande Sich vorzubehalten.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>