<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="336">Sitzung 336</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-04-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z336.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1531</idno>
                  <idno type="KZ">1282</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-04-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 16. 5.), Bach 2.<orig> 5., </orig>Thun 2. 5., K. Krauß, Toggenburg, Bruck, Schlitter.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-05-16">1856-05-16</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-05-02">2. 5.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-05-02">2. 5.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8507">
                     <surname>Schlitter</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_336_1">Entwurf eines Gesetzes über die Haftung der Gerichtspersonen für ihr Verschulden bei der Justizverwaltung und über die Behandlung der Syndikatsbeschwerden</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18560429-P-0336" ana="a3-b5-z336">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z336.pdf">
               <title type="num">Nr. 336</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-04-29">29. April 1856</date> – I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 16. 5.), Bach 2.<orig> 5., </orig>Thun 2. 5., K. Krauß, Toggenburg, Bruck, Schlitter.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1282</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am <date when="1856-04-29">29. April 1856</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_336_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Entwurf eines Gesetzes über die Haftung der Gerichtspersonen für ihr Verschulden bei der Justizverwaltung und über die Behandlung der Syndikatsbeschwerden</head>
                  <p>Als Gegenstand der Beratung war der vom Justizminister in teilweiser Befolgung des Ah. Kabinettschreibens vom <date when="1854-01-06">6. Jänner 1854</date> ausgearbeitete Entwurf einer kaiserlichen Verordnung, giltig für die ganze Monarchie, über die Haftung der Gerichtspersonen für ihr Verschulden bei der Justizverwaltung und über die Behandlung der Syndikatsbeschwerden bestimmt worden<note type="footnote" n="1">Das Ah. Kabinettschreiben v. <date when="1854-01-06">6. 1. 1854</date> in <bibl type="archival">HHSTA., Current-Billetten-Protokolle 2/1854</bibl>. Das hier erwähnte Gesetz war im Grunde schon seit 1844 ausständig <bibl type="archival">(HHSTA., ÄStr. 3125/1844)</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Nach einem einleitenden Vortrage des Justizministers über die Vorverhandlungen erhob sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> mit der Bemerkung, daß er bei der Wichtigkeit des Gegenstandes und der Tragweite desselben in finanzieller Beziehung auf dessen vorläufige schriftliche oder kommissionelle Verhandlung zwischen den dabei vorzugsweise beteiligten Ministerien umso mehr antragen müsse, als seit der noch bei der bestandenen allgemeinen Hofkammer hierwegen gepflogenen Verhandlung das Finanzministerium nicht mehr in der Lage war, dem Gegenstand diejenige eindringliche Prüfung zu widmen, welche die Wichtigkeit und der Umfang desselben erheischen. Der vorgelegte Entwurf insbesondere sei ohne unmittelbare Beteiligung der einschlägigen Zentralbehörden ausgearbeitet worden; und wenn auch über das demselben zugrunde liegende Prinzip eine vollständige Einigung zwischen den Ministerien kaum zu erzielen sein dürfte, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> bemerkte, so wäre doch von einer vorläufigen kommissionellen Beratung zwischen Abgeordneten der Ministerien der Justiz, des Inneren und der Finanzen, dann des Armeeoberkommandos eine Verständigung über manche Detailbestimmungen zu erwarten, welche am Konferenztische füglich nicht ausgemacht werden können. Aus dieser Rücksicht schloß sich daher der Minister des Inneren dem Antrage des Finanzministers an.</p>
                  <p>Der Repräsentant der Militärzentralkanzlei Sr. Majestät GM. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Schlitter</rs>
                     </hi> bemerkte, daß er zwar mit dem dem Entwurf zugrunde liegenden Prinzipe vollkommen einverstanden sei, jedoch gegen die Anwendung der darin festgesetzten Ausführungsmodalitäten und Formen bei den Militärgerichten sich erklären müsse, für welche diesfalls in dem Normale von 1804 eine in jeder Beziehung ausreichende Vorschrift bestehe. Hierüber erinnerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi>, daß diese letztere Bemerkung die Ausscheidung der Militärgerichte aus der Wirksamkeit des von ihm vorgelegten Gesetzentwurfs bedingen und die Erlassung einer besonderen Vorschrift für jene notwendig machen würde. Was nun den Antrag des Finanzministers auf die <pb n="8" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s8.pdf"/>vorläufige schriftliche oder kommissionelle Beratung des Entwurfs betreffe, so halte er dieselbe für nicht notwendig. In den zwischen den Hofstellen wiederholt gepflogenen Verhandlungen ist der Hauptgegenstand der Frage bereits allseitig erörtert, auch ist das dem Entwurfe zugrunde liegende Prinzip bereits durch Ah. Entschließung von 1829 sowie im § 3 des Patents vom <date when="1853-02-10">10. Februar 1853</date>, RGBl. S. 136, und im § 56 der Verordnung vom <date when="1850-11-16">16. November 1850</date>, RGBl. S. 1937, anerkannt worden<note type="footnote" n="2">Die Ah. E. v. <date when="1829-07-23">23. 7. 1829</date> zum Vortrag des Finanzministers v. <date when="1829-01-31">31. 1. 1829</date>, <bibl type="archival">HHSTA., ÄStr. 485/1829</bibl>, entschied über eine Entschädigungsfrage bezüglich einer Waisenkassa negativ. Die erwähnte Verordnung des Ministers der Justiz und der Finanzen v. <date when="1850-11-16">16. 11. 1850</date> mit der Instruktion über die kassemäßige Behandlung des Waisen-, Kuranden- und Depositenvermögens, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 448/1850</bibl>; das erwähnte kaiserliche Patent v. <date when="1853-02-10">10. 2. 1853</date>, <bibl type="archival">ebd. Nr. 26/1853</bibl> (betraf die Befreiung der Dominikalgüter von der gesetztlichen Haftung für die Verwaltung der Gerichtsbarkeit etc.).</note>. Die Detailbestimmungen des Entwurfs aber beziehen sich vornehmlich auf das Verfahren, welches in den Fällen, wo der Grundsatz zur Anwendung kommt, zu beobachten ist. Dieses Verfahren ist aber judizieller Natur. Sonach wäre nicht abzusehen, was mit der angetragenen schriftlichen oder kommissionellen Vorberatung im wesentlichen gewonnen würde. Sie würde nur eine Verzögerung des Vollzugs der Ah. Anordnung vom <date when="1854-01-06">6. Jänner 1854</date> zur Folge haben, welche dem Justizminister bereits mit dem Ah. Kabinettschreiben vom <date when="1855-04-30">30. April 1855</date> wieder in Erinnerung gebracht worden ist<note type="footnote" n="3">Aus gegebenem Anlaß (es handelte sich um einen Fall von Defraudation beim Depositenamt des Wiener Militärlandesgerichtes) wurde in einer Ah. E. v. <date when="1855-04-30">30. 4. 1855</date> (zum Vortrag Brucks v. <date when="1855-03-03">3. 3. 1855</date>, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 23519/1855)</bibl> die <quote>Beschleunigung der Verhandlungen</quote> anempfohlen.</note>. Gegen eine kommissionelle Vorberatung des Entwurfs durch Abgeordnete der betreffenden Ministerien ergebe sich aber noch insbesondere das Bedenken ihrer Unzulänglichkeit, weil sich bei dem späteren Vortrage in der Konferenz kein Minister durch die von seinem Abgeordneten geäußerten Ansichten oder gestellten Anträge in seiner eigenen Meinung für gebunden ansehen würde.</p>
                  <p>Nachdem jedoch der Finanzminister auf seinem Begehren unter Zusicherung der möglichsten Beschleunigung der Abgabe seiner Ansichten beharrte, erklärte der Justizminister, die Verhandlung mittelst Note an den Finanzminister leiten zu wollen<note type="footnote" n="4">Der Justizminister berichtete am <date when="1855-05-06">6. 5. 1855</date> (<bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1354/1855</bibl>) über den Stand der Verhandlungen über das hier in Frage stehende Gesetz mit dem Armee-Oberkommando. (Hier wurde erwähnt, daß das Gesetz im Grunde schon seit 1844 beraten würde.) Es kam in der Folge zur Differenz zwischen dem Justiz- und dem Finanzminister um die Entschädigung, die vom Ärar zu leisten gefordert wurde, wenn Gerichtsbeamte in Ausübung ihres Dienstes Privatpersonen Verluste zufügten, siehe Vortrag Brucks v. <date when="1857-10-06">6. 10. 1857</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 4035/1857</bibl> (einen Anlaß hatte ein Fall um eine Waisenkassa geboten, siehe Vortrag Brucks v. <date when="1856-02-16">16. 2. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 609/1856)</bibl>. Erst in der MK. v. <date when="1857-11-28">28. 11. 1857</date>/I wurde von der Ministerkonferenz diese Angelegenheit wieder zur Sprache gebracht und der Entwurf einer kaiserlichen Verordnung vorgelegt, die in der MK. II v. <date when="1857-12-24">24. 12. 1857</date>/II weiter diskutiert wurde. Erst mit Ah. E. v. 12.3. 1859 zum oben erwähnten Vortrag Brucks v. <date when="1857-10-06">6. 10. 1857</date> wurde die Angelegenheit durch eine Resolution des Kaisers entschieden.</note>.<ref xml:id="fn_3_5_336_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_336_a">Streichung von <quote>und behielt sich vor, hievon Anzeige an Se. Majestät zu erstatten</quote>.</note>
                  </p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">
                     <ref xml:id="fn_3_5_336_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_336_b">In der Handschrift des Kanzleidirektors Ransonnet offensichtlich später hinzugefügt. Daher konnte der Irrtum entstehen, daß der Vorsitzende der Ministerkonferenz Buol dem Datum nach erst nach dem Kaiser signierte.</note>[Wien] am <date when="1856-05-16">16. Mai 1856</date> [sic!], Gr[af] Buol.</seg>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Laxenburg, <date when="1856-05-11">11. Mai 1856</date>.</seg>In der Handschrift des Kanzleidirektors Ransonnet offensichtlich später hinzugefügt. Daher konnte der Irrtum entstehen, daß der Vorsitzende der Ministerkonferenz Buol dem Datum nach erst nach dem Kaiser signierte. 
                    </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>