<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="104a">Monatsbericht des Ministers des Inneren über den Stand der Organisierung im März 1853, Wien, <date when="1853-03-14">14. März 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="104a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530319-P-0104.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530319-P-0104.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1853-03-14"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z104a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="104a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530319-P-0104.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530319-P-0104.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-03-14"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; als Beilage zu MKProt. v. <date when="1853-03-19">19. 3. 1853</date>.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>RS.; als Beilage zu MKProt. v. <date when="1853-03-19">19. 3. 1853</date>.</orig>
            </p>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-18530314-P-0104a" ana="a3-b2-z104a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z104a.pdf">
               <title type="num">Nr. 104a</title>
               <title type="descr">Monatsbericht des Ministers des Inneren über den Stand der Organisierung im März 1853, Wien, <date when="1853-03-14">14. März 1853</date>
               </title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18530319-P-0104.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18530319-P-0104.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; als Beilage zu MKProt. v. <date when="1853-03-19">19. 3. 1853</date>.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <p ana="other">A) Im Königreiche Ungarn wurden: 1. Nach erfolgter Ah. Ernennung der Kommissionsmitglieder die fünf Organisierungskommissionen in Ofen-Pest, Preßburg, Oedenburg, Großwardein und Kaschau in Wirksamkeit gesetzt. 2. In betreff des Umfanges des Verwaltungsgebietes der Statthalterei­abteilungen, ihrer Standorte, dann des Personal- und Besoldungsstandes für dieselben sind die au. Vorträge erstattet worden und befinden sich in Ah. Händen. 3. Ebenso gewärtigt der au. Vortrag über den Status der Zivilsektion des Gouvernements die Ah. Schlußfassung. 4. Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Albrecht veranlaßten unter gleichzeitiger Zuweisung einiger Arbeitskräfte eine der künftigen Organisation sich annähernde Verteilung der bis jetzt bei der Statthalterei konzentrierten Verwaltungsgeschäfte unter die fünf Distriktsregierungen, so daß letztere vom 16. März d. J. angefangen bereits einen großen Teil des den Statthaltereiabteilungen durch die Ah. Organisierungsbestimmungen zugewiesenen Wirkungskreises ausüben.</p>
               <p ana="other">
                  <pb n="16" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s16.pdf"/>B) In den übrigen Kronländern ist: 1. die Organisierung der politischen Landesbehörde zu unterscheiden von 2. jener der Kreis- und Bezirksämter.</p>
               <p ana="other">Ad 1. Die Anträge über den Status der Statthaltereien haben vorgelegt: der Militär- und Zivilgouverneur in Temesvar und die Statthalter in Linz und Wien. Nach gepflogener Verhandlung mit den beteiligten Ministerien werden die au. Vorträge darüber erstattet werden. Die übrigen Statthalter haben angezeigt, daß sie sich mit der Sammlung und Zusammenstellung der nötigen Daten und mit der Beschlußfassung über die zu stellenden Anträge beschäftigen. Die meisten Landeschefs haben die Erstattung der Berichte im Laufe des Monats März oder am Ende desselben zugesichert.</p>
               <p ana="other">Ad 2. Nach den vorliegenden Monatsberichten haben sämtliche Organisierungskommissionen (jene in Troppau ausgenommen, welche wegen des Wechsels der Person des Landeschefs erst am 8. März d. J. ihre Wirksamkeit begann)<note type="footnote" n="1">Über die Arbeit der Organisierunglandeskommissionen vgl. Einleitung XXXIV–XXXVII.</note> im Februar sich eifrigst mit der Lösung ihrer Aufgaben beschäftigt. Nachdem die Referate und Ausarbeitungen unter die Kommissionsmitglieder verteilt und über den Gang der Geschäfte innerhalb der durch die Instruktion vorgezeichneten Grenzen die nötigen Bestimmungen getroffen waren, gingen die Kommissionen an die Sammlung und Zusammenstellung der ihren Anträgen zur Grundlage dienenden Materialien. Es wurden gründliche und umfassende Erhebungen über die bezüglich der Einteilung in Bezirke und Kreise gemachten Erfahrungen und rege gewordenen Wünsche und Bedürfnisse über die Standorte und Lokalitäten der dermaligen und der künftigen Ämter, über den Umfang ihrer Geschäfte und das benötigte Personale und über die Qualifikation' der bei den bevorstehenden Besetzungen beteilten Beamten und Diener der politischen Behörden, und zwar im geeigneten Einvernehmen mit den Gerichts- und Finanzbehörden, eingeleitet. In dem Maße, als die Kommissionen in den Besitz dieser Materialien gelangten, konnten die einzelnen Anträge für die Organisierung der politischen Behörden zur Beratung und Schlußfassung gelangen. In dieser Beziehung sind im Februar d. J. am weitesten vorgeschritten: die Organisierungs­kommissionen in Innsbruck, Temesvar, Linz, Zara und Klagenfurt; auch die Kommissionen in Wien, Salzburg, Laibach und Brünn stellen in Aussicht, einen großen Teil der Vorlagen im Laufe des Monates März zum Abschlusse bringen und anher überreichen zu können.</p>
               <p ana="other">C) Vom Ministerium des Inneren sind im Einvernehmen mit dem Justizministerium die Landeschefs und durch dieselben die Organisierungskommissionen, soweit es in ihrem Bereiche einschlägt, aufgefordert worden, über die Behandlung der Sanitätsangelegenheiten bei den Statthaltereien und Landesregierungen, über die Stellung und Fortdauer oder beziehungsweise Aktivierung von Medizinalkommissionen und über die Verwaltung des öffentlichen Sanitätsdienstes in den Amtsbezirken woWerwogene Gutachten zu erstatten, damit auch die künftige Einrichtung des Medizinalwesens gleichzeitig mit der Organisierung der politischen Verwaltung zur Ah. Entscheidung gebracht werden kann.</p>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-03-14">14. März 1853</date>. Bach.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>