<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="163a">Monatsbericht des Ministers des Inneren über den Stand der Organisierungs­arbeiten im September 1853, Wien, o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="163a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18531004-P-0163.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18531004-P-0163.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1853"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z163a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="163a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18531004-P-0163.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18531004-P-0163.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1853-10-04">4. 10. 1853</date>.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1853-10-04">4. 10. 1853</date>.</orig>
            </p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_163a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-00000000-P-0163a" ana="a3-b2-z163a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z163a.pdf">
               <title type="num">Nr. 163a</title>
               <title type="descr">Monatsbericht des Ministers des Inneren über den Stand der Organisierungs­arbeiten im September 1853, Wien, o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-02-0-18531004-P-0163.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-02-0-18531004-P-0163.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1853-10-04">4. 10. 1853</date>.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_163a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Bei der Darstellung des dermaligen Standes der Organisierungsarbeiten ist zwischen den Landesbehörden, den Kreisbehörden und den Bezirksämtern zu unterscheiden.</p>
                  <p>A) Der Personal- und Besoldungsstand der Statthaltereien und Landesregierungen hat die Ah. Genehmigung erlangt. Die neuen Landesbehörden sind nur in Ungarn und in Temesvar durch Besetzung der höheren Dienstposten aktiviert worden, in den übrigen Ländern wird alles zur Vornahme der künftigen Ernennungen Nötige vorbereitet. Über die Frage der Bestellung eigener Kultusreferenten aus dem Stande der Geistlichkeit ist die Ah. Entscheidung erfolgt und, was die Besorgung der Sanitätsangelegenheiten bei den Landesstellen betrifft, wird, nachdem nunmehr alle abverlangten Gutachten erstattet sind, demnächst der au. Vortrag erstattet werden. In betreff der Amtskleidung der Dienerschaft ist eine besondere Verhandlung im Zuge<note type="footnote" n="1">Zum Personal- und Besoldungsstand der Statthaltereien und Landesregierungen MK. v. <date when="1853-03-29">29. 3. 1853</date>/XII, MK. II v. <date when="1853-04-05">5. 4. 1853</date>/VI, MK. v. <date when="1853-05-21">21. 5. 1853</date>/III, MK. v. <date when="1853-05-24">24. 5. 1853</date>/I–III, MK. v. <date when="1853-06-07">7. 6. 1853</date>/II, MK. v. <date when="1853-06-14">14. 6. 1853</date>/V, MK. v. <date when="1853-06-21">21. 6. 1853</date>/IV, MK. v. 19.7. 1853/II, MK. v. <date when="1853-08-13">13. 8. 1853</date>/II und III und MK. v. <date when="1853-08-30">30. 8. 1853</date>/VIII; zur Angelegenheit der Kultusreferenten MK. v. <date when="1853-06-28">28. 6. 1853</date>/II.</note>.</p>
                  <p>B) Bezüglich der Einteilung in Kreise (Komitate) und der Organisierung der Kreis- (Komitats-) Behörden ist die Ah. Entschließung für Österreich unter und ob der Enns, Tirol, Steiermark, Küstenland, Dalmatien, Kroatien und Slawonien, Böhmen, Mähren, die Woiwodschaft mit dem Banate und die ungarischen Verwaltungsgebiete Pest-Ofen, Preßburg, Großwardein und Oedenburg bereits erfolgt<note type="footnote" n="2">Dazu MK. v. <date when="1853-06-07">7. 6. 1853</date>/III, MK. v. <date when="1853-06-18">18. 6. 1853</date>/I, MK. v. <date when="1853-06-21">21. 6. 1853</date>/II und III, MK. v. <date when="1853-08-30">30. 8. 1853</date>/III und IV und MK. v. <date when="1853-09-03">3. 9. 1853</date>/II; die Kreiseinteilung von Tirol, Kroatien und Slawonien, der Woiwodschaft Serbien mit dem Temescher Banat und den ungarischen Verwaltungsgebieten Pest-Ofen, Preßburg und Großwardein wurde in den Ministerkonferenzen nicht besprochen.</note>. Der diesfällige au. Vortrag bezüglich des Großfürstenturns Siebenbürgen gewärtiget der Ah. Schlußfassung<note type="footnote" n="3">Vgl. MK. v.<date when="1853-08-30">30. 8. 1853</date>/IX. </note>. Es ist nur mehr ausständig die Vorlage des Operates der Kaschauer Organisierungs­kommission, welche unter einem nachdrücklichst betrieben wird<note type="footnote" n="4">MK. v. <date when="1853-10-25">25. 10. 1853</date>/II.</note>. Zum Behufe der Besetzung der Dienstposten bei den Kreis- und Komitatsbehörden ist die Konkursausschreibung veranlaßt. Wegen der Amtsinstruktion für die Kreisbehörden ist die Verhandlung im Zuge.</p>
                  <p>C) Was die Bezirke betrifft, so sind über die Zahl und Abgrenzung derselben und über den Personal- und Besoldungsstand der Bezirksämter (Stuhlrichterämter und Präturen) bereits die au. Vorträge erstattet für Österreich unter der Enns, Österreich ob der Enns, Salzburg, Tirol, Kärnten, Steiermark, Krain, Küstenland, Dalmatien, die serbische Woiwodschaft mit dem Banate, Mähren, Schlesien, Galizien mit Krakau, Bukowina und die ungarischen Verwaltungsgebiete von Pest-Ofen, Großwardein, Preßburg und Oedenburg. Die au. Anträge bezüglich der Länder Niederösterreich, Oberösterreich, Salzburg, Steiermark, <pb n="346" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s346.pdf"/>Kärnten, Krain und Dalmatien haben bereits die Ah. Genehmigung erhalten<note type="footnote" n="5">Die Anträge finden sich zitiert in MK. v. 16.8.1853/I–III, MK. v. <date when="1853-08-20">20. 8. 1853</date>/I–III, MK. v. <date when="1853-08-30">30. 8. 1853</date>/I, II, IV, VI und VII, MK. v. <date when="1853-09-03">3. 9. 1853</date>/I und MK. v. <date when="1853-09-20">20. 9. 1853</date>/I–VI.</note>. Zu erstatten sind nur noch die au. Vorträge für Siebenbürgen, Böhmen, Kroatien und das Verwaltungsgebiet der Kaschauer Statthaltereiabteilung<note type="footnote" n="6">Der Vortrag für Siebenbürgen wurde in MK. v. <date when="1853-12-20">20. 12. 1853</date>/II besprochen, für Böhmen in MK. v. <date when="1853-12-13">13. 12. 1853</date>/1V, für Kroatien und Slawonien in MK. v. <date when="1853-11-08">8. 11. 1853</date>/II und für die Kaschauer Statthaltereiabteilung in MK. v. <date when="1853-11-08">8. 11. 1853</date>/I.</note>. Für Siebenbürgen wird der au. Antrag überreicht werden, sobald die Ah. Entscheidung bezüglich der Kreisorganisation erfolgt sein wird<note type="footnote" n="7">Dies geschah am <date when="1853-11-11">11. 11. 1853</date>; dazu MK. v. <date when="1853-08-30">30. 8. 1853</date>/IX.</note> Die Organisierungskommission in Böhmen hat ihr Operat soeben vorgelegt, und es wird hierüber demnächst der au. Vortrag erstattet werden<note type="footnote" n="8">Siehe MK. v. <date when="1853-12-30">30. 12. 1853</date>/IV.</note>. Die Vorlage der Anträge von Seite der Kommissionen in Agram und Kaschau wird betrieben. Inzwischen werden in allen Ländern die Einleitungen und Verhandlungen in betreff der Ausmittlung, Herstellung und Einrichtung der nötigen Lokalitäten für die Bezirksämter, für die erforderlichen Arreste und, soweit es möglich ist, für die Naturalwohnung der Bezirksvorsteher allseitig fortgesetzt und nach Umständen zur Schlußfassung der beteiligten Ministerien vorgelegt. Die Konkurse für die Dienstesstellen bei den Bezirks- (Stuhlrichter-) Ämtern wurden ausgeschrieben, da die Termine bereits seit längerer oder kürzerer Zeit abgelaufen sind, beschäftigen sich die Organisierungs­kommissionen<note type="footnote" n="9">Gemeint sind die Organisierungslandeskommissionen, siehe dazu <quote>Einleitung XXXIV-XXXVII</quote>.</note> mit der Zusammenstellung der eingelangten Gesuche und mit der Qualifizierung der Kompetenten, um sohin die Besetzungsvorschläge nach erfolgter Ah. Genehmigung der Personal- und Besoldungsstände erstatten zu können. Über die Amtsinstruktion für die künftigen Bezirksämter, über das Verhältnis der Bezirksämter zu den Steuerämtern und über die Versehung des Sanitäts- und technischen Dienstes in den Bezirken sind besondere Verhandlungen eingeleitet. Bezüglich der Kanzlei­pauschalien, der Tag- und Meilengelder, dann der Verläge für die Bezirks- und Stuhl­richterämter werden die nötigen Anträge und Übersichten ausgearbeitet<note type="footnote" n="10">Über die Frage der Lokalitäten und der Konkurse für die Dienststellen ebenso wie über die der Kanzleipauschale, Tag- und Meilengelder geben vor allem die Landesarchive Auskunft.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Bach</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>