<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="384b">Bestimmungen über den Wirkungskreis des Generalgouverneurs im lombardisch-venezianischen Königreiche, Mailand, <date when="1857-02-28">28. Februar 1857</date>.</title>
            <title level="a" type="desc" n="384b">Beilage b</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1857-02-28"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z384b.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="384b">Beilage b</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1857-02-28"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1857-02-05">5. 2. 1857</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1857-02-05">5. 2. 1857</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_384b_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18570228-P-0384b" ana="a3-b5-z384b">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z384b.pdf">
               <title type="num">Nr. 384b</title>
               <title type="descr">Bestimmungen über den Wirkungskreis des Generalgouverneurs im lombardisch-venezianischen Königreiche, Mailand, <date when="1857-02-28">28. Februar 1857</date>.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1857-02-05">5. 2. 1857</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_384b_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>§ 1</p>
                  <p>Dem Generalgouverneur, Stellvertreter Sr. k. k. apost. Majestät im lombardisch-venezianischen Königreiche, unterstehen sämtliche Zweige der Zivilverwaltung; er übt zugleich die Oberaufsicht über die Gerichte im Lande.</p>
                  <p>§ 2</p>
                  <p>Die Landesbehörden verbleiben in ihrer gegenwärtigen Einrichtung.</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_3_5_384b_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_384b_a">Am Rande vermerkt.</note>Beisatz nach dem Vorschlage des Finanzministers: „Die Statthalter hören jedoch auf, die Präsidenten der Finanzpräfekturen zu sein, da der Generalgouverneur der gemeinschaftliche Mittelpunkt sein wird, dem alle untergeordnet sind“.</p>
                  <p>Nach Ansicht des Minister des Inneren wäre die Frage über die künftige Stellung der Statthalter zu den Finanzpräfekturen der Lösung der diesfalls anhängigen prinzipiellen Verhandlung vorzubehalten,<note type="footnote" n="1">Bis zum Ende der Amtszeit Erzherzog Maximilians in Italien scheint diese Frage allerdings nicht gelöst worden zu sein. Der Vortrag Bachs v. <date when="1857-12-03">3. 12. 1857</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 4691/1857</bibl>, betraf nur eine Regelung des Wirkungskreises bezüglich der <quote>nicht normalmäßigen Gnadenpensionen und Gnadengaben</quote> des Erzherzogs; durch das Ah. Handschreiben v. <date when="1857-01-08">8. 1. 1857</date> wurden diesbezüglich Maximilian Befugnisse eingeräumt.</note>.</p>
                  <p>§ 3</p>
                  <p>Der Geschäftsverkehr geht von den Statthaltereien, Oberlandesgerichtspräsidien und Finanzpräfekturen mit Einschluß der Giunta del Censimento<note type="footnote" n="2">Die <quote>Giunta del Centesimo</quote> war die Steuerbehörde.</note> an die Ministerien und die übrigen Zentralstellen. Der diesen Landesbehörden eingeräumte selbständige Wirkungskreis verbleibt denselben ungeschmälert.</p>
                  <p>§ 4</p>
                  <p>Der Generalgouverneur wacht in allen Zweigen der Verwaltung darüber, daß die Gesetze, Verordnungen und Dienstvorschriften beobachtet und der vorgeschriebene Instanzenzug zwischen den einzelnen Behörden eingehalten werde. Er kann von den Behörden die ihm notwendig scheinenden Nachweisungen verlangen, um über die Regelmäßigkeit der Geschäftsbesorgung unterrichtet zu bleiben.</p>
                  <p>§ 5</p>
                  <p>Die bisher dem Wirkungskreise der Ministerien und Zentralstellen vorbehaltenen Angelegenheiten mit Ausnahme der im folgenden Paragraphe aufgeführten Gegenstände werden künftig vom Generalgouverneur entschieden werden. Die Landesbehörden haben ihre Anträge in diesen Angelegenheiten dem Generalgouverneur zur Genehmigung vorzulegen und sohin dessen Verfügungen in seinem Namen zur Ausführung zu bringen.</p>
                  <p>§ 6</p>
                  <p>An die Ministerien und Zentralstellen überhaupt sind zu leiten: a) alle der Ah. Schlußfassung vorbehaltenen Gegenstände und Ernennungen; b) Anträge auf organische oder legislative Bestimmungen sowie Anträge, welche die Erläuterung oder Abänderung von Gesetzen oder von Verordnungen der Zentralstellen betreffen; c) alle Angelegenheiten, worüber eine vorläufige Rücksprache der betreffenden Zentralbehörde mit andern Zentralstellen oder der Obersten Rechnungskontrollbehörde zu pflegen ist; d) Verfügungen, wenn sie von besonderer und prinzipieller Wichtigkeit sind, oder wenn sich ihre Wirkungen über die Grenze des lombardisch-venezianischen Königreiches hinaus erstrekken, oder wenn sie mit allgemeinen Maßregeln, die für den gesamten Kaiserstaat oder für andere Kronländer ergriffen wurden, im unmittelbaren Zusammenhange stehen; e) Verhandlungen über Rekurse in Parteisachen, worüber im regelmäßigen Instanzenzuge zu entscheiden kommt; außerdem insbesondere f) an das Ministerium des Inneren: die Angelegenheiten, welche die Zentralleitung des Gefängniswesens betreffen; g) an das Finanzministerium: alle Angelegenheiten, die sich auf den öffentlichen Kredit, die Staatsschuld, die hiezu vorhandenen Institutionen und auf allgemeine Finanzmaßregeln beziehen; alle Dispositionen über die Einnahmskassen und ihre Filialen; die Verhandlungen über den Ankauf und Verkauf von Realitäten, über Verpachtungen und Mieten, Tax- und Steuernachsichten, Nachsichten von Kassenabgängen, Rechnungsmängeln und Gefällsstrafen, soweit sie nicht im Wirkungskreis der Präfektur gelegen sind.</p>
                  <p>Welche Angelegenheiten aus den Wirkungskreisen der Ministerien für Kultus und Unterricht, dann für Handel, Gewerbe und öffentliche Bauten und der Obersten Polizeibehörde diesen Zentralstellen vorbehalten bleiben, wird nachträglich festgesetzt werden. Im Justizfache wird der Wirkungskreis des Generalgouverneurs durch den § 11 bestimmt.</p>
                  <p>Die Kontrollbehörden verbleiben unverändert in ihrem bisherigen Wirkungskreise.</p>
                  <p>§ 7</p>
                  <p>Der Generalgouverneur ist berechtigt, Gegenstände, welche er im eigenen Wirkungskreise zu erledigen befugt war, an das betreffende Ministerium oder die oberste Zentralstelle zur Entscheidung zu leiten, wenn aus einem solchen Vorgange eine fachgemäßere Erledigung oder sonst eine Förderung des Dienstesinteresses zu erwarten steht.</p>
                  <p>§ 8</p>
                  <p>Der Generalgouverneur wird nach eigenem Ermessen in wichtigen Angelegenheiten die Vorsteher der Landesbehörden zu gemeinsamen Beratungen berufen. Wenn solche Angelegenheiten das Interesse beider Verwaltungsgebiete betreffen, oder sonst von allgemeiner und höherer Bedeutung sind, insbesondere in Fällen, in denen Meinungsverschiedenheiten obwalten, wird der Generalgouverneur die gemeinsame Beratung mit den Vorstehern der Landesbehörden aus beiden Verwaltungsgebieten anordnen.</p>
                  <p>§ 9</p>
                  <p>Alle Maßregeln zur Aufrechthaltung der öffentlichen Ruhe und Ordnung oder zur Unterdrückung von Ruhestörungen, insoweit solche nicht von den Landesbehörden ausgehen können, stehen dem Generalgouverneur zu, weshalb ihm außer den Polizeibehörden <pb n="277" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s277.pdf"/>auch die im Lande stationierten Gendarmerieregimenter sowie die gesamte Militärpolizeiwache untergeordnet sind.</p>
                  <p>§ 10</p>
                  <p>Die Disziplinargewalt über die Beamten steht zunächst dem unmittelbaren Vorsteher der betreffenden Behörde zu und ist von demselben vorschriftsmäßig auszuüben. Der Generalgouverneur ist jedoch berechtigt, bei wahrgenommenen Ordnungswidrigkeiten die Einleitung des Disziplinarverfahrens und die Suspension eines Beamten auch gegen die Ansicht des Vorstehers der Behörde aufzutragen, die Durchführung der Untersuchung zu überwachen und die Vorlage der Verhandlungsakten zu jeder Zeit anzuordnen. Die Disziplinarerkenntnisse über solche Beamte, die vom Generalgouverneur ernannt worden sind, werden bei der betreffenden Landesbehörde gremialiter, und falls es sich um Dienstesentlassung handelt, unter Zuziehung zweier Justizräte geschöpft. Die auf Entlassung, Degradierung oder Versetzung auf eigene Kosten lautenden Erkenntnisse über Beamte dieser Kategorie sind jedoch dem Generalgouverneur zur Bestätigung vorzulegen. Bei Justizbeamten ist nach § 11 vorzugehen.</p>
                  <p>§ 11</p>
                  <p>Im Justizfache ist der Generalgouverneur berechtigt, alle Gerichte und Anstalten der Justizverwaltung zu untersuchen und sich von ihrer Tätigkeit und ihrem Zustande zu überzeugen. Er wird die wahrgenommenen Mängel und Gebrechen dem betreffenden Oberlandesgerichtspräsidenten der Abhilfe wegen mitteilen, und wenn solche nicht erfolgt, den Gegenstand zur weiteren Verfügung an den Justizminister leiten. Sollten dem Generalgouverneur über Justizbeamte begründete Daten vorliegen, welche eine Disziplinarbehandlung des Betreffenden notwendig erscheinen lassen, so teilt er selbe dem Präsidenten des betreffenden Oberlandesgerichtes zur weiteren Amtshandlung mit, wovon dieser dem Generalgouverneur das Ergebnis bekanntzugeben hat. Glaubt letzterer, sich damit nicht beruhigen zu können, so leitet er die Verhandlung an den Justizminister.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>