<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="018">Sitzung 18</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-06-30"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z18.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">141</idno>
                  <idno type="KZ">2582</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-06-30"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 30. 6.), Bach 5. 7., Thun 7. 7., Toggenburg, Bruck, Nádasdy, Eynatten, Hartmann.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-06-30">1859-06-30</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-07-05">5. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-07-07">7. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8607">
                     <surname>Eynatten</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8481">
                     <surname>Hartmann</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_18_1">Bitte der Stadt Triest um Belassung der lf. Behörden während einer feindlichen Okkupation. Anfrage des dortigen Postamts über Behandlung der Briefträger im gleichen Falle</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_18_2">Anweisung der bisherigen Genüsse für die aus Mailand zurückgezogenen lf. Lehramtsindividuen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_18_3">Ausschreitungen der Zeitungspresse</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18590630-P-0018" ana="a4-b1-z18">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z18.pdf">
               <title type="num">Nr. 18</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-06-30">30. Juni 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 30. 6.), Bach 5. 7., Thun 7. 7., Toggenburg, Bruck, Nádasdy, Eynatten, Hartmann.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2582</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 30. Junius 1859 abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_18_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Bitte der Stadt Triest um Belassung der lf. Behörden während einer feindlichen Okkupation. Anfrage des dortigen Postamts über Behandlung der Briefträger im gleichen Falle</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte über die Bitte des Gemeinderates von Triest, der Stadt im Falle einer feindlichen Okkupation nicht, wie es in der Lombardie geschehen, alle lf. Behörden zu entziehen. Er beruft sich dabei unter Anführung mehrerer anderer Motive auf das Beispiel von den Jahren 1805 und 1809, wo selbst die politische Landesstelle, den Gouverneur an der Spitze, während der feindlichen Besetzung in der Stadt verblieb und ihre Amtshandlungen fortsetzte. Er hebt hervor, welche Nachteile das Zurückziehen insbesondere der Gerichts- und lf. Lokalbehörden auf alle Verkehrs- und bürgerlichen Verhältnisse der Bevölkerung haben würde, da er bei dem besten Willen nicht imstande wäre, deren Funktionen durch Gemeindeorgane versehen zu lassen<note type="footnote" n="1">Die Akten sind in AVA., IM., nicht erhalten.</note>.</p>
                  <p>Hiermit wird also eine Modifikation derjenigen Weisungen bezielt, welche wegen Zurückziehung der lf. Behörden aus den vom Feinde besetzt werdenden Gebietsteilen infolge früherer Konferenz­beratungen im allgemeinen erteilt worden sind<note type="footnote" n="2">Vgl. den Erlaß des Ministeriums des Inneren v. <date when="1859-06-12">12. 6. 1859</date> an das Statthaltereipräsidium in Triest, zit. MK. v. <date when="1859-06-21">21. 6. 1859</date>/I, Anm. 1.</note>.<ref xml:id="fn_4_1_18_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_18_a">Randvermerk: <quote>(Protokoll vom 3. Mai, Z. 103, Protokoll vom 21. Mai, Z. 116, Protokoll vom 9. Juni, Z. 130, Protokoll vom 14. Juni, Z. 133, Protokoll vom 21. Juni, Z. 137)</quote>.</note> Diese haben sich nun zwar, bemerkte der Minister des Inneren, in der Lombardie durch den Vorgang des Feindes gerechtfertigt, der gegen alles Völkerrecht die zeitweilig besetzten Landesteile sogleich seinen eigenen Staaten einzuverleiben sich vermessen hat. Es ist jedoch nicht zu verkennen, daß einerseits im Küstenlande und insbesondere in Triest andere Verhältnisse als in dem von der Revolution unterwühlten Boden der Lombardie obwalten und daß andererseits der Feind, selbst wenn er sich der völkerrechtswidrigen Anmaßung der Majestätsrechte in dem okkupierten Gebiete enthalten wollte, durch die freiwillige Entfernung aller rechtmäßigen Behörden aus demselben gezwungen würde, sie durch Organe seiner Wahl zu ersetzen. Aus dieser Rücksicht würde der Minister des Inneren, welcher bereits infolge Konferenzberatung vom 21. d.M., Z. 137, bezüglich der Strafhäuser eine Modifikation jener allgemeinen Weisungen angeordnet hat, der Meinung sein, daß die vorliegende Eingabe des Triester Gemeinderates dahin zu erledigen wäre, es haben – mit Ausnahme der politischen Landesstelle, welche als zweite <pb n="65" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s65.pdf"/>Instanz für die Stadt ohnehin von minderer lokaler Bedeutung ist, <ref xml:id="fn_4_1_18_b">und der Polizeibehörde</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_18_b">Einfügung b–b Bachs.</note> sämtliche übrigen lf. Behörden, Gerichte und Lokalämter auch während einer etwaigen feindlichen Besetzung so lange zu amtieren, als ihnen der Feind gestattet, nach den bestehenden Gesetzen und Instruktionen zu fungieren und, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> hinsichtlich der Gerichte ausdrücklich beisetzte, im Namen Sr. k. k. Majestät Recht zu sprechen, und solange er von dem Beamten keinen Akt der Anerkennung seiner Souveränität fordert.</p>
                  <p>Die Konferenz erklärte sich mit diesem Antrage einverstanden, und behielt sich der Minister des Inneren vor, die Formulierung des diesfälligen Erledigungsentwurfs mit den Konferenzgliedern zu vereinbaren. Ein vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> erhobener Zweifel, ob zu dieser Verfügung nicht die Ah. Ermächtigung Sr. Majestät einzuholen sei, wurde vom Minister des Inneren mit der Bemerkung gelöst, daß, da dieselbe rein administrativer Natur und vermöge der beantragten Klausel weder gegen die allgemeinen Regierungsgrundsätze noch gegen den von den Beamten Sr. k. k. Majestät geleisteten Eid verstößt, im Wirkungskreise der Ministerien gelegen sein und jedenfalls mit Rücksicht auf ihre Dringlichkeit provisorisch von ihnen erlassen werden dürfte.</p>
                  <p>Bei diesem Anlasse brachte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> eine Anfrage des Triester Postamts, wie sich mit den Briefträgern in gleichem Falle zu benehmen sei, in Vortrag. Es war nämlich in dem Erlasse, den der Handelsminister, konform den früheren Konferenzbeschlüssen, an die seinem Ressort angehörigen Ämter hinausgegeben, nur von Beamten die Rede. Nachdem kein Grund vorhanden ist, jene Kategorie von Dienern anders als die Beamten zu behandeln oder sie gar zu ignorieren und dem Schicksal zu überlassen, so gedenkt der Handelsminister mit Zustimmung der Konferenz diese Anfrage dahin zu erledigen, daß, was in Ansehung des Verbleibens oder der Entfernung der Postbeamten angeordnet worden ist oder angeordnet werden wird, auch auf die Postamtsbriefträger Anwendung zu finden habe<note type="footnote" n="3">Der Akt ist skartiert.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_18_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Anweisung der bisherigen Genüsse für die aus Mailand zurückgezogenen lf. Lehramtsindividuen</head>
                  <p>Unter den aus Mailand nach Laibach zurückgezogenen Beamten befinden sich auch vier Individuen aus dem Lehrstande, deren sogleiche Unterbringung von Sr. Majestät anbefohlen worden ist<note type="footnote" n="4">Einen Vortrag mit einer Ah. Entschließung dazu gibt es in der Kabinettskanzlei nicht; andere ähnliche Fälle <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 2338, 2392, 2394, 3117, 3386 und 4189 aus 1859</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Da dies augenblicklich nicht geschehen kann, so stellte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsminister</rs>
                     </hi> die Anfrage, ob es einem Anstande unterliege, denselben einstweilen ihre bisherigen Genüsse flüssig zu erhalten. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> versicherte, daß dieses bereits im allgemeinen rücksichtlich der zurückgezogenen Beamten verfügt worden sei, wornach der Unterrichtsminister um die Mitteilung bezüglich dieser seinem Ressort angehörigen Individuen ersuchte<note type="footnote" n="5">Daraufhin Note Brucks an Thun v. <date when="1859-07-09">9. 7. 1859</date>, <bibl type="archival">AVA., Unterricht, Präs. 982/1859</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_18_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Ausschreitungen der Zeitungspresse</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> machte wieder auf die Notwendigkeit einer strengeren Beaufsichtigung der periodischen Presse in bezug auf Nachrichten vom Kriegsschauplatze <pb n="66" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s66.pdf"/>aufmerksam, damit nicht wider solche Notizen, welche kürzlich zu lesen waren, von hungernden und erschöpften österreichischen Regimentern etc. in die Öffentlichkeit kommen, Notizen, welche, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Freiherr v. Eynatten</rs>
                     </hi> bemerkte, von keiner Regierung der Welt über die eigenen Truppen zu bringen zugelassen werden würde und die gewiß nicht geeignet sind, die hier herrschende Stimmung zu bessern, welche endlich, wie der tg. gefertigte Vorsitzende beifügte, umso anstößiger erscheinen, als dagegen prunkhafte Darstellungen der Vorgänge im feindlichen Lager und auf dem Kriegsschauplatze etc. aufgenommen werden.</p>
                  <p>Der Sektionschef der Oberpolizeibehörde <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Hartmann</rs>
                     </hi> äußerte das Bedauern, wenn trotz aller Wachsamkeit mitunter solche Artikel übersehen werden, erklärte sich zur Ausführung derjenigen weiteren Restriktionen bereit, welche die Konferenz in dieser Beziehung bestimmt und genau begrenzt vorzuzeichnen für nötig halten sollte, sprach aber seiner Pflicht gemäß freimütig seine innerste Überzeugung dahin aus, daß kleinliche polizeiliche Maßregeln gegen die periodische Presse, welche unter den jetzigen ernsten Zeitverhältnissen ihre Leser doch nicht bloß mit Theater und Mode unterhalten kann und bezüglich der Kriegsbegebenheiten bei dem fortwährenden offiziellen Stillschweigen zu Privat- und ausländischen Zeitungsmitteilungen darüber ihre Zuflucht nehmen muß, zu nichts führen, vielmehr die schon herrschende, sehr ungünstige Stimmung im Publikum noch mehr erhöhen würden.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am 30. Junius 1859. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Laxenburg, den <date when="1859-07-23">23. Juli 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>