<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="2">Abteilung II</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Schwarzenberg</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1850 – <date when="1850-09-30">30. September 1850</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0001">Vorwort</title>
            <author ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung II Das Ministerium Schwarzenberg, Band 3 Mai 1850 – 30. September 1850</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2006">2006</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Wissenschaftlicher Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: 
                                Stefan Malfèr.
                                </span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-2-03-0-00000000-vorwort">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b3-pdf.xml#a2-b3_vorwort.pdf">
               <title type="descr">Vorwort</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Die Minister gönnten sich kaum eine Ruhepause. In den fünf Monaten, die der vorliegende Band beinhaltet, gab es insgesamt 72 Sitzungen. Auch in den Sommermonaten traf sich der Ministerrat durchschnittlich jeden zweiten Tag zu einer Sitzung. Nur im Mai findet sich eine längere, über zwei Wochen dauernde Unterbrechung, und zwar während der Reise Franz Josephs nach Triest, deren Programm übrigens im Ministerrat besprochen wurde, was später nicht mehr der Fall war. Der reisefreudige Kaiser hatte noch nicht allzu viel Gelegenheit zu einem Bad in einer jubelnden Menge gehabt. Ein solches wurde ihm auf dieser Fahrt, einer der ersten Propagandareisen seiner jungen Regentschaft, durchaus zuteil. Der symbolische Höhepunkt war wohl die Grundsteinlegung des Triester Bahnhofs, also – wie die Wiener Zeitung schrieb – der Grundstein zu jenem Schienenweg, der den Hafen mit der kaiserlichen Residenz verbinden sollte. Daß die Stimmung der Triester Kaufmannschaft und Bevölkerung so glänzend war, hatte wohl auch seinen Grund darin, daß der Kaiser kurz zuvor, am <date when="1850-04-12">12. April 1850</date>, die „Verfassung für die reichsunmittelbare Stadt“ sanktioniert hatte. Damit ist ein wesentliches Thema des vorausgehenden wie des vorliegenden Bandes genannt. Die geradezu hektische Reformtätigkeit des Ministeriums Schwarzenberg hatte vor allem auch bei der politischen Neuordnung angesetzt. Innenminister Alexander Bach hatte in zügiger Durchführung des großen Plans seines Vorgängers Graf Stadion sukzessive die zukünftigen Landesordnungen vorgelegt, und ebenso die Gemeindestatute für die bedeutenderen Städte gemäß dem Stadionschen Gemeindegesetzt. Der Bau schien zu gelingen, wie die Übersichten in der Einleitung deutlich zeigen. Die Verfassung für Triest war ein hoffnungsvolles Zeichen. Leider blieb es dabei. Nur die treue Stadt und die ebenso treue Militärgrenze erhielten definitive Regelungen. Die Landesordnungen der meisten Kronländer wurden zwar sanktioniert, traten sogar in Kraft, wurden aber dann nicht durchgeführt. Eine Verfassung für Lombardo-Venetien wurde noch ausgearbeitet, aber nicht mehr sanktioniert. Auf Ungarn lastete vollends die schwere Hand des Siegers. Mit Mühe gelang es der Regierung, den Kaiser zur Absetzung des überaus harten und eigenmächtigen Generals Haynau zu veranlassen. Mehr erreichte sie nicht. Noch war die politische Wende zum Neoabsolutismus nicht sichtbar, aber sie kam unaufhaltsam.</p>
               <p>Auch der vorliegende Band ist in kollegialer Zusammenarbeit von Thomas Kletečka und Anatol Schmied-Kowarzik unter Mithilfe von Andreas Gottsmann erstellt worden. Seitens der ungarischen Kooperationspartner hat Vilmos Heiszler das Manuskript durchgesehen und begutachtet und dabei wieder auf die Bedeutung der Protokolle des Bandes für die Geschichte Ungarns hingewiesen. Ein Dank gilt wie stets den ArchivarInnen für die geduldige Unterstützung, wenn sich eine archivalische Frage oft hartnäckig der Beantwortung entziehen wollte.</p>
               <p>Die Finanzierung der Arbeit sowie die Drucklegung selbst sind den Subventionen des Bundesministeriums für Bildung, Wissenschaft und Kultur und den Projektförderungen des Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung zu verdanken. Ohne diese Unterstützungen könnte die Edition nicht zu Ende gebracht werden. Einen regelmäßigen Beitrag leistet die Hochschuljubiläums­stiftung des Stadt Wien.</p>
               <p>Zum Schluß seien hier aus gegebenem Anlaß zwei formale Fragen angeschnitten. Die Bibliographie im Einleitungsteil hat vor allem den Zweck, die in der Einleitung und im wissenschaftlichen Kommentar zitierte Literatur vollständig auszuweisen. Sie kann und will nicht eine umfassende Bibliographie der Epoche bieten. Die neue deutsche Rechtschreibung wurde nicht übernommen, sondern es wurde durchgängig die „alte“ Rechtschreibung beibehalten. Ohne damit in die diesbezügliche Diskussion einzutreten: es erschien wenig sinnvoll, mitten in einem Gesamtwerk die Orthographie zu ändern.</p>
               <p>Wien, im Juni 2006</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>