<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="384">Sitzung 384</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1857-02-05"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z384.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1017</idno>
                  <idno type="KZ">[fehlt]</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1857-02-05"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Buhl; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. Buol, Bach, Bruck; abw. Thun, K. Krauß, Toggenburg.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Buhl</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_384_0">Organisierung des lombardisch-venezianischen Königreichs, Festlegung des Wirkungskreises des Generalgouvernements, den Personal- und Besoldungsstand der neuen Kabinettskanzlei dieser Behörde und der Position der Finanzlandesbehörden. Die Tagesordnung fehlt auf dem Deckblatt, ergänzt nach dem Protokollband.</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18570205-P-0384" ana="a3-b5-z384">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z384.pdf">
               <title type="num">Nr. 384</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Mailand, <date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Buhl; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Buol, Bach, Bruck; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Thun, K. Krauß, Toggenburg.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">[fehlt]</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Mailand am <date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date> abgehaltene Ministerkonferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_384_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Organisierung des lombardisch-venezianischen Königreichs, Festlegung des Wirkungskreises des Generalgouvernements, den Personal- und Besoldungsstand der neuen Kabinettskanzlei dieser Behörde und der Position der Finanzlandesbehörden. Die Tagesordnung fehlt auf dem Deckblatt, ergänzt nach dem Protokollband.</head>
                  <p>Der Herr Vorsitzende <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern Graf Buol-Schauenstein</rs>
                     </hi> eröffnet die Sitzung, indem er bemerkt, die Konferenz habe sich vereinigt, um infolge Ah. Befehles Sr. Majestät des Kaisers über den von dem Herrn Minister des Inneren vorgelegten Entwurf der neuen Organisierung des lombardisch-venezianischen Königreichs in Beratung zu treten<note type="footnote" n="1">Der dem Originalprotokoll als Beilage angeschlossene Entwurf ist zwar nicht von Innenminister Bach gezeichnet, es ist jedoch aus dem Inhalt anzunehmen, daß er ident mit jenem von Bach ist.</note>. In der über diesen Gegenstand am 3. d.M. stattgefundenen vorläufigen Besprechung habe man sich bereits über die von Sr. Majestät diesfalls zu erlassenden Ah. Handschreiben geeinigt (die adoptierten Entwürfe liegen sub 1 und 2 dem Protokolle bei)<note type="footnote" n="2">Das erste erwähnte Ah. Handschreiben, mit welchem Erzherzog Maximilian zum Generalgouverneur von Lombardo-Venetien ernannt wurde, ist zwar dem Protokoll nicht angeschlossen. Das zweite, <quote>worin die Einflußnahme bezeichnet wird, welche demselben rücksichtlich der diplomatischen Geschäfte und in Angelegenheiten der Armee zuzustehen hätte</quote>, ist dem Originalprotokoll angeschlossen; gedruckt als Beilage Nr. 384 a.</note> und es handle sich nunmehr darum, die Instruktion festzustellen, durch welche der Wirkungskreis des Herrn Generalgouverneurs geregelt werden soll<note type="footnote" n="3">Diese Besprechung ist mit der Reise des Kaiserpaares nach Lombardo-Venetien zu sehen, die vom <date when="1856-11-17">17. 11. 1856</date> bis zum <date when="1857-03-12">12. 3. 1857</date> stattfand (siehe MK. v. <date when="1856-10-21">21. 10. 1856</date>, Anm. 4). Während dieser sollte die Ernennung des Bruders des Kaisers, Erzherzog Ferdinand Maximilian Joseph, zum Generalgouverneur von Lombardo-Venetien verkündet werden. Erzherzog Maximilian hatte Wünsche auf einen eigenen selbständigen Wirkungskreis geäußert. Im August dieses Jahres heiratete er Charlotte von Belgien, siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Corti</author>, Maximilian und Charlotte von Mexiko 78.</bibl>
                     </note>. Der Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> liest hierauf Punkt für Punkt den von ihm diesfalls ausgearbeiteten, dem Protokolle in der Anlage 3 angefügten Instruktionsentwurf vor. Nach eingehender Besprechung der verschiedenen einzelnen <pb n="267" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s267.pdf"/>Bestimmungen wird dieser Entwurf schließlich in derjenigen Fassung genehmigt, welche dem Protokolle sub 4 beiliegt und wovon der erste Teil den eigentlichen Wirkungskreis des Herrn Generalgouverneurs, der zweite den Geschäftsverkehr behandelt<note type="footnote" n="4">Dem Originalprotokoll liegt nur die genehmigte Endfassung bei; gedruckt als Nr. 384 b, c und d.</note>. Insbesondere sind es zwei Punkte, welche zu einer längeren Debatte im Schöße der Konferenz Anlaß geben.</p>
                  <p>Der erste betrifft die künftige Stellung der Finanzlandesbehörden im lombardischvenezianischen Königreiche. Nach dem ursprünglichen Entwurfe des Herrn Ministers des Inneren sollen dieselben wie bisher den Statthaltereipräsidien untergeordnet bleiben. Der Herr Finanzminister Freiherr v. Bruck befürwortet aber, daß die genannten Finanzlandesbehörden bei Gelegenheit der neuen Organisierung des lombardisch-venezianischen Königreiches ebenso unabhängig von den Statthaltereipräsidien gestellt werden, wie dies bereits in Ungarn der Fall ist. Derselbe <ref xml:id="fn_3_5_384_a">diktiert hierauf zur Begründung dieses seines Antrags Nachstehendes zu Protokoll: „Es ist unstatthaft, daß jemand einer Behörde vorstehen soll, von deren Geschäften er eigentlich nichts versteht; es ist dies noch unstatthafter bei Finanzsachen, zu deren Behandlung eine solche Summe von besonderen Kenntnissen erforderlich ist. Es ist unstatthaft, von dem eigentlichen Geschäftsleiter der Finanzbehörden eine solche fortdauernde Abnegation zu erwarten, daß er die Last trage und das Verdienst und die Ehre von anderen einernten lasse; es ist aber noch unstatthafter, von einem solchen Beamten zu erwarten, daß er seine Pflicht als Finanzmann tue, wenn er von einem anderen abhängig ist, der andere Interessen zu vertreten hat und der so gestellt ist, daß er ihn jeden Augenblick verderben kann. Es ist unstatthaft, daß der Finanzminister kein unabhängiges Organ in den Provinzen haben soll, als ob die finanziellen Zustände von einer geringeren Bedeutung wären als jene der politischen Verwaltung; es ist dieses aber noch unstatthafter in jenen Landesteilen, in denen Generalgouverneure bestehen, wo also bei diesen der Mittelpunkt aller Interessen gegeben ist. Es ist unstatthaft, durch die Konzentrierung aller Gewalten in den Händen des Statthalters, der ein politischer Beamter ist und vom Ministerium des Inneren abhängt, die Stellung der Ministerien untereinander zu verrücken und die Selbständigkeit der Finanzverwaltung zu gefährden; es ist dieses noch unstatthafter in Österreich, wo gerade die Finanzverwaltung noch eine so große Aufgabe zu lösen hat, daß man ihr kein Bleigewicht anhängen muß. Ich muß offen erklären, daß bei einem solchen Verhältnis eine geregelte Finanzverwaltung unmöglich ist. Man darf sich nicht darüber täuschen, wenn die Sache bisher noch ziemlich gut gegangen ist, denn es liegen die Klagen schon vor, und alle Finanzdirektoren schreien um Abhilfe, und vielfache Übelstände haben bereits das Einschreiten des Finanzministeriums notwendig gemacht. In Ungarn geht es vortrefflich, weil die Finanzbehörden von den Statthatrereiabteilungspräsidien unabhängig sind und nur vom Generalgouvernement ressortieren. Man frage im Lande, ob nicht die Finanzbehörden die besten sind; die Präsidien können es aber nicht über sich bringen, den Finanzdirektor neben sich unabhängig zu sehen, sie wollen gerne über ihm sein. In den anderen Kronländern bekümmert sich hier der Statthalter gar nicht darum, dort will er sich darum kümmern, und wegen seiner vielen anderen Arbeiten, die ihm näher liegen, werden die Finanzgeschäfte verzögert und vernachlässigt; hier will der Statthalter seine Stellung zu Protektion der Beamtenschaft benützen, dort den Finanzdirektor zu einer solchen Stellung herabdrücken, daß er zur Leitung unfähig ist. Eine Organisation, die rein von der Individualität des Statthalters abhängt, kann unmöglich bestehen bleiben. Der erfahrene Geschäftsmann Baron Krauß hat solche vorgeschlagen wegen Übernahme der direkten Steuern in die Finanzverwaltung. In den alten Provinzen ist dies längst geregelt; tüchtige Steuerbeamte sind überall angestellt, und durch die beabsichtigte Steuerreform entfällt vollends dieser Grund. Für die neu besteuerten Länder Ungarn, Kroatien, Banat, Siebenbürgen hat es Baron Krauß nicht vorgeschlagen. Eine selbständige Stellung der Finanzlandesbehörden ist der Regierung ebenso notwendig als jene der politischen und der Justizbehörden. Die Ausgleichung der Ansichten soll nur durch den Verkehr der Ministerien unter sich, d. h. bei den Zentralstellen, stattfinden oder bei dem Generalgouverneur in erster Linie, wo solche bestehen. Für den künftigen Generalgouverneur im lombardisch-venezianischen Königreich ist dies von größerer Wichtigkeit. Es muß eine neue Form gefunden werden, denn die frühere hat sich wahrlich nicht bewährt. Ich habe eine solche neue Form vorgeschlagen, die sich, so viel als die Grundgesetze der Einheit des Reichs und die Rücksicht auf die anderen Länderteile es erlauben, der Regierungsform unter französischer Herrschaft nähere, welche noch in gutem Andenken lebt. Damit ist es aber absolut notwendig, daß der Generalgouverneur nicht bloß den Statthalter, sondern daß er auch die andern Vorsteher der Landesbehörden höre, daß er der wahrhaft einzige Mittelpunkt der Regierung sei und nicht neben sich im Statthalter einen zweiten habe, der umso gefährlicher ist, je kräftiger und allgewaltiger er ist“</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_384_a">Korrektur a–a des Protokollführers aus <quote>liest zur Begründung dieses seines Antrages einen schriftlichen Aufsatz vor, welcher dem Protokolle in der Anlage beigeschlossen ist.</quote> Beifügung auf separatem Blatt in zweifacher Ausführung in Handschrift Brucks und in Reinschrift des Protokollführers.</note>diktiert hierauf zur Begründung dieses seines Antrags Nachstehendes zu Protokoll: „Es ist unstatthaft, daß jemand einer Behörde vorstehen soll, von deren Geschäften er eigentlich nichts versteht; es ist dies noch unstatthafter bei Finanzsachen, zu deren Behandlung eine solche Summe von besonderen Kenntnissen erforderlich ist. Es ist unstatthaft, von dem eigentlichen Geschäftsleiter der Finanzbehörden eine solche fortdauernde Abnegation zu erwarten, daß er die Last trage und das Verdienst und die Ehre von anderen einernten lasse; es ist aber noch unstatthafter, von einem solchen Beamten zu erwarten, daß er seine Pflicht als Finanzmann tue, wenn er von einem anderen abhängig ist, der andere Interessen zu vertreten hat und der so gestellt ist, daß er ihn jeden Augenblick verderben kann. Es ist unstatthaft, daß der Finanzminister kein unabhängiges Organ in den Provinzen haben soll, als ob die finanziellen Zustände von einer geringeren Bedeutung wären als jene der politischen Verwaltung; es ist dieses aber noch unstatthafter in jenen Landesteilen, in denen Generalgouverneure bestehen, wo also bei diesen der Mittelpunkt aller Interessen gegeben ist. Es ist unstatthaft, durch die Konzentrierung aller Gewalten in den Händen des Statthalters, der ein politischer Beamter ist und vom Ministerium des Inneren abhängt, die Stellung der Ministerien untereinander zu verrücken und die Selbständigkeit der Finanzverwaltung zu gefährden; es ist dieses noch unstatthafter in Österreich, wo gerade die Finanzverwaltung noch eine so große Aufgabe zu lösen hat, daß man ihr kein Bleigewicht anhängen muß<note type="footnote" n="5">Es ging dabei offensichtlich nicht nur um die Selbständigkeit und mögliche Einflußnahme Brucks (vor allem in Lombardo-Venetien), sondern um die Trennung der Finanzverwaltung vom Innenressort, die in Österreich traditionsgemäß oft vereinigt waren. Zur Verwaltung, besonders der Finanzverwaltung in Lombardo-Venetien, siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Neoabsolutismus 1, 21.</bibl>
                     </note>. Ich muß offen erklären, daß bei einem solchen Verhältnis eine geregelte Finanzverwaltung unmöglich ist. Man darf sich nicht darüber täuschen, wenn die Sache bisher noch ziemlich gut gegangen ist, denn es liegen die Klagen schon vor, und alle Finanzdirektoren schreien um Abhilfe, und vielfache Übelstände haben bereits das Einschreiten des Finanzministeriums notwendig gemacht. In Ungarn geht es vortrefflich, weil die <pb n="268" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s268.pdf"/>Finanzbehörden von den Statthatrereiabteilungspräsidien unabhängig sind und nur vom Generalgouvernement ressortieren<note type="footnote" n="6">Militär- und Zivilgouverneur von Ungarn war Erzherzog Albrecht. Zur Einteilung in Ungarn und zur Reorganisierung des ungarischen Generalgouvernements v. <date when="1856-09-01">1. 9. 1856</date> siehe <bibl type="secondary">
                           <title>Sashegyi</title>, Ungarns politische Verwaltung</bibl> (vor allem) <quote>102 f.</quote>, MK. v. 10., 13., 15. und <date when="1856-05-17">17. 5. 1856</date>/I und MK. v. <date when="1856-11-14">14. 11. 1856</date>/I.</note>. Man frage im Lande, ob nicht die Finanzbehörden die besten sind; die Präsidien können es aber nicht über sich bringen, den Finanzdirektor neben sich unabhängig zu sehen, sie wollen gerne über ihm sein. In den anderen Kronländern bekümmert sich hier der Statthalter gar nicht darum, dort will er sich darum kümmern, und wegen seiner vielen anderen Arbeiten, die ihm näher liegen, werden die Finanzgeschäfte verzögert und vernachlässigt<note type="footnote" n="7">Statthalter von Lombardo-Venetien war Freiherr Friedrich Moriz v. Burger, zu diesem <bibl type="secondary">
                           <author>Mazohl-Wallnig</author>, Verwaltungsgeschichte als Verfassungsgeschichte 387</bibl> (unveröffentlichte Habilitationsschrift).</note>; hier will der Statthalter seine Stellung zu Protektion der Beamtenschaft benützen, dort den Finanzdirektor zu einer solchen Stellung herabdrücken, daß er zur Leitung unfähig ist. Eine Organisation, die rein von der Individualität des Statthalters abhängt, kann unmöglich bestehen bleiben. Der erfahrene Geschäftsmann Baron Krauß hat solche vorgeschlagen wegen Übernahme der direkten Steuern in die Finanzverwaltung<note type="footnote" n="8">Philipp Freiherr v. Krauß war vom <date when="1848-03-30">30. 3. 1848</date> bis <date when="1851-12-26">26. 12. 1851</date> Finanzminister, 1856 war er Reichsrat.</note>. In den alten Provinzen ist dies längst geregelt; tüchtige Steuerbeamte sind überall angestellt, und durch die beabsichtigte Steuerreform entfällt vollends dieser Grund. Für die neu besteuerten Länder Ungarn, Kroatien, Banat, Siebenbürgen hat es Baron Krauß nicht vorgeschlagen. Eine selbständige Stellung der Finanzlandesbehörden ist der Regierung ebenso notwendig als jene der politischen und der Justizbehörden. Die Ausgleichung der Ansichten soll nur durch den Verkehr der Ministerien unter sich, d. h. bei den Zentralstellen, stattfinden oder bei dem Generalgouverneur in erster Linie, wo solche bestehen. Für den künftigen Generalgouverneur im lombardisch-venezianischen Königreich<note type="footnote" n="9">Gemeint ist eben Ferdinand Max Joseph, der am <date when="1857-02-28">28. 2. 1857</date> Generalgouverneur von Lombardo-Venetien wurde, dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Blaas</author>, Maximilian 278.</bibl>
                     </note> ist dies von größerer Wichtigkeit. Es muß eine neue Form gefunden werden, denn die frühere hat sich wahrlich nicht bewährt. Ich habe eine solche neue Form vorgeschlagen, die sich, so viel als die Grundgesetze der Einheit des Reichs und die Rücksicht auf die anderen Länderteile es erlauben, der Regierungsform unter französischer Herrschaft nähere, welche noch in gutem Andenken lebt. Damit ist es aber absolut notwendig, daß der Generalgouverneur nicht bloß den Statthalter, sondern daß er auch die andern Vorsteher der Landesbehörden höre, daß er der wahrhaft einzige Mittelpunkt der Regierung sei und nicht neben sich im Statthalter einen zweiten habe, der umso gefährlicher ist, je kräftiger und allgewaltiger er ist“.</p>
                  <p>Der Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren Freiher v. Bach</rs>
                     </hi> ist des Dafürhaltens, daß diese Frage, welche als eine prinzipielle jedenfalls Sr. Majestät zur Entscheidung vorgelegt werden müßte, nicht schon jetzt, sondern im Zusammenhange mit der Allerhöchstenorts <ref xml:id="fn_3_5_384_b">rücksichtlich der ungarischen Provinzen in bezug auf das gedachte Verhältnis angeordneten grundsätzlichen Erörterung der</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_384_b">Korrektur b–b Bachs aus <quote>auch bereits für die anderen Provinzen angeordneten Finanzorganisierung.</quote>
                     </note> Finanzorganisierung zur Lösung zu bringen wäre. Er fügt hinzu, daß die gegenwärtige Unterordnung der Finanzlandesbehörden unter die Statthaltereipräsidien wie überhaupt jede menschliche Einrichtung ihre Mängel <ref xml:id="fn_3_5_384_c">habe, aber auch wesentliche und zwar, wie ihm scheine, überwiegende Vorteile darbiete</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_5_384_c">Korrektur c–c Bachs aus <quote>aber auch ihr Gutes hatte</quote>.</note>habe, aber auch wesentliche und zwar, wie ihm scheine, überwiegende <pb n="269" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s269.pdf"/>Vorteile darbiete, und hieher sei insbesondere zu rechnen, daß durch die hergestellte einheitliche Leitung manchen unliebsamen und sonst unvermeidlichen Reibungen zwischen den Finanz- und politischen Behörden vorgebeugt <ref xml:id="fn_3_5_384_d">und die Spaltung der Provinzialverwaltung in diesen beiden so wichtigen Zweigen tunlichst vermieden</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_5_384_d">Einfügung d–d Bachs.</note> werde. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Bruck</rs>
                     </hi> erwidert, sein Antrag sei kein allgemeiner, d.h. kein solcher, welcher für alle Kronländer berechnet sei. Was er fürs erste wünsche, sei, daß den Finanzbehörden im lombardisch-venezianischen Königreiche diejenige Stellung eingeräumt werde, welche die Finanzlandesdirektionen in Ungarn bereits innehaben, und in dem gegenwärtigen Momente, wo für das lombardisch-venezianische Königreich ein neuer Verwaltungsorganismus geschaffen werden soll, <ref xml:id="fn_3_5_384_e">sei es notwendig, darauf zu dringen, daß die Finanzverwaltung ihren unabhängigen Vertreter bei dem Generalgou[vernement] habe, der die Einheit herstelle und die Spaltung der Provinzialverwaltung beseitige. Bezüglich der anderen Provinzen</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_5_384_e">Korrektur e–e Brucks aus <quote>am geeignetsten. Bezüglich derjenigen Provinzen, wo keine Generalgouvernements bestehen</quote>.</note>sei es notwendig, darauf zu dringen, daß die Finanzverwaltung ihren unabhängigen Vertreter bei dem Generalgou[vernement] habe, der die Einheit herstelle und die Spaltung der Provinzialverwaltung beseitige<note type="footnote" n="10">Bruck berührt hier die schwache Position, die dem künftigen Generalgouverneur von Lombardo-Venetien tatsächlich eingeräumt wurde (siehe Anm. 12).</note>. Bezüglich der anderen Provinzen bleibe der Gegenstand eine offene Frage und er behalte sich vor, wegen Lösung derselben, welche eine andere werde sein müssen als dort, wo Generalgouvernements bestehen, seinerzeit mit dem Herrn Minister des Inneren in Rücksprache zu treten.</p>
                  <p>Der Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkt, ohne in eine meritorische Würdigung der Sache eingehen zu wollen, könne auch er sich einverständlich mit dem Herrn Finanzminister nur dafür aussprechen, daß die Frage über die künftige Stellung der Finanzlandesbehörden im lombardisch-venezianischen Königreiche schon jetzt, nämlich vor Einrichtung des neuen Verwaltungsorganismus, erörtert und entschieden werde, was nicht ausschließe, daß die diesfalls in den anderen Kronländern zu treffenden Einrichtungen einer späteren Zeit vorbehalten bleiben. Die Konferenz beschließt sonach, den Gegenstand Sr. Majestät dem Kaiser zur Entscheidung vorzulegen.</p>
                  <p>Der zweite Gegenstand, welcher zu einer längeren Diskussion Anlaß gibt, ist die Bestimmung, wodurch dem Herrn Generalgouverneur bei Ernennungen der bisher den verschiedenen Ministerien und der Obersten Polizeibehörde eingeräumte Wirkungskreis übertragen werden soll. Der Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> sowohl als jener der Finanzen nehmen keinen Anstand, sich mit dieser Verfügung, insoweit sie und respektive ihre Ministerien dadurch betroffen werden, einverstanden zu erklären. Dabei wirft jedoch der Herr Minister des Inneren die Frage auf, ob man auch berufen sei, zugleich im Namen der übrigen in der Konferenz nicht vertretenen Ministerien und der Obersten Polizeibehörde abzusprechen<note type="footnote" n="11">Vertreten waren in dieser Ministerkonferenz, da sie in Mailand stattfand, wo die Minister der Kaiserreise wegen weilten, der Außen-, der Innen- und der Finanzminister; nicht vertreten waren also der Kultus- und Unterrichtsminister Thun, der Justizminister K. Krauß und der Handelsminister Toggenburg. Chef der Obersten Polizeibehörde war Kempen, (zu der Position des letzteren gegenüber der Ministerkonferenz siehe <quote>Einleitung XXX</quote>).</note>. Er hält dieses, namentlich was das Justizministerium <pb n="270" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s270.pdf"/>und das Ministerium für Kultus und Unterricht betrifft, für bedenklich und sonach für wünschenswert, daß sämtliche hier nicht vertretenen Minister und der Chef der Obersten Polizeibehörde über diesen Gegenstand früher [sic!] noch einvernommen werden. Freiherr v. Bach fügt hinzu, daß, so gut er und wahrscheinlich auch der Herr Finanzminister, in dem Fall sein werde, für gewisse Verwaltungszweige, er z.B. bezüglich der obersten Leitung des Gefängniswesens, Vorbehalte machen zu müssen [glaube], ein gleiches auch von Seite der anderen Herren Minister geschehen dürfte, und daß sonach eine vorläufige Einvernehmung derselben auch in dieser Beziehung ratsam und angezeigt erscheine. Der Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkt, daß ihm die von dem Herrn Minister des Inneren empfohlene Vorsicht besonders bei dem Ministerium für Kultus und Unterricht geboten erscheine, indem bei diesem <ref xml:id="fn_3_5_384_f">Ministerium, welches einen so wesentlichen Einfluß auf die Zukunft Österreichs auszuüben berufen ist</ref>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_3_5_384_f">Korrektur und Einfügung f–f Buols aus <quote>wie bei keinem anderen Ministerium</quote>.</note>, nach einem bestimmten System vorangegangen <ref xml:id="fn_3_5_384_g">werden müsse und solches</ref>
                     <note type="variant" n="g" target="#fn_3_5_384_g">Korrektur g–g Buols aus <quote>wird, welches</quote>.</note> durch die neue Einrichtung nicht beirrt werden dürfe. Überhaupt scheine ihm wünschenswert, daß man bei dem neu einzuführenden Verwaltungsorganismus das Ziel der möglichsten Verschmelzung der Monarchie nicht aus dem Auge verliere. Der Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> spricht sich gleichfalls in dem Sinne aus, daß die in Beratung stehende Instruktion erst nach geschehener Einvernehmung der übrigen in der Konferenz nicht vertretenen Herrn Minister und des Herrn Chefs der Obersten Polizeibehörde definitiv festgestellt werde, was jedoch nicht ausschließe, daß die von dem Herrn Minister des Inneren und von seiner Seite noch zu machenden Vorbehalte schon jetzt formuliert werden. Die Konferenz beschließt sonach bei Sr. Majestät darauf einzuraten, vorher noch die Einvernehmung der in der Konferenz nicht vertretenen Herrn Minister und des Herrn Chefs der Obersten Polizeibehörde in den angedeuteten Richtungen Ag. anzuordnen und bis dahin die definitive Feststellung der den Wirkungskreis des Herrn Generalgouverneurs regelnden Instruktion zu sistieren.</p>
                  <p>Schließlich wird der Personal- und Besoldungsstatus für die neu zu errichtende Kabinettskanzlei des Herrn Generalgouverneurs in derjenigen Zusammenstellung genehmigt, welche sich sub 5 dem Protokolle angeschlossen befindet<note type="footnote" n="12">Gedruckt als Nr. 384 d.Zu diesem Ministerrat, so kritisiert Corti, war Erzherzog Maximilian nicht beigezogen worden, obwohl es um seinen eigenen Wirkungskreis ging (<bibl type="secondary">
                           <author>Corti</author>, Maximilian 85</bibl>). Es handelt sich also um einen sehr eingeschränkten Wirkungskreis. Die Zivilverwaltung lag nach wie vor in den Händen des Statthalters in Mailand, die Militärverwaltung in denen des Militärkommandos in Verona, <bibl type="secondary">
                           <author>Blaas</author>, Maximilian 278</bibl>. Interessanterweise fehlen auch ausführliche Vorträge Bachs oder Buols über diesen Gegenstand im Haus-, Hof- und Staatsarchiv. Im Vortrag Bachs v. <date when="1857-02-19">19. 2. 1857</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1391/1852</bibl>, gibt es eine Reihe von Beilagen (die im übrigen mit jenen zu diesem Ministerratsprotokoll ident sind). Der Vortrag Buols v. <date when="1857-02-08">8. 2. 1857</date>, <bibl type="archival">ebd., MCZ. 1018/1857</bibl>, beschränkte sich auf eine sehr kurze Zusammenfassung des vorliegenden Protokolls, das damit dem Kaiser übergeben wurde. Der Vortrag Bachs v. <date when="1857-02-23">23. 2. 1857</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1518/1857</bibl>, bezog sich auf die Dienstposten (Ah. E. v. <date when="1857-02-28">28. 2. 1857</date>), siehe Nr. 382 d, und der Vortrag Bachs v. <date when="1857-12-03">3. 12. 1857</date>, <bibl type="archival">ebd., MCZ. 4691/1857</bibl>, auf den erweiterten Wirkungskreis Maximilians bezüglich <quote>nicht normalmäßiger Gnadenpensionen und Gnadengaben</quote>. Es wurden ihm diesbezüglich noch Befugnisse eingeräumt. – Ob die im Protokoll beschlossene <quote>Einvernehmung</quote> der nicht anwesenden Minister durchgeführt wurde, ist nicht feststellbar.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">
                     <pb n="271" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s271.pdf"/>Gr[af] Buol. Gesehen Bach. Gesehen Bruck<note type="footnote" n="13">Zur fehlenden Ah. Entschließung siehe Kopfregest.</note>.</seg>
               </closer>
            </div>
               <div type="appendix">
                    <ab>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570228-P-0384a.xml">Beilage: MRP-1-3-05-0-18570228-P-0384a.xml</tei:ref>
                    </ab>
                </div>
                <div type="appendix">
                    <ab>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570228-P-0384b.xml">Beilage: MRP-1-3-05-0-18570228-P-0384b.xml</tei:ref>
                    </ab>
                </div>
            <div type="appendix">
               <ab>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18570228-P-0384c.xml">Beilage: MRP-1-3-05-0-18570228-P-0384c.xml</tei:ref>
                    </ab>
            </div>
            <div type="appendix">
               <ab>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-00000000-P-0384d.xml">Beilage: MRP-1-3-05-0-00000000-P-0384d.xml</tei:ref>
                    </ab>
            </div>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>