<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="180">Sitzung 180</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-11-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z180.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3957</idno>
                  <idno type="KZ">5074</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-11-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 3. 12), Bach, Thun, Baumgartner; abw. K. Krauß.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-12-03">1853-12-03</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_180_1">Sichtungsoperat bezüglich der Untersuchungen vor den Siebenbürger Kriegsgerichten</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_180_2">Universitätsreform (= Sammelprotokoll Nr. 194)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18531129-P-0180" ana="a3-b3-z180">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z180.pdf">
               <title type="num">Nr. 180</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-11-29">29. November 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 3. 12), Bach, Thun, Baumgartner; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> K. Krauß.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">5074</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1853-11-29">29. November 1853</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schaunstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_180_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Sichtungsoperat bezüglich der Untersuchungen vor den Siebenbürger Kriegsgerichten</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte über das von dem Militär- und Zivilgouvernement von Siebenbürgen vorgelegte Sichtungsoperat bezüglich der kriegsrechtlichen Untersuchungen wegen Beteiligung an den revolutionären Vorgängen der Jahre 1848 und 1849.</p>
                  <p>Dieses Operat betrifft folgende fünf Individuen:</p>
                  <p>1. Samuel Szegedi. Dieser war beim Ausbruche der Revolution Stuhlrichter in Blasendorf, hat unter der revolutionären Regierung den Dienst fortgesetzt und die von dieser Regierung ergangenen Aufträge vollführt. So hat derselbe eine Rekrutierung für die revolutionäre Regierung vorgenommen, welche Rekrutierung jedoch wegen Annäherung der Russen keinen weiteren Erfolg hatte, etc.</p>
                  <p>2. Karl Jakob war Stuhlrichter in Maros und hat im Jahre 1848 feindliche Gesinnungen gegen die Ah. Dynastie und die k. k. Regierung an den Tag gelegt. Als Stuhlrichter hat er die von der revolutionären Regierung ergangenen Befehle ausgeführt, die für das Insurgentenheer nötigen Lieferungen auf die Gemeinden repartiert und eingehoben usw. Beide waren zur Zeit der gegen sie eingeleiteten Untersuchungen Steuerassistenten in Blasendorf, und das Militär- und Zivilgouvernement ordnete gleichzeitig mit der Untersuchung die Enthebung derselben <pb n="53" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s53.pdf"/>von ihren Dienstposten an, was auch geschehen ist. Das Kriegsgericht in Hermannstadt bemerkte, daß diese zwei Individuen die Interessen der revolutionären Regierung allerdings gefördert haben, daß sie aber dies, solange sie im Amte blieben, tun mußten, daß insbesondere Karl Jakob illoyale Gesinnungen äußerte, daß aber beide keine besonders hervorragende oder gefährliche Tätigkeit zugunsten der revolutionären Regierung entwickelt haben. Dieses Gericht sprach sich daher unterm <date when="1853-06-29">29. Juni 1853</date> einstimmig dahin aus, daß gegen diese zwei Individuen eine weitere kriegsrechtliche Untersuchung nicht stattzufinden hätte. Die Hermannstädter und die gemischte Ministerialsichtungskommission sprachen sich im gleichen Sinne aus, weil beide Individuen keine hervorragende, ihren Wirkungskreis als Stuhlrichter überschreitende Tätigkeit für die Revolution entwickelt haben und weil, was insbesondere den Karl Jakob anbelangt, der durch die verheerenden Züge der Romanen an seinem Vermögen einen bedeutenden Schaden erlitten hat, sein Verhalten gegen die Romanen in diesem Umstande einige Entschuldigung finden dürfte.</p>
                  <p>3. Franz Ribiczei (Vater) und</p>
                  <p>4. Franz Ribiczei (Sohn), beide Grundbesitzer. Ersterer war beim Ausbruche der Revolution Buchhalter beim Komitate, letzterer Bürgermeister in Körösbanya. Beide haben Ämter von der revolutionären Regierung übernommen, verblieben darin bis Juni 1849 und haben während der Zeit ihrer Amtierung die von der gedachten Regierung zugunsten der Rebellen ergangenen Anordnungen vollzogen.</p>
                  <p>Das Hermannstädter Kriegsgericht sprach sich wegen Abseins einer besonders hervorragenden und gefährlichen Wirksamkeit dieser Individuen zugunsten der Rebellenregierung und wegen Mangels des Tatbestandes und der gesetzlichen Beweise darüber unterm <date when="1853-06-30">30. Juni 1853</date> einstimmig dahin aus, daß von der weiteren kriegsrechtlichen Untersuchung gegen sie abzulassen wäre. Sowohl die Sichtungskommission in Hermannstadt als die gemischte Ministerialkommission erklärten sich aus den angeführten Gründen damit einverstanden.</p>
                  <p>5. Benkö Elek, dermalen k. k. Schätzungskommissär in Déva, war beim Ausbruche der Revolution in Siebenbürgen im Jahre 1848 Stuhlrichter des Maros-Ujvarer Bezirkes<note type="footnote" n="1">Kriegsgerichtsakten über diese fünf Revolutionäre wurden im <quote>MHL</quote>. nicht gefunden.</note>. Das Hermannstädter Kriegsgericht fand, daß gegen dieses Individuum wegen seiner nicht rechtlich erwiesenen Teilnahme an der Verurteilung von Romanen eine weitere Untersuchung nicht Platz greifen könne, und da seine sonstige Tätigkeit zugunsten der Rebellen keineswegs hervorragend und gefährlich war, so faßte dieses Gericht unterm <date when="1853-07-13">13. Juli 1853</date> den einstimmigen Beschluß, daß von jeder weiteren kriegsrechtlichen Untersuchung gegen Benkö Elek abzulassen wäre.</p>
                  <p>Die Hermannstädter Sichtungskommission und die Ministerialkommission vereinigen sich mit dieser Ansicht.</p>
                  <p>Das Militär- und Zivilgouvernement von Siebenbürgen fand bei der Einbegleitung dieses Sichtungs­operates bei keinem der genannten Individuen gegen die <pb n="54" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s54.pdf"/>Ansichten des Kriegsgerichtes und der Landessichtungskommission eine Erinnerung zu machen. Bei dieser Übereinstimmung der Anträge glaubt auch der Minister des Inneren au. antragen zu sollen, Se. Majestät möchten bei allen fünf genannten Individuen die Aufhebung der in der Rede stehenden Untersuchungen Ag. zu genehmigen geruhen. Der Minister des Inneren behält sich übrigens vor, bezüglich des Benkö, welcher k. k. Schätzungskommissär in Déva sein soll, falls er sich noch in diesem Dienste befände, wegen seiner Belassung darin oder seiner Enthebung von diesem öffentlichen Dienste mit dem Finanzministerium Rücksprache zu pflegen. Die Ministerkonferenz fand gegen die Anträge des Ministers des Inneren nichts zu erinnern<note type="footnote" n="2">Vortrag Bachs v. <date when="1853-11-27">27. 11. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3943/1853</bibl>; mit Ah. E. v. <date when="1853-12-07">7. 12. 1853</date> wurden diese Anträge genehmigt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_180_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Universitätsreform (= Sammelprotokoll Nr. 194)</head>
                  <p>Die am 29. [sic!] November 1853 begonnene Beratung über die Nachweisung des Unterrichts­ministers bezüglich der Erfolge des bisherigen neuen Universitätsstudiums und der hiernach noch zu treffenden Maßregeln wurde fortgesetzt, worüber das Nähere in dem besonderen über diesen Gegenstand angelegten Protokolle aufgenommen erscheint<note type="footnote" n="3">MK. v. 26. und 29. 11., 3., 6., 13., 17. und <date when="1853-12-24">24. 12. 1853</date>, 7., 10., 14., 17., 21. und <date when="1854-01-24">24. 1. 1854</date> (= Sammelprotokoll Nr. 194).</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-11-30">30. November 1853</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. [Wien, <date when="1853-12-19">19. Dezember 1853</date>.]<ref xml:id="fn_3_3_180_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_180_a">Ort und Datum sind auf diesem Protokoll zum Teil abgeschnitten, ergänzt nach dem Protokollband 1853, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei</bibl>.</note>
                  </seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>