<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>–<date when="1853-03-13">13. März 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="094">Sitzung 94</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-02-19"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b1-z94.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 1 14. April 1852–13. März 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">621</idno>
                  <idno type="KZ">998 – (Prot. Nr. 15/1853)</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-02-19"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 20. 2.), Bach 22. 2., Thun, K. Krauß; außerdem anw. Baumgartner; abw. Stadion.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-02-20">1853-02-20</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-02-22">22. 2.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8275">
                     <surname>Stadion</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_1_94_1">Abgrenzung der Verwaltungsgebiete in Ungarn</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_1_94_2">Verfahren in Rechtsgeschäften außer Streitsachen (= Sammelprotokoll Nr.97)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-01-0-18530219-P-0094" ana="a3-b1-z94">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_z94.pdf">
               <title type="num">Nr. 94</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, am <date when="1853-02-19">19. Februar 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Buol 20. 2.), Bach 22. 2., Thun, K. Krauß; außerdem <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Baumgartner; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Stadion.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">998 – (Prot. Nr. 15/1853)</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1853-02-19">19. Februar 1853</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_1_94_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Abgrenzung der Verwaltungsgebiete in Ungarn</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> brachte nach vorläufigem Einverständnisse mit dem Justizminister die Abgrenzung der Verwaltungsgebiete der fünf Statthaltereiabteilungen und der Oberlandesgerichts­sprengel in Ungarn zum Vortrage.</p>
                  <p>Er bemerkte, daß Se. Majestät mit Ah. Entschließung vom 10. Jänner d. J. zu befehlen geruht haben, daß die Abgrenzung der für die fünf Abteilungen der Statthalterei zu bildenden Verwaltungsgebiete in Ungarn, soweit nicht überwiegende Administrationsrücksichten eine teilweise Modifikation wünschenswert oder notwendig erscheinen lassen, nach der Ausdehnung der dermal bestehenden Distrikte zu bestimmen sei und daß das Verwaltungsgebiet einer Statthaltereiabteilung zugleich einen Oberlandesgerichtssprengel zu bilden habe<note type="footnote" n="1">Siehe <bibl type="archival">RGBL. Nr. 9/1853</bibl> und MK. v. <date when="1853-01-11">11. 1. 1853</date>/IV, im besonderen Anm. 6.</note>. Seine kaiserliche Hoheit der Herr Erzherzog Militär- und Zivilgouverneur in Ungarn, um Eröffnung Höchstihrer Ansicht über diesen für die Organisierung der Behörden daselbst eine wesentliche Vorfrage bildenden und daher dringenden Gegenstand gebeten<note type="footnote" n="2">Note Bachs an Erzherzog Albrecht v. <date when="1853-01-20">20. 1. 1853</date>, Sammelakt <bibl type="archival">MOL., D 46, Fasz. 104, MCG.I077/1853</bibl>.</note>, haben sich dahin auszusprechen geruht, daß die dermaligen Preßburger und Großwardeiner Distrikte in ihrer Abgrenzung als Verwaltungsgebiete der künftigen Statthalterei­abteilungen beibehalten, bezüglich der übrigen drei Distrikte (Oedenburg, Pest-Ofen und Kaschau) aber die doppelte Abänderung vorgenommen werden sollte, wornach 1. die Komitate Tolna und Baranya aus dem Oedenburger Distrikte auszuscheiden und dem Pest-Ofener Verwaltungsgebiete zuzuweisen wären, und da das Pest-Ofener Gebiet durch diese Zuweisung an Ausdehnung zu groß sein würde, daß 2. das Borsoder Komitat aus dem Pest-Ofener Distrikte dem Kaschauer Verwaltungsgebiete zuzuweisen wäre. Die Anträge zu 1. werden damit begründet, daß die geographische Lage, die Kommunikationsmittel und die dem Laufe der Donau folgende Richtung aller Wechselbeziehungen des Verkehrs und der Interessen jene beiden Komitate weit mehr nach Pest-Ofen als nach Oedenburg hinweisen und daß die Leitung der Administration von Pest-Ofen aus zweckmäßiger als von dem entlegenen Oedenburg besorgt werden könne. Ad 2. wird angeführt, daß es in politischer und administrativer Beziehung wünschenswert sei, aus dem durch die Komitate Tolna und Baranya bedeutend vergrößerten Pest-Ofener Distrikte <pb n="487" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s487.pdf"/>auf einer anderen Seite einen Teil des Verwaltungsgebietes auszuscheiden, und daß das Borsoder Komitat ohnedies zwischen zwei zum Kaschauer Distrikte gehörenden Komitate Gömör und Aba Ujvár eingekeilt und so gelegen ist, daß die Bewohner desselben viel näher und leichter mit Kaschau als mit Pest-Ofen verkehren können. Die Minister des Inneren und der Justiz stimmen den Anträgen Sr. kaiserlichen Hoheit für diese Gebietsabteilungen der Verwaltungs- und beziehungsweise Oberlandesgerichtssprengel bei und halten dieselben zur Ah. Genehmigung geeignet.</p>
                  <p>Bezüglich der Standorte der Statthaltereiabteilungen und der Oberlandesgerichte sprechen sich Se. kaiserliche Hoheit dahin aus, daß die ersteren in Ofen, Oedenburg, Preßburg, Kaschau und Großwardein, die letzteren in Pest, Oedenburg, Preßburg, Eperies und Großwardein ihren Sitz zu nehmen hätten<note type="footnote" n="3">Die Ausfertigung dieser Anträge Erzherzog Albrechts ist in den Wiener Archiven nicht auffindbar; das Konzept, entworfen vom Statthaltereirat Hauer, v. <date when="1853-02-01">1. 2. 1853</date>, <bibl type="archival">MOL., D 46, Fasz. 104, MCG. 1699/1853</bibl>.</note>. Gegenwärtig werden nur die für die Statthaltereiabteilungen angetragenen Sitze zu Ofen, Oedenburg, Preßburg, Kaschau und Großwardein zur Ah. Genehmigung angetragen, da der Justizminister sich vorbehalten hat, in Absicht auf die Sitze der Oberlandesgerichte noch einige weitere Erhebungen einzuleiten und nach Maßgabe derselben und nach gepflogener Rücksprache mit dem Minister des Inneren einen besonderen au. Vortrag zu erstatten.</p>
                  <p>Die Ministerkonferenz erklärte sich mit diesen bei Sr. Majestät zu unterstützenden Anträgen sowohl in Beziehung auf die Gebietsbegrenzung der Statthaltereiabteilungen und der Oberlandesgerichte als auf die Sitze der ersteren einverstanden<note type="footnote" n="4">Die Anträge erfolgten mit dem Vortrag Bachs und K. Krauß' v. <date when="1853-02-17">17. 2. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 616/1853</bibl>; mit Ah. E. v. <date when="1853-04-02">2. 4. 1853</date> wurde angeordnet, daß die <quote>Veränderungsanträge der Komitatszuteilung unter die Statthaltereiabteilungen vorderhand auf sich zu beruhen</quote> hätten; die Statthaltereiabteilungen in den erwähnten Städten wurden genehmigt; zu den vom Kaiser vorgenommenen Modifikationen siehe den Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., Org. 64/1853</bibl>; dieser Akt enthält die Modifikationsvorschläge von seiten der Organisierungskomission (Protokoll v. <date when="1853-03-05">5. 3. 1853</date>) und Kübecks Vortrag v. <date when="1853-03-09">9. 3. 1853</date>; eine Liste der politischen Mitglieder der Organisierungskomission in Ungarn befindet sich in <bibl type="archival">AVA., Nl. Bach, Karton 41</bibl>; bezüglich der Organisation der Oberlandesgerichte vgl. Vortrag K. Krauß' v. <date when="1853-03-14">14. 3. 1853</date>, HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 837/1853 (Ah. E. ebenfalls v. <date when="1853-04-02">2. 4. 1853</date>); zur Organisierung der Behörden in Ungarn vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Sashegyi</author>, Az abszolutizmuskori levéltár 58–68</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_1_94_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Verfahren in Rechtsgeschäften außer Streitsachen (= Sammelprotokoll Nr.97)</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister Freiherr v. Krauß</rs>
                     </hi> setzte hierauf seinen in der Sitzung vom 15. d. M. begonnenen Vortrag, den Entwurf eines Gesetzes über das gerichtliche Verfahren in Rechts­geschäften außer Streitsachen betreffend, fort, worüber das Nähere in einem besonderen Protokolle aufgenommen erscheint<note type="footnote" n="5">Siehe Sammelprotokoll MK. v. 15. ,19. ,22. und <date when="1853-02-26">26. 2. 1853</date> (Nr. 97).</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-02-20">20. Februar 1853</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1853-04-03">3. April 1853</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>