<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="9">Band 9</title>
            <title level="m" type="sub">Dezember 1864–<date when="1865-07-11">11. Juli 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="574">Sitzung 574</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-05-18"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b9-z574.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 9 Dezember 1864–11. Juli 1865</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1378</idno>
                  <idno type="KZ">1524</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-05-18"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet, VS. Kaiser; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 27. 4.), Nádasdy, Schmerling, Lichtenfels, Esterházy, Zichy, Mažuranić; außerdem anw. Šokčević, Ožegović; BdR. Erzherzog Rainer 9. 6.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-04-27">1865-04-27</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8729">
                     <surname>Lichtenfels</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8121">
                     <surname>Esterházy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8954">
                     <surname>Zichy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8688">
                     <surname>Mažuranić</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8569">
                     <surname>Šokčević</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8790">
                     <surname>Ožegović</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_574_1">Kroatisch-slawonischer Landtag: Wahlordnung</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_574_2">Kroatisch-slawonischer Landtag: Reskript über die Wahlordnung</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_574_3">Kroatisch-slawonischer Landtag: Besetzung der Banallokumtenentenstelle</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_574_4">Kroatisch-slawonischer Landtag: Zeitpunkt der Einberufung</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-09-0-18650518-P-0574" ana="a5-b9-z574">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml#a5-b9_z574.pdf">
               <title type="num">Nr. 574</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1865-05-18">18. Mai 1865</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet, <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 27. 4.), Nádasdy, Schmerling, Lichtenfels, Esterházy, Zichy, Mažuranić; außerdem <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Šokčević, Ožegović; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 9. 6.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1378</idno>
                  <idno type="KZ">1524</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1865-05-18">18. Mai 1865</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät abgehaltenen Konferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_574_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Kroatisch-slawonischer Landtag: Wahlordnung</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident des Staatsrates</rs>
                     </hi> referierte, daß, nachdem Se. k. k. apost. Majestät Allerhöchstsich dafür zu entscheiden geruhten, die 1861er Wahlordnung für den nächsten kroatischen Landtag vorzuschreiben<note type="footnote" n="1">Vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650508-P-0568.xml#top_5_9_568_2">MR. v. <date when="1865-05-08">8. 5. 1865</date>/II</ref>.</note>, der Entwurf des bezüglichen Ah. Reskriptes einer Komiteeberatung unterzogen worden sei, an der nebst dem Referenten der kroatische Hofkanzler, der Staatsrat Baron Ožegović und Hofrat v. &#x8e;igrovic teilnahmen. Aus dieser Beratung sei der anverwahrte amendierte Entwurf hervorgegangen<ref xml:id="fn_5_9_574_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_9_574_b">Liegt dem Originalprotokoll bei.</note>,<note type="footnote" n="2">Vgl. Tagesordnungspunkt 11.</note>. Staatsrat Baron Ožegović habe jedoch geglaubt, daß die obgedachte Wahlordnung nicht unverändert, sondern mit einigen, ihm unerläßlich scheinenden Änderungen hinauszugeben wäre. Es hätten nämlich selbst die oppositionellen Stimmen im Landtage die Wahlordnung vom Jahre 1861 für so lückenhaft und undeutlich erklärt, daß eine Berichtigung und beziehungsweise Ergänzung derselben unvermeidlich sei, wenn man nicht verschiedene Fragen und Zweifel beim nächsten Landtage auftauchen und unangenehme Diskussionen entstehen sehen will. Der Staatsratspräsident bezeichnete in Kürze die beantragten Änderungen und schloß mit der Erklärung, der kroatische Hofkanzler habe sich mit ihm in der Meinung geeinigt, daß, wenn schon Se. Majestät die 1861er Wahlordnung vorzuzeichnen geruhen, dieselbe unverändert, selbst mit ihren Mängeln beizubehalten wäre, um nicht abermals das Feld des sogenannten Oktroyierens zu betreten, welchem man eben ausweichen wollte.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsrat Baron Ožegović</rs>
                     </hi> erörterte hierauf die von ihm beantragten Modifikationen der Wahlordnung<ref xml:id="fn_5_9_574_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_9_574_c">Dem Originalprotokoll liegt ein gedrucktes und ein handgeschriebenes Exemplar der Wahlordnung bei.</note>. Dieselben sind folgende: 1. Laut § 1 e der Wahlordnung sollen der Vizeban, der jetzt gar nicht mehr bestehende Protonotär und die Assessoren der Banaltafel beim Landtage erscheinen. Allein diese Funktionen wurden auf dem letzten Landtage durch einen einseitigen, von der Krone nicht genehmigten Landtagsbeschluß vom Stimmrecht ausgeschlossen. Sollen sie aber gleichwohl das Stimmrecht erhalten – was dann konsequent auch den drei Beisitzern der Septemviraltafel aus gleichem Grunde zuerkannt werden müßte – so sei ein Konflikt mit dem nächsten Landtage vorauszusehen, und es wäre daher wohl zu überlegen, ob es nicht besser sei, <pb n="366" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s366.pdf"/>eine nicht durchführbare Bestimmung wegzulassen. 2. Der § 3 der Wahlordnung wurde vom Landtage dahin ausgelegt, daß auch solche Marktflecken und bedeutendere Landgemeinden, welche daselbst nicht aufgezählt erscheinen, eine Vertretung am Landtage ohne Zustimmung der Krone erhalten können. Dies gab Anlaß zu einer einseitigen, daher unbefugten Ausdehnung des Vertretungsrechtes auf vier Gemeinden. Um nun derartigen willkürlichen Erweiterungen des Vertretungsrechtes vorzubeugen, erscheint es unerläßlich geboten, den § 3 so zu stilisieren, daß sich die dortige Aufzählung der stimmberechtigten Munizipien als eine taxative herausstelle. 3. Der § 6a über die Wahlen in jeder Gemeinde eines Distriktes lautet so undeutlich, daß er ein Feld zu allerlei Auslegungen bietet und namentlich unentschieden läßt, a) in welchem Fall eine Gemeinde einen, und in welchem dieselbe zwei Wahlmänner zu wählen berechtigt sei, b) ob die Besitzer ehemaliger Dominikalkörper, dann die sogenannten Honoratioren in den Gemeinden eine Virilstimme haben sollen oder nicht. Ad a) wäre als Kriterium der Wahlmännerzahl der Bevölkerungsziffer von 500 Seelen festzusetzen, und die Frage b) bejahend zu entscheiden. 4. Der § 6 c setzt nur die Beaufsichtigung der Wahlen in den Distrikten durch die betreffenden Komitatsbehörden fest, es wäre daher notwendig zu bestimmen, in welcher Art und unter wessen Aufsicht die Wahlen in den Städten und einzelnen Gemeinden vorzunehmen seien. 5. Zu § 8 wäre der Begriff der für jeden Vertreter geforderten Unbescholtenheit im Sinne der vorgeschlagenen neuen Wahlordnung näher zu präzisieren. 6. Endlich wäre die Wahlordnung durch die Aufnahme der mit Ah. Reskript vom <date when="1861-05-09">9. Mai 1861</date> festgesetzten 1848er Wahlordnung für die Militärgrenze zu vervollständigen<note type="footnote" n="3">Vgl <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650508-P-0568.xml#top_5_9_568_2">MR. v. <date when="1865-05-08">8. 5. 1865</date>/II</ref>, Anm. 2.</note>.</p>
                  <p>Im Lauf der hierüber gepflogenen Erörterung äußerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatische Hofkanzler</rs>
                     </hi>, die Mängel der 1861er Wahlordnung seien ihm wohlbekannt, und er habe sie auch nicht verhehlt, aber Se. Majestät geruhten sich schließlich nach dem Antrage der Konferenz am 8. d. M. dafür Ah. zu entscheiden. Was für ihre Annahme in den Augen des Hofkanzlers am meisten Gewicht hat, ist die Etikette 1861. Sie ist einmal ein bestehendes Gesetz und hat als solches eine Autorität, die man ja nicht durch partielle Änderungen erschüttern solle. Mögen es immer Verbesserungen sein, ein plausible Ganzes wird dabei doch nicht herauskommen. Man verliert also dabei mehr als man gewinnt. Auf die einzelnen Punkte übergehend, bemerkte Votant, daß der Protonotar schon im Jahre 1861 nicht mehr bestand und doch noch in der Wahlordnung angeführt wurde. Die Banalassessoren seien durch Landtagsbeschluß zwar nicht aus dem Landtage entfernt, aber ihres Stimmrechtes beraubt worden, worauf sie es angemessen fanden, gar nicht mehr zu erscheinen. Aller Wahrscheinlichkeit nach werde der nächste Landtag auf gleiche Weise vorgehen. Die Frage, was hierauf von der Regierung zu geschehen habe, werde seinerzeit nach Opportunitätsgründen zu entscheiden sein, je nach dem die Regierung von den Stimmen der Assessoren eine Unterstützung zu hoffen hat oder nicht. Am wenigsten könne der Hofkanzler dafür stimmen, daß nebst den Banalassessoren noch die Septemviralisten hineinoktroyiert würden. Was die Wahlen der Militärgrenze betrifft, so dürfte deren Anordnung gleich wie beim letzten Landtage durch ein königliches Reskript abgesondert geregelt werden. Die übrigen, vom Staatsrate <pb n="367" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s367.pdf"/>Baron Ožegović gerügten Mängel seine allerdings nicht ohne Gewicht, und der Hofkanzler beabsichtigte, denselben in der hinauszugebenden Wahlinstruktion für die Behörden nach Tunlichkeit abzuhelfen, und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsratspräsident</rs>
                     </hi> fügte bei, daß man suchen müsse, diejenigen Punkte, die nicht in der Instruktion ihren Platz finden können, aus der Wahlordnung als Korollarien abzuleiten. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsrat Baron Ožegović</rs>
                     </hi> hielt seine frühere Meinung fest und glaubte, daß dem Prinzip kein Abbruch geschehe, wenn an der 1861er Wahlordnung gewisse anerkannt nötige Verbesserungen angebracht würden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Ban von Kroatien</rs>
                     </hi> legte keinen Wert auf die beantragte Modifizierung der Wahlordnung, wohl aber – nebst der Ah. Ernennung eines Lokumtenenten – auf die Einführung einer neuen Geschäftsordnung, da es mit der Geschäftsordnung des letzten Landtages ganz unmöglich sei, die Verhandlungen mit Ordnung und Anstand zu führen. Der Präsident habe nach derselben keine Macht und keines jener Rechte, die er in anderen parlamentarischen Verhandlungen ausübt. Er ist nicht der Leiter, sondern der Diener des Hauses, ja selbst der Galerien!</p>
                  <p>Über eine Allerhöchstenortes gestellte Frage gab der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatische Hofkanzler</rs>
                     </hi> die Auskunft, daß die Behörden in Folge der Landtagsausschreibung die Wahlen nur in den [in] § 3 benannten Gemeinden veranstalten würden. Freilich ist es möglich, daß sie vom Landtage aufgefordert werden, noch in anderen Gemeinden wählen zu lassen, doch könnte deren Zahl nur eine beschränkte sein, nachdem es nicht so viele königliche Märkte gibt. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten Ah. zu bemerken, der Landtag sei eventuell aufzufordern, über die gewünschte Ausdehnung des Wahlrechtes auf Gemeinden, die im § 3 nicht genannt sind, eine Vorlage an die Regierung zu machen, um den Gegenstand verfassungsmäßig zu erledigen<note type="footnote" n="4">Mit Vortrag v. <date when="1865-05-22">22. 5. 1865</date>, Präs. 156, ersuchte der kroatisch-slawonische Hofkanzler, in Abänderung der Ah. E. v. <date when="1865-05-02">2. 5. 1865</date>, mit der eine neue Wahlordnung genehmigt worden war (vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650424-P-0563.xml#top_5_9_563_3">MR. v. <date when="1865-04-24">24. 4. 1865</date>/III</ref>, Anm. 20), die 1861er Wahlordnung (unverändert) vorzuschreiben. Mit Ah. E. v. <date when="1865-05-24">24. 5. 1865</date> wurde dieser Antrag genehmigt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1369/1865</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_574_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Kroatisch-slawonischer Landtag: Reskript über die Wahlordnung</head>
                  <p>In Bezug auf den Text des königlichen Reskriptes, womit die Wahlordnung des Jahres 1861 hinauszugeben sein wird, fanden Allerhöchstdieselben zu beanständen, daß es nach dem Wortlaute den Anschein gewinne, als ob nur die Vertretung des dritten Standes die eigentliche Volksvertretung wäre und zwischen letzteren und der Vertretung der beiden übrigen Stände ein Gegensatz bestünde. Um dieser Deutung auszuweichen, wäre der Ausdruck Volksvertretung aus dem Entwurfe zu beseitigen<note type="footnote" n="5">Die Kritik des Kaisers bezog sich auf folgende zwei Sätze des Reskriptsentwurfs: <quote>Die im Jahre 1848 […] der Vertretung des dritten Standes substituierte Modalität der Volksvertretung und die darauf sowie auf die Vertretung der zwei übrigen historischen Stände, nämlich jenes der Prälaten und jenes der Magnaten, basierte Wahlordnung</quote>, und <quote>Nachdem […] auf das herkömmliche Institut der bis zum Jahre 1848 bestandenen rein ständischen Vertretungsmodalität wegen der mittlerweile geänderten Verhältnisse und des daraus hervorgegangenen Prinzips der Volksvertretung nicht zurückgegriffen werden konnte</quote>.</note>. Ferner sei auf Seite drei des Schreibens der Schreibfehler durch Wiederholung des Wortes „unser“ zu berichtigen<note type="footnote" n="6">Das Reskript wurde gleichzeitig mit der Wahlordnung am <date when="1865-05-24">24. 5. 1865</date> genehmigt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1369/1865</bibl>; Publikation u. a. <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18650601">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1865-06-01">1. 6. 1865</date>
                        </bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_574_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Kroatisch-slawonischer Landtag: Besetzung der Banallokumtenentenstelle</head>
                  <p>Im Zusammenhange mit der Beratung über Punkt I wurde auch die Frage wegen der Banallokumtenentenstelle einer Erwägung unterzogen, nachdem Kardinal Haulik zwar faktisch Lokumtenent ist, aber wegen seines hohen Alters und der eminenten kirchlichen Stellung als solcher nicht funktionieren kann<note type="footnote" n="7">Die Ernennung des Stellvertreters des Bans, des Banallokumtenenten, war so wie die des Bans selbst, königliche Prärogative. Die Stelle bekleidete seit 1838 der Erzbischof von Agram, Kardinal Georg Haulik v. Várallya (1788–1869); zu Haulik siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Vitezić</author>:, Die römisch-katholische Kirche bei den Kroaten</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                           <author>Wandruszka–Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 4, 340 f. und 346</bibl>.</note>.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Esterházy</rs>
                     </hi> glaubte, daß im Sinne früher gefaßter Beschlüsse der Kardinal im geeigneten Weg zu bestimmen wäre, seine Würde als Lokumtenent niederzulegen, wodurch Se. Majestät Allerhöchstihres Rechtes, einen Lokumtenenten zu ernennen, sich bedienen dürften<note type="footnote" n="8">Der Ministerrat hatte sich mit dieser Frage noch nicht beschäftigt, die <quote>früher gefaßten Beschlüsse</quote> sind wohl mündliche Absprachen gewesen.</note>. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Nádasdy</rs>
                     </hi> stimmte dafür, daß baldmöglichst zu Ah. Wahl des Locumtenens geschritten werde. Sollte sich der Landtag derselben nicht fügen wollen, so sei dies schon ein hinreichender Grund, denselben aufzulösen, denn was lasse sich von den weiteren Schritten des Landtages erwarten, wenn er damit anfängt, sich gegen eine Wahl zu sträuben, wozu Se. Majestät voll berechtigt ist? <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsrat Baron Ožegović</rs>
                     </hi> erinnerte, die Frage wegen des Vizepräsidiums im Landtage sei deswegen nicht mehr als eine ganz offene zu betrachten, weil der Landtag nach den Bestimmungen der von ihm selbst beschlossenen Geschäftsordnung zwei Vizepräsidenten selbst gewählt hat, um den Ban in Verhinderungsfällen zu vertreten. Die getroffene Wahl wurde sofort mit Repräsentation Allerhöchstenortes angezeigt. Die letztere erhielt zwar keine schriftliche Erledigung, aber als sich während des Landtages plötzlich die Notwendigkeit ergab, den Ban im Präsidium zu vertreten, wurde über Anfrage auf telegrafischem Wege die Ah. Bewilligung eröffnet, daß die Vizepräsidenten präsidieren dürfen. Der Landtag hat jedoch hierauf ausgesprochen, daß die Funktionen der Vizepräsidenten nicht infolge der Ah. Majestätsrechte, sondern infolge der Landtagswahl ausgeübt werden. Man wird sich darauf stützen, daß die Geschäftsordnung, die sich der Landtag selbst gegeben hat, Allerhöchstenortes zur Nachricht genommen und somit implicite genehmigt worden sei, und gegen die Ah. Ernennung des Locumtenens Einwendungen erheben. Baron Ožegović übersetzte hierauf das in kroatischer Sprache vorliegende Reskript vom 30. Julius 1861 an den kroatischen Landtag, womit die Geschäftsordnung, sowie die Vizepräsidentenwahlen zu Ah. Kenntnis genommen wurden, und zwar mit folgender Motivierung: „Da die bestande Landtagsordnung, nach welcher das Vizepräsidium des Landtages dem Banallokumtenenten und die Protokollführung dem Protonotär gebührte, den jetzigen Verhältnissen nicht entspricht etc.“<note type="footnote" n="9">Vom <date when="1861-07-30">30. 7. 1861</date> war der Vortrag zu diesem Gegenstand, das Reskript war vom <date when="1861-08-05">5. 8. 1861</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 2455/1861</bibl>; dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610727-P-0100.xml#top_5_2_100_2">MR. v. <date when="1861-07-27">27. 7. 1861</date>/II</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b2-z100" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z100.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610727-P-0100.xml">ÖMR. V/2, Nr. 100</ref>
                        </bibl>.</note> Der Ban <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">von Kroatien</rs>
                     </hi> fand, daß die einfache Ah. Kenntnisnahme von der Geschäftsordnung dieselbe noch nicht zu einem unabänderlichen Gesetz mache, zumal eine Änderung durch die wichtigsten Rücksichten geboten erscheint. Die Voraussicht, daß darüber geschrien werden wird, dürfe von der Änderung nicht abhalten, denn schreien werde man in Agram über alles!</p>
                  <p>
                     <pb n="369" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s369.pdf"/>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatische Hofkanzler</rs>
                     </hi> erklärte, die Wahl eines Ah. Lokumtenenten als eine ganz selbständige Frage von hoher Wichtigkeit demnächst in einem besonderen au. Vortrage behandeln zu wollen. Vorläufig müßte er bemerken, daß er das bezügliche königliche Ernennungsrecht als durch das vorerwähnte, allerdings nicht glücklich motivierte königliche Reskript keineswegs aufgegeben betrachte<note type="footnote" n="10">Den angekündigten Vortrag legte Mažuranić am <date when="1865-06-25">25. 6. 1865</date>, Präs. 104, vor; er beantragte die Enthebung Kardinal Hauliks und die Ernennung des Obergespans des Agramer Komitats, Ivan Kukuljević, zum Locumtenens banalis. Franz Joseph genehmigte die Anträge mit Ah. E. v. 7. 1865, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1734/1865</bibl>; <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18650705">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1865-07-05">5. 7. 1865</date>, 1</bibl>. Schon im November 1865, nach dem Rücktritt Mažuranić’, wurde Kukuljević wieder des Amtes enthoben, und Haulik wurde wieder Lokumtenent, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-6-01-0-18651102-P-0020.xml#top_6_1_20_3">MR. v. <date when="1865-11-02">2. 11. 1865</date>/III</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a6-b1-z20" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1/pdf/a6-b1-z20.pdf" target="MRP-1-6-01-0-18651102-P-0020.xml">ÖMR. VI/1, Nr. 20</ref>
                        </bibl>. Zur politischen Lage Ende 1865 siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Gross</author>, Anfänge 105 f.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_574_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Kroatisch-slawonischer Landtag: Zeitpunkt der Einberufung</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten zu eröffnen, daß eine spätere Einberufung des kroatischen Landtags dadurch notwendig werden dürfte, daß der Ban aus Gesundheitsrücksichten einen Urlaub anzutreten genötigt sei, von dem er erst gegen die Mitte August zurückkehren kann<note type="footnote" n="11">Die Einberufung war auf den <date when="1865-07-17">17. 7. 1865</date> geplant, vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650508-P-0568.xml#top_5_9_568_1">MR. v. <date when="1865-05-08">8. 5. 1865</date>/I</ref>. Die Akten zum Urlaub Šokčević’ sind skartiert.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> äußerte, es sei von großer Wichtigkeit für die Beschleunigung der Arbeiten des allgemeinen Reichsrates, daß der kroatische Landtag nach dem früheren Ah. genehmigten Konferenzantrage schon Mitte Julius zusammentrete. Ein weiterer Grund, die Regelung der staatsrechtlichen Verhältnisse von Ungarn und Kroatien möglichst zu beschleunigen, liege darin, daß eben jetzt die äußeren Verhältnisse günstig sind und man diese Konjunktur, die vielleicht nicht mehr von langer Dauer ist, möglichst benützen müßte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler</rs>
                     </hi> plädierte von seinem Standpunkte gleichfalls gegen jede Prorogierung des kroatischen Landtages, weil sie durch ihre Rückwirkung auf den Beginn des ungarischen Landtages einen unwiederbringlichen Verlust an kostbarer Zeit zur Folge hätte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatische Hofkanzler</rs>
                     </hi> machte dagegen wieder den Umstand geltend, daß es für das Zustandekommen günstiger Wahlen notwendig wäre, daß der Ban dieselben persönlich von Agram aus leite, die Obergespäne inspiriere und auf die Militärgrenze persönlich einwirke. Der Lokumtenent werde zu allem dem nicht genügen können. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Zichy</rs>
                     </hi> entgegnete hierauf, es lasse sich dabei auf schriftlichem Wege oder durch Einberufung der Obergespäne zur Hofkanzlei sehr vieles tun. Weit schwieriger sei die Leitung der Wahlen in Ungarn, wo man durch 50 Obergespäne einwirken muß, und doch gebe der ungarische Hofkanzler die Hoffnung nicht auf<note type="footnote" n="12">Es blieb zunächst beim 17. Juli. Zu der am <date when="1865-07-17">17. 7. 1865</date> doch beschlossenen Verschiebung siehe Einleitung XXXI.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1865-05-24">24. Mai 1865</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Ofen, <date when="1865-06-08">8. Juni 1865</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1865-06-09">9. Juni 1865</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>