<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="240">Sitzung 240</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-07-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z240.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2447</idno>
                  <idno type="KZ">2804</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-07-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 29. 7.), Bach 8. 8., Thun, Baumgartner; anw. K. Krauß.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-07-29">1854-07-29</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-08-08">8. 8.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_240_1">Übersiedlungskosten des Oberlandesgerichtspräsidenten Leopold Baron Hennet</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_240_2">Ersatz des durch die Verbrechen des Hochverrates, Aufstands und Aufruhrs angerichteten Schadens</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540729-P-0240" ana="a3-b3-z240">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z240.pdf">
               <title type="num">Nr. 240</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-07-29">29. Juli 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 29. 7.), Bach 8. 8., Thun, Baumgartner; <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> K. Krauß.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2804</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 29. Julius 1854 abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_240_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Übersiedlungskosten des Oberlandesgerichtspräsidenten Leopold Baron Hennet</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte über die Meinungsdifferenz, welche laut seines Vortrags vom 20. d. M., KZ. 2915, MCZ. 2358, zwischen ihm und dem Finanzminister in Ansehung der von dem Oberlandesgerichtspräsidenten Freiherrn v. Hennet angesprochenen Übersiedlungskosten obwaltet.</p>
                  <p>Er bemerkte: Baron Hennet wurde nämlich unterm <date when="1854-02-01">1. Hornung 1854</date> zum Oberlandes­gerichtspräsidenten in Gratz mit 6000 f. Gehalt ernannt und später aus Dienstesrücksichten unterm <date when="1854-03-03">3. März 1854</date> in gleicher Eigenschaft mit gleichem Gehalte nach Prag bestimmt, hat daher nach der Ansicht des Justizministers auf die Vergütung der Übersiedlungskosten normalmäßig Anspruch, weil er ex officio und ohne Gewinn in utili et honorifico übersetzt worden ist. Daß er zu Gratz noch nicht in den Genuß der 6000 f. getreten war, ist ein zufälliger Umstand, der hier nichts entscheiden dürfte, weil das Recht zum Bezuge der 6000 f. mit dem Tage der Ernennung bestand und die Anweisung dieses Gehalts hätte erfolgen müssen, wenn der Justizminister nicht wieder aus anderen ebenfalls dienstlichen Rücksichten damit zuzuwarten für nötig erachtet hätte. Dieses aber sollte dem Baron Hennet nicht zum Nachteile gereichen, und wenn schon der normalmäßige Anspruch auf die Vergütung der Übersiedlungskosten bezweifelt werden will, doch den Finanzminister bestimmen, aus Billigkeitsrücksichten einem diesfalls im Gnadenwege bei Sr. Majestät zu stellenden Antrage nicht entgegenzutreten. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte, von seinem Standpunkte aus sich nur an den faktischen Stand halten zu können. Baron Hennet hatte, als er nach Prag mit 6000 f. ernannt wurde, noch sein früheres Gehalt von 5000 f. Die Erhöhung desselben auf 6000 f. in Gratz ist nicht zur Ausführung gekommen, er hat also durch seine Versetzung nach Prag faktisch 1000 f. gewonnen, mithin auf einen Übersiedlungsbeitrag normalmäßig keinen Anspruch. Insofern hypothetisch eingewendet wird, daß dem Baron Hennet — wenn der Justizminister die Anweisung des höheren Gehalts für Gratz gleich verlangt hätte — die 6000 f. schon vom <date when="1854-03-01">1. März 1854</date> [an], also vor der Versetzung nach Prag, hätten flüssiggemacht werden müssen, so ist darauf bloß mit der Erklärung, daß dieses nicht geschehen ist, oder mit einer andern Hypothese zu erwidern: Wie, wenn er gleich anfänglich (am 1. Februar) nach Prag wäre ernannt worden? Der Finanzminister vermag daher von seiner Ansicht nicht abzugehen. Gnadenrücksichten zu würdigen, bleibt Sr. Majestät vorbehalten.</p>
                  <p>
                     <pb n="302" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s302.pdf"/>Die übrigen, also mehreren Stimmen erkannten jedoch, daß Baron Hennet die Übersiedlungs­vergütung gebühre, weil mit dem Tage seiner Ernennung zum Präsidenten des in seinem Sprengel bedeutend erweiterten Oberlandesgerichts Gratz auch das Recht auf den Bezug des damit neu systemisierten Gehalts von 6000 f. eingetreten und die Anweisung desselben nur aus Dienstes­rücksichten, nämlich bis zur gänzlichen Aktivierung der Gerichte, unterblieben war<note type="footnote" n="1">Mit <quote>gänzlicher Aktivierung</quote> der Gerichte ist in diesem Fall die Errichtung des Oberlandesgerichts Graz gemeint; diese erfolgte mit <bibl type="archival">RGBL. Nr. 152/1854</bibl> (Justizministerialverordnung v. <date when="1854-06-21">21. 6. 1854</date>), dazu auch MK. v. <date when="1853-03-29">29. 3. 1853</date>/XIII, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z107" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z107.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530329-P-0107.xml">ÖMR. III/2, Nr. 107</ref>
                        </bibl>. Mit Ah. E. v. <date when="1854-08-09">9. 8. 1854</date> zu dem im Protokoll erwähnten Vortrag wurde die Vergütung der Reise- und der Übersiedlungskosten bewilligt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_240_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Ersatz des durch die Verbrechen des Hochverrates, Aufstands und Aufruhrs angerichteten Schadens</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte über den zwischen ihm und dem Minister des Inneren vereinbarten Entwurf einer Verordnung in betreff der Maßregeln zur Sicherstellung des Ersatzes des durch die Verbrechen des Hochverrates, Aufstands und Aufruhrs verursachten Schadens<note type="footnote" n="2">Die Verbrechen <quote>Hochverrat, Aufruhr und Aufstand</quote> in § 59 des Strafgesetzes v. <date when="1852-05-27">27. 5. 1852</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 117 ex 1852, 508</bibl>.</note>. Diese Maßregeln haben hiernach in der Pfändung beziehungsweise Sequestration des Vermögens des Beschuldigten während der Dauer der Untersuchung und nach deren Schluß in dem Erkenntnisse über deren Fortdauer oder Aufhebung zu bestehen.</p>
                  <p>Eine einzige Differenz der Anträge hat sich hierbei ergeben, indem der Minister des Inneren der Meinung war, daß die Sicherstellungsmaßregel (Pfändung oder Sequestration) gegen das Vermögen des Beschuldigten jedesmal eingeleitet werden soll, während der Justizminister dies für zu weitgehend und in vielen Fällen für überflüssig erkannte, wo z. B. bekannt ist, daß durch das Verbrechen, zumalen wenn es beim bloßen Versuche geblieben ist, gar kein Schaden angerichtet worden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> verkannte nicht die Richtigkeit dieser Bemerkung und war daher mit dem Justizminister darin einverstanden, daß an geeigneter Stelle im ersten Absatz der Verordnung eingeschaltet werde: „Die Sequestrierung hat zu unterbleiben, wenn dargetan ist, daß kein Schaden erwachsen.“</p>
                  <p>Die übrigen Mitglieder hatten gegen den Inhalt dieses, der Ah. Sanktion Sr. Majestät zu unterziehenden Verordnungsentwurfs nichts einzuwenden, nur glaubten die <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus</rs>
                     </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">des Äußern</rs>
                     </hi> die Bemerkung nicht unterdrücken zu können, daß ihnen die — auch von Feldmarschall Grafen Radetzky bevorwortete — Aufrechthaltung der Vermögenskonfiskation beim Verbrechen des Hochverrates wirksamer als diese und die ihr zum Grunde liegende Verfügung geschienen hätte<note type="footnote" n="3">Dazu <bibl type="archival">RGBL. Nr. 255/1854</bibl>, Verordnung des Justizministeriums v. <date when="1854-10-05">5. 10. 1854</date>, <quote>wegen vorläufiger Sicherstellung der Schadenersatzansprüche, die nach Maßgabe der bestehenden Gesetze aus dem Vermögen der wegen Hochverrates, Aufruhrs oder Aufstands verurteilten Personen zu erheben sind</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am 29. Julius 1854. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph<ref xml:id="fn_3_3_240_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_240_a">Datum der Ah. Entschließung fehlt.</note>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>