<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="354">Sitzung 354</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-07-05"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z354.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2389</idno>
                  <idno type="KZ">2301</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-07-05"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 5./14. 7.), Bach 10. 7., Thun 11. 7., K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-07-10">10. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-07-11">11. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_354_1">Regulierung der Tabakverschleißpreise</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_354_2">Pensionserhöhung für den Kanzlistenwaisen Fortunato Uliani</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_354_3">Privilegierte Exekution für die Aktiengesellschaft „Austria“</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_354_4">Verkauf von Staatsrealitäten an Protestanten in Tirol</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18560705-P-0354" ana="a3-b5-z354">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z354.pdf">
               <title type="num">Nr. 354</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-07-05">5. Juli 1856</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 5./14. 7.), Bach 10. 7., Thun 11. 7., K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2301</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 5. Julius 1856 abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_354_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Regulierung der Tabakverschleißpreise</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erbat sich und erhielt die Zustimmung der Konferenz zu nachstehenden, im Verfolg seines Ah. resolvierten Vortrags<note type="footnote" n="1">Vortrag Brucks v. <date when="1856-01-02">2. 1. 1856</date>. <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 67/1856</bibl> (Resolution v. <date when="1856-02-17">17. 2. 1856</date>).</note> über die Regulierung der Tabakverschleißtarife zu stellenden Anträge: 1. wegen Erhöhung des Preises des Kautabaks in Tirol von 16 auf 24 Kreuzer, in Vorarlberg von 10 auf 15 Kreuzer, dann des Kübeltabaks in Tirol von 7 auf 13 Kreuzer, womit auch Se. k.k. Hoheit der Herr Erzherzog Statthalter<note type="footnote" n="2">Statthalter von Tirol war Erzherzog Carl Ludwig Joseph Maria.</note> vollkommen einverstanden war; 2. wegen Gleichstellung des Preises gewisser Tabaksorten <ref xml:id="fn_3_5_354_a">(extrafein und mittelfein, Dreikönig- und echter türkischer Rauchtabak)</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_354_a">Randbeifügung a–a Marherrs.</note> und Zigarren Lit. K und L in Dalmatien mit jenem in den übrigen Kronländern, <ref xml:id="fn_3_5_354_b">dann Erhöhung des ordinär-türkischen von 1 f. 52 Kreuzer auf 3 f. 6 Kreuzer</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_354_b">Randbeifügung b–b Marherrs.</note>, wogegen sich zwar der Statthalter erklärt hat, wofür aber die Finanzlandesbehörden nicht nur die Angemessenheit der diesfälligen Gleichförmigkeit, sondern auch den Umstand geltend machen, daß die Tabakverschleißer auch nach der Gleichstellung der Preise ihren entsprechenden Nutzen finden werden; 3. wegen Erhöhung des Preises des ordinären geschnittenen Tabaks in den neuen Monopolsgebieten, d. i. Ungern etc. per 19 Kreuzer (in den altmonopolisierten Ländern kostet er 29 Kreuzer), um dem Ärar für die Erhöhung der Tabakeinlösungspreise eine Entschädigung zu verschaffen. Se. k. k. Hoheit der Herr Erzherzog Generalgouverneur<note type="footnote" n="3">Gemeint ist Erzherzog Albrecht, Generalgouverneur von Ungarn.</note> bemerkten hierüber, daß eine Erhöhung gerade die ärmere Volksklasse hart treffen würde; indessen stellen es Höchstdieselben dem Ermessen des Finanzministers anheim, ob die an sich billige Gleichstellung der Tabakpreise in Ungern mit jenen in den übrigen Kronländern etwa sukzessive bewirkt werden könne, wenn es mit den finanziellen Rücksichten vereinbar ist. Der Finanzminister beantragte demzufolge, vorderhand auch nur die Erhöhung des Preises von 19 auf 24 Kreuzer, nicht auf 29 Kreuzer, wie solcher anderwärts besteht. 4. Wegen Verminderung des Gewichts der Pakete des ordinären geschnittenen Tabaks in Galizien von 1 1/2 auf 1 1/4 Lot, nachdem sie anderwärts nur 1 Lot wiegen. 5. Wegen Aufhebung der Konzession zum Tabakbau für den eigenen Gebrauch in Ungern, Siebenbürgen, Woiwodina <pb n="140" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s140.pdf"/>und Kroatien, nachdem diese Lizenzen dem Ärar einen nachgewiesenen Entgang von 660.000 f. beim Tabakgefälle verursacht, außerdem aber zu beständigen Plackereien sowohl der Parteien selbst, als auch der überwachenden Organe Anlaß gegeben haben, und nachdem bezüglich Ungerns die Mehrzahl der Finanz- und politischen Behörden, selbst Se. k. k. Hoheit damit einverstanden sind; in Siebenbürgen zwar nur die Hermannstädter und Brooser Bezirksdirektion schon itzt dafür stimmten, die andern aber für gegenwärtig es noch nicht angemessen hielten, in der Woiwodina und Kroatien endlich die Finanzlandesdirektionen unbedingt dafür gestimmt haben<note type="footnote" n="4">Dazu Vortrag Brucks v. <date when="1856-07-10">10. 7. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2488/1856</bibl>. Durch die Ah. E. v. <date when="1856-08-30">30. 8. 1856</date> wurde die Preiserhöhung nur zum Teil genehmigt; für die Militärgrenze wurde die Intensivierung des Tabakeigenanbaus angeregt, für Dalmatien wurde die Berichterstattung (besonders über die Folgen der Erhöhung des türkischen Tabaks) gefordert.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_354_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Pensionserhöhung für den Kanzlistenwaisen Fortunato Uliani</head>
                  <p>In der zwischen dem Minister des Inneren zeuge seines Vortrags vom 30. Juni d. J., KZ. 2515, MCZ. 2314, und dem Finanzminister obwaltenden Meinungsdifferenz über die beantragte Pensions­erhöhung für den Kanzlistenswaisen Fortunato Uliani hat sich der Kultusminister für die strengere Ansicht des Finanzministers ausgesprochen, während der Justiz- und der Handelsminister einstimmig mit dem Minister des Inneren den Antrag auf Erhöhung der Pension um 30 f. der Ah. Gnade Sr. Majestät empfehlen zu dürfen erachteten<note type="footnote" n="5">Demnach wurde der Antrag mit Ah. E. v. <date when="1856-07-07">7. 7. 1856</date> genehmigt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_354_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Privilegierte Exekution für die Aktiengesellschaft „Austria“</head>
                  <p>Zeuge des Vortrags der Minister des Inneren und der Finanzen vom <date when="1856-06-27">27. Juni 1856</date>, KZ. 2488, MCZ. 2288, wegen Genehmigung der unter der Benennung „Austria“ gegründeten Aktiengesellschaft für landwirtschaftliche Unternehmungen besteht rücksichtlich des im § 47 der Statuten angesprochenen privilegierten Exekutionsverfahrens, wornach sich die Gesellschaft aus den Geldern, Effekten oder Produkten, die ihr verpfändet etc. wurden, vor allen anderen Gläubigern ohne gerichtliche Dazwischenkunft zahlhaft machen kann, und nur bei vom börsenmäßigen Verkehr ausgeschlossenen Gegenständen die Versteigerung beim Wiener Handelsgerichte anzusuchen haben soll, eine Meinungsdifferenz zwischen den Mitgliedern der ständigen Kommission in Vereinsangelegenheiten. Während nämlich der Abgeordnete des Justizministeriums gegen die Gewährung dieses Privilegiums stimmte, haben die übrigen sowie die beiden Vortrag erstattenden Minister sich dafür erklärt.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> trat der Ansicht seines Abgeordneten bei, weil eine Ausnahme von den Gesetzen nur dann zulässig ist, wenn sie durch einen überwiegenden Vorteil für das allgemeine Beste gerechtfertigt wird, welcher aber hier nicht nachgewiesen erscheint; weil ferner eine solche Ausnahme nicht notwendig ist, indem sich die Parteien nur das summarische Verfahren stipulieren dürfen, um im wesentlichen denselben Effekt zu erzielen; weil die Bestimmung: „vor allen andern Gläubigern“ die Rechte dieser, wenn sie etwa früher als die Gesellschaft ein Pfandrecht auf die der letztern übergebenen Gegenstände erworben hätten, beeinträchtigen, und auch die Befugnis zur Erwirkung der Versteigerung beim Wiener Handelsgerichte mit einer wesentlichen Erschwerung der Anwendung möglicher Rechtsmittel von Seite des auswärtigen Schuldners verbunden sein würde.</p>
                  <p>
                     <pb n="141" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s141.pdf"/>Die beiden Vortrag erstattenden Minister bemerkten dagegen, daß, nachdem der Zweck der Gesellschaft auf die Hebung der Landeskultur und landwirtschaftlichen Industrie, also auf die Beförderung der allgemeinen Wohlfahrt gerichtet ist, die angetragene Begünstigung umso mehr als gerechtfertigt sich darstelle, als ohne dieselbe die Gesellschaft, wie bereits im Kommissionsprotokolle und im Vortrage gezeigt worden, nicht imstande wäre, die zum Besten der Produktion beabsichtigten Vorschußgeschäfte zu machen. Ihrer Ansicht traten sofort die übrigen Votanten der Konferenz bei.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_354_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Verkauf von Staatsrealitäten an Protestanten in Tirol</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi>, von Sr. Majestät beauftragt, seine Anträge über einen Vortrag Sr. k. k. Hoheit des Herrn Erzherzog Statthalters in Tirol<note type="footnote" n="6">Siehe Anm. 2.</note> wegen Ausschließung der Protestanten von der Ansiedlung in diesem Kronlande zu erstatten, hat in Erfahrung gebracht, daß mittlerweile ein ärarisches Montanwerk an einen Unternehmer verkauft worden, welcher dort lauter Protestanten angestellt habe. Da es bei Aufrechthaltung des Grundsatzes der Ausschließung der Protestanten von Tirol nicht angemessen wäre, wenn die Regierung selbst zur Veräußerung von Eigentum an solche die Hand bieten würde, so stellte er die Anfrage an den Finanzminister, ob und wie die Sache sich verhalte.</p>
                  <p>Dieser <ref xml:id="fn_3_5_354_c">gab die Auskunft, daß</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_5_354_c">Korrektur Brucks aus <orig>vermochte augenblicklich nur die Auskunft zu geben, daß</orig>.</note> nur das ärarische Messingwerk zu Achenrain im Versteigerungswege ausgeboten und von einem gewissen Neufers<ref xml:id="fn_3_5_354_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_5_354_d">Unsichere Lesung</note> [?] aus Wien erstanden worden ist. Über dessen und seiner Angestellten Konfessionsverhältnisse ist dem Finanzminister nichts bekannt. Bei diesem Anlasse bemerkte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, daß auch bei ihm zwei Rekurse anhängig sind, welche von zwei protestantischen Ausländern, welche Realitäten in Tirol gekauft und die bücherliche Anschreibung erwirkt haben, gegen die ihnen von Sr. k. k. Hoheit aufgetragene Erwirkung der Dispens zu dem Besitze derselben ergriffen haben. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> behielt sich vor, seinerzeit, wenn es sich um die Erstattung der eingangs erwähnten Anträge handeln wird, auch auf diese Umstände zurückzukommen<note type="footnote" n="7">Bezug genommen wird hier auf die Ausweisung von 436 Zillertaler Protestanten im Jahr 1835 (Majestätsadresse v. <date when="1835-05-29">29. 5. 1835</date>). – Gegen die Ankäufe von liegenden Gütern, wie sie in Meran, Lana, Zwölfmalgreien und Kurtatsch vorkamen, gab es keine gesetzliche Handhabe, sie zu unterbinden. Zur Diskussion in der Ministerkonferenz gab offensichtlich der Ankauf des Schlosses Rottenburg in Obermais durch den preußischen Hauptmann Karl Rudolf Apel Anlaß, worauf eine Abordnung Meraner Bauern (im Jahr 1856) beim Erzherzog Statthalter vorstellig wurde. Er konnte den Kauf zwar nicht rückgängig machen, gab aber die Anordnung, ohne Dispens der Statthalterei an Protestanten keine liegenden Güter zu verkaufen. Gerichte und Justizministerium entschieden jedoch in Einzelfällen gegen die Anordnung des erzherzoglichen Statthalters; dazu <bibl type="secondary">
                           <title>Fontana</title>, Kulturkampf in Tirol (1861–1892) 21 f.</bibl> und 34 f.; auch in <bibl type="secondary">
                           <author>Ders.</author>, Vom Neubau bis zum Untergang. In: <title>Geschichte des Landes Tirol</title> 3, 25.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am 5./14. Julius 1856. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Laxenburg, <date when="1856-07-16">16. Juli 1856</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>