<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>–<date when="1853-03-13">13. März 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="069a">Besondere Meinung des Ministers Graf Leo Thun den Entwurf des Ah. Patentes über die Aufhebung der sogenannten Oktava betreffend, Wien, o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="069a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18521204-P-0069.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18521204-P-0069.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1852"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b1-z69a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 1 14. April 1852–13. März 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>Konzept in der Handschrift Thuns als Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-12-04">4. 12. 1852</date>; die zahlreichen, den Sinn nicht ändernden Korrekturen werden nicht nachgewiesen.<title level="a" type="desc" n="069a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18521204-P-0069.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18521204-P-0069.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1852"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>Konzept in der Handschrift Thuns als Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-12-04">4. 12. 1852</date>; die zahlreichen, den Sinn nicht ändernden Korrekturen werden nicht nachgewiesen.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>Konzept in der Handschrift Thuns als Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-12-04">4. 12. 1852</date>; die zahlreichen, den Sinn nicht ändernden Korrekturen werden nicht nachgewiesen.</orig>
            </p>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-01-0-00000000-P-0069a" ana="a3-b1-z69a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_z69a.pdf">
               <title type="num">Nr. 69a</title>
               <title type="descr">Besondere Meinung des Ministers Graf Leo Thun den Entwurf des Ah. Patentes über die Aufhebung der sogenannten Oktava betreffend, Wien, o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18521204-P-0069.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18521204-P-0069.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>Konzept in der Handschrift Thuns als Beilage zum MKProt. v. <date when="1852-12-04">4. 12. 1852</date>; die zahlreichen, den Sinn nicht ändernden Korrekturen werden nicht nachgewiesen.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <p ana="other">Die Maßregel wird im Interesse der Gutsbesitzer vorgeschlagen, welche dadurch von der Haftung aus dem aufgehobenen obrigkeitlichen Verhältnisse befreit werden sollen. Diesem Zwecke würde es meines Erachtens genügend entsprechen, wenn den Gutsbesitzern nur die Möglichkeit verschafft würde, diejenigen, welche aus jenem Verhältnisse Forderungen gegen sie geltend machen zu können glauben, hierzu unter Festsetzung eines für das gesetzliche Pfandrecht entscheidenden Präklusivtermins aufzufordern, wenn also der in 3 hinsichtlich der Haftung aus der geführten Gerichtsbarkeit gewählte Vorgang auch auf die im § 1 behandelten Forderungen der gewesenen Untertanen eingehalten würde. Weiter zu gehen und eine Provokation von Amts wegen eintreten zu lassen, scheint mir weder notwendig noch rätlich.</p>
               <p ana="other">Bei der Beratung ist allseits anerkannt worden, es sei höchst unwahrscheinlich, daß nach den Ereignissen der letzten Jahre und mit Rücksicht auf die Verhandlungen der Grundentlastungs­kommissionen noch gegründete Ansprüche ex nexu subditela vorhanden seien, die nicht schon zur ordnungsmäßigen Verhandlung gelangten. Wird gleichwohl eine Provokation von Amts wegen infolge Ah. Patentes eingeleitet, so muß die Maßregel den gewesenen Untertanen den Eindruck machen, als handle es sich jetzt erst um eine für sie sehr wichtige Sache, als sei das der entscheidende Moment, und es wird nicht an Einflüssen fehlen, um diesen Eindruck auszubeuten. Das dürfte an sich nicht wünschenswert sein, widerstrebt aber überdies auch dem eingangs erwähnten Zwecke. Ein Gutsherr, welcher seine Untertanen immer gerecht und wohlwollend behandelte, hat keinen Anspruch von denselben zu besorgen und die solchen eventuellen Ansprüchen zugesicherte Hypothek belastet ihn gar nicht, zumal in jenen Ländern, in welchen die Oktava nicht ausgesprochen und nicht landtäflich vorgeschrieben ist. Sie hat auch bei Gutsverkäufen solchen Gutsherren, die eben ihren Ruf als Obrigkeiten unbefleckt zu erhalten wußten, bisher nicht die mindeste Schwierigkeit bereitet. Es dürfte daher in dem wohlverstandenen Interesse solcher Gutsherren liegen, sich um einen gerichtlichen Ausspruch, daß ihr Gut von keiner gesetzlichen Hypothek mehr belastet sei, gar nicht zu bewerben. Wem aber daran gelegen ist, dem möge es gestattet werden, seine Gläubiger selbst aufzurufen. Ein solcher Aufruf wird weit weniger mißdeutet werden können als ein Aufruf, den die Regierung von Amts wegen verfügt. Ein solcher dürfte viele ganz grundlose Klagen hervorrufen. \,(!ird er aber erlassen, so kann er doch nicht als bloße Formalität behandelt werden. Über die Klagen, die er hervorruft, muß nach den bestehenden Vorschriften entschieden werden, und den Rechten, welche ihnen etwa zugrunde liegen, kann nicht der in den allgemeinen Gesetzen enthaltene Schutz verkürzt werden. In dieser Beziehung dürfte die kurze Frist (§ 1) und das in § 2 ausnahmslos angeordnete summarische Verfahren Bedenken erregen. <pb n="355" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s355.pdf"/>Nimmt man die Sache aber ernstlich, so liegt die Gefahr nahe, durch die Provokation von Amts wegen die Lage vieler Gutsherren, zumal aller derjenigen, die recht wohl wissen, daß sie ohne Provokation keine Prozesse zu besorgen haben, zu verschlimmern, statt sie zu verbessern. Denn erstens wird jedenfalls ihr Realkredit während des Provokationstermines suspendiert, und zweitens können durch die gegen ihren Willen veranlaßte Provokation Klagen hervorgerufen werden, die, wenn auch ungegründet, sie in Prozesse verwickeln, die jedenfalls Kosten und andere Unannehmlichkeiten verursachen und deren Dauer nicht mit Bestimmtheit vorhergesehen werden kann.</p>
               <p ana="other">Auch in der vorliegenden Angelegenheit scheint sich mir also die Richtigkeit des allgemeinen Grundsatzes zu erweisen, daß es immer mißlich ist, von Amts wegen in Rechtsverhältnisse der Parteien – insofern es sich eben nur um ihre Interessen handelt – einzugreifen, und ich glaube nicht, daß es einer besonderen Schwierigkeit unterliegt, in den Ländern, in welchen die Oktava nicht in der Landtafel vorgeschrieben ist, die Abwicklung der aus der Aufhebung des Untertänig­keitsverhältnisses sich ergebenden Rechtsansprüche in das Ermessen der Parteien zu legen. In hohem Grade wünschenswert erscheint es mir, hierzu auch in jenen Ländern den Weg zu finden, in welchen die Oktava in die Landtafel eingetragen ist, jedoch sind mir die Verhältnisse derselben nicht hinlänglich bekannt, um in dieser Beziehung sogleich einen Gegenantrag stellen zu können.</p>
               <closer>
                  <seg type="other">Thun</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>