<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="011">Sitzung 11</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-06-09"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z11.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">130</idno>
                  <idno type="KZ">2133</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-06-09"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 10. 6.), Bach 10. 6., Thun 11. 6., Toggenburg, Bruck 11. 6., Nádasdy 11. 6., Eynatten, Hartmann.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-06-10">1859-06-10</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-06-10">10. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-06-11">11. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-06-11">11. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-06-11">11. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8607">
                     <surname>Eynatten</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8481">
                     <surname>Hartmann</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_11_1">Regelmäßige Abhaltung der Ministerkonferenzen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_11_2">Stimmung in Wien und in den Kronländern</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_11_3">Konstituierung eines Prisengerichts</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_11_4">Behandlung der lombardischen Staatsbeamten während der Invasion</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18590609-P-0011" ana="a4-b1-z11">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z11.pdf">
               <title type="num">Nr. 11</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-06-09">9. Juni 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 10. 6.), Bach 10. 6., Thun 11. 6., Toggenburg, Bruck 11. 6., Nádasdy 11. 6., Eynatten, Hartmann.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2133</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll [der Ministerkonferenz] vom <date when="1859-06-09">9. Juni 1859</date> unter dem Vorsitze des Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen v. Rechberg-Rothenlöwen.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_11_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Regelmäßige Abhaltung der Ministerkonferenzen</head>
                  <p>Über Antrag des Kultusministers wurde einstimmig beschlossen, daß die Ministerkonferenz sich während der Dauer der gegenwärtigen ernsten Zeitverhältnisse<note type="footnote" n="1">Die österreichischen Truppen hatten nach der Schlacht bei Magenta am <date when="1859-06-04">4. 6. 1859</date> die Lombardei geräumt und sich ins Festungsviereck zurückgezogen. Am <date when="1859-06-08">8. 6. 1859</date> waren Kaiser Napoleon III. von Frankreich und König Viktor Emanuel II. von Sardinien in Mailand eingezogen. Das vorliegende Protokoll zit. bei <bibl type="secondary">
                           <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1/2, 175 f.</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Mayr</author>, Tagebuch Kempen, Eintragungen vom 10. und vom <date when="1859-06-11">11. Juni 1859</date>
                        </bibl>.</note> regelmäßig, und zwar auch wenn kein spezieller Gegenstand eine Beratung erheischt, am Dienstag, Donnerstag und Samstage jeder Woche zum Austausch von Wahrnehmungen und zur fortgesetzten persönlichen Verständigung über Inzidenzfälle versammle.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_11_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Stimmung in Wien und in den Kronländern</head>
                  <p>Sämtliche Minister berichteten über die Stimmung der Gemüter, welche sie, jeder in seinem Kreise, zu beobachten Gelegenheit haben. Sie läßt sich mit den Worten charakterisieren: Bewunderung für die tapfere Armee; Unruhe und Mißtrauen über ihre bisherige Führung; ernste Besorgnis vor weiteren noch ungünstigeren Kriegsereignissen, wenn keine Änderung im Kommando erfolgt. Diese traurige Stimmung drückt am meisten die treuen Anhänger Sr. Majestät und der Ah. Dynastie und die opferwilligsten Freunde des Vaterlandes, die sich in ihrer vertrauensvollen Zuversicht auf glänzende Erfolge des kaiserlichen Heeres getäuscht sehen. Die Mißstimmung macht sich in Wien, nicht selten selbst an öffentlichen Orten, in unberufenen Kritiken der militärischen Operationen Luft und wird auch von der Mehrzahl der Militärs unverhohlen geteilt. Die dem Ministerium des Inneren und der Obersten Polizeibehörde zugekommenen Berichte aus den Provinzen [zeigen], daß dort im ganzen die gleiche Stimmung herrscht. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Freiherr v. Eynatten</rs>
                     </hi> erklärte, daß er seinerseits die Tatsache der von den übrigen Konferenzgliedern geschilderten Stimmung im Militär und Zivil leider nicht in Abrede stellen könne, wenn er ihr gleich die Berechtigung bei der vollen Unkenntnis so vieler Faktoren, die dahin führten, absprechen müsse. </p>
                  <p>Die Minister hielten es unter diesen Umständen für ihre heilige Pflicht, diese Wahrnehmungen über die öffentliche Stimmung mit aller Freimütigkeit ehrfurchtsvoll zur Ah. Kenntnis zu bringen, und der vorsitzende Minister des Äußern übernahm die Erstattung des diesfälligen au. Vortrages<note type="footnote" n="2">Vortrag Rechbergs v. <date when="1859-06-10">10. 6. 1859</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kabinettsarchiv, Geheimakten, Karton 7, Mappe Rechberg (RS.)</bibl> und <bibl type="archival">ebd., PA. XL, fol. 3 f. (K.)</bibl>. Der Vortrag lautet: <quote>„Euer Majestät! In der gestrigen Sitzung der Ministerkonferenz wurde der bedauerliche Eindruck zur Sprache gebracht, den die Nachrichten vom Kriegsschauplatze in der Bevölkerung der Hauptstadt und, so viel bis jetzt beurteilt werden könne, auch in den Provinzen, namentlich in Pest, hervorgebracht haben. Die bewunderungswürdige Haltung und die Aufopferung der Truppe werde allgemein anerkannt, alle Klassen der Bevölkerung und die sich hier aufhaltenden Militärs mitinbegriffen schrieben aber den Mangel an günstigeren Erfolgen einer unglücklichen Führung der Operationen zu. Die Erbitterung sei groß und werde gesteigert durch die Besorgnis, die sich der Gemüter bemächtigt habe, daß, wenn nicht baldige Abhilfe erfolge, ferner die Existenz der Monarchie selbst bedrohende Unfälle in Aussicht stünden. Bei der vorherrschenden Aufregung würden neue Nachteile, die die Armee zu erleiden hätte, diese Erbitterung zu einer bedenklichen Höhe steigern. Da sie sich jedoch bis jetzt noch einzig und allein gegen die Person der Oberkommandanten FZM. Grafen v. Gyulai richten, so würden, falls ein Wechsel im Oberkommando eintrete, auch ferner nachteilige Berichte vom Kriegsschauplatze eine weniger ungünstige Aufnahme finden. Im Ganzen sei die Stimmung noch gut, man sei noch bereit, den letzten Tropfen Blut wie den letzten Heller für die ungeschmälerte Aufrechterhaltung der Grenzen des Reiches wie des Glanzes des Thrones Eurer Majestät zu opfern, aber es sei sehr wichtig, diese Stimmung nicht zu verderben, da sie sehr leicht umschlagen könne und die Notwendigkeit, von der Bevökerung noch große Opfer zu fordern, vorliege. Man müsse daher suchen, die guten Gesinnungen auf alle nur mögliche Weise zu beleben und jeden billigen Grund zur Beschwerde vermeiden.</quote>
                        <quote>Dieser Gegenstand wurde ziemlich lange und heftig besprochen. Ich bemerkte meinen Kollegen, daß es der Ministerkonferenz nicht zukomme, über militärische Operationen ein Urteil zu fällen, daß es aber ihre Pflicht sei, über die Stimmung der Bevölkerung Eurer Majestät ehrerbietigsten Bericht zu unterlegen. Hiemit erklärte sich die Konferenz einstimmig einverstanden und übertrug es mir, mich dieser Aufgabe zu unterziehen.</quote>
                        <quote>Indem ich diese Pflicht alleruntertänigst erfülle, glaube ich bestätigen zu müssen, daß die in der Konferenz gemachte Schilderung der herrschenden Stimmung der Wahrheit entspricht. Aus den vom Auslande eingelaufenen Berichten werden Eure Majestät ag. zu entnehmen geruhen, welche Eindrücke auch dort vorherrschen und welch nachhaltigen Einfluß sie auf die Stellung des k.k. Kabinettes ausüben. Wien, den <date when="1859-06-10">10. Juni 1859</date>. Rechberg.“</quote>
                     </note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_11_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Konstituierung eines Prisengerichts</head>
                  <p>Nachdem der französische Dreimaster „Raoul“ von einem österreichischen Kriegsschiff gekapert worden ist, tritt die Notwendigkeit ein, das Prisengericht für diesen sowie für die noch später vorkommenden ähnlichen Fälle zu konstituieren. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> brachte diesen Gegenstand zur Beratung der Konferenz, welche sich für die schleunige Zusammensetzung einer Kommission aus Abgeordneten der Ministerien des Äußern, der Justiz, des Handels, des Armee- und des Marineoberkommando unter dem Vorsitz des Sektionschefs Esch entschied. Die Kommission wird ihre Arbeiten bezüglich der zu erstattenden Anträge baldmöglichst zu beginnen haben<note type="footnote" n="3">Das mit einer Ladung Kaffee von Kuba nach Triest segelnde Schiff war am <date when="1859-06-04">4. 6. 1859</date> zwölf Meilen vor Kap Punta Bianca an der Westküste der Insel Lošinj/Lussin vom österreichischen Kriegsdampfer Eugen aufgebracht worden. Mit Note v. <date when="1859-06-05">5. 6. 1859</date> an das Handelsministerium sprach Rechberg seine <quote>unmaßgebliche Ansicht über diesen Fall dahin aus . . ., daß unser wohlerwogenes Interesse gebieten dürfte, die Schifffahrt von und nach Triest nicht selber zu beeinträchtigen, mithin das erbeutete Fahrzeug freizugeben.</quote> Das Handelsministerium war aber angesichts von Kaperungen österreichischer Handelsschiffe durch französische Kriegsschiffe anderer Ansicht. So war die Einsetzung eines Prisengerichts notwendig, das darüber zu urteilen hatte, ob ein aufgebrachtes Schiff zu behalten oder freizugeben war, <bibl type="secondary">
                           <author>Mischler–Ulbrich</author>, Staatswörterbuch 3, 983–987</bibl>. Nach einem kurzen Hin und Her wurde die Zuständigkeit dem Marineoberkommando zugesprochen, <bibl type="archival">AVA., HM., Präs. 2124, 2141, 2277, 2290 und 2291 aus 1859</bibl>, siehe auch MK. v. <date when="1859-06-14">14. 6. 1859</date>/II. Die Akten des Gerichts selbst sind nicht erhalten. Mit der kaiserlichen Verordnung v. <date when="1864-03-21">21. 3. 1864</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 31/1864</bibl>, wurde die Einsetzung von Prisengerichten neu geregelt; dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18640319-P-0458.xml">MR. I v. <date when="1864-03-19"/>19. 3.1864</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b7-z458" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b7/pdf/a5-b7-z458.pdf" target="MRP-1-5-07-0-18640319-P-0458.xml">ÖMR. V/7, Nr. 458</ref>
                        </bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_11_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Behandlung der lombardischen Staatsbeamten während der Invasion</head>
                  <p>Aus Anlaß der vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> zur Sprache gebrachten Anfrage des Baron Kellersperg über die Behandlung einiger Beamten des Lehrstandes, die ihm aus Mailand nach Mantua gefolgt sind, referierte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, daß über die allgemeine Frage der Behandlung der lombardischen Beamten während der feindlichen Invasion ein Übereinkommen zwischen den Ministern der Finanzen und des Inneren stattgefunden hat, welches sämtlichen Zentralbehörden im Zirkulationswege zur Kenntnis gebracht werden wird.</p>
                  <p>Bei diesem Anlasse sprach der Minister die Hoffnung aus, man werde es mit Rücksicht auf die ungünstigen Approvisionierungs- und Sanitätsverhältnisse in Mantua vermeiden, daselbst viele Behörden zu konzentrieren<note type="footnote" n="4">Siehe dazu MK. II v. <date when="1859-05-21">21. 5. 1859</date>/II. Weitere Akten zum Rückzug der Beamten <bibl type="archival">FA., FM., Präsidialakten 1859, Faszikulatur 22.1.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Am <date when="1859-06-10">10. Juni 1859</date>. Rechberg.</seg>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Verona, den <date when="1859-06-17">17. Juni 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>