<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1857-05-04">4. Mai 1857</date>–<date when="1859-05-12">12. Mai 1859</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="499">Sitzung 499</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-04-07"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b7-z499.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 7 4. Mai 185812. Mai 1859</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="2015">2015</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">89</idno>
                  <idno type="KZ">1374</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-04-07"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol<orig> 7. </orig>4.),<orig> gesehen </orig>Bach 11. 4.,<orig> gesehen </orig>Thun 12. 4., Toggenburg, Bruck 20. 4., Nádasdy 21. 4.; abw. Kempen. Kellner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-04-07">1859-04-07</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>gesehen</orig> Bach 11. 4.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>gesehen</orig> Thun 12. 4.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-04-20">20. 4.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-04-21">21. 4.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8310">
                     <surname>Kellner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_7_499_0">Ermächtigung des Finanzministers zur Einstellung der Barzahlungen der Nationalbank und Ausschreibung einer Zwangsanleihe</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-07-0-18590407-P-0499" ana="a3-b7-z499">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml#a3-b7_z499.pdf">
               <title type="num">Nr. 499</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-04-07">7. April 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol<orig> 7. </orig>4.),<orig> gesehen </orig>Bach 11. 4.,<orig> gesehen </orig>Thun 12. 4., Toggenburg, Bruck 20. 4., Nádasdy 21. 4.; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Kempen. Kellner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1374</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1859-04-07">7. April 1859</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_7_499_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Ermächtigung des Finanzministers zur Einstellung der Barzahlungen der Nationalbank und Ausschreibung einer Zwangsanleihe</head>
                  <p>Um die laufenden Staatsbedürfnisse des Jahres 1859 zu decken, ist die Aufnahme eines Anlehens in England notwendig geworden<note type="footnote" n="1">Siehe dazu MK. I v. <date when="1858-12-16">16. 12. 1858</date>.</note>. Seither ist eine Mehrauslage von 40 Millionen erwachsen, welche der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> zwar noch mit Hilfe jenes Anlehens zu bestreiten vermöchte, wenn nicht infolge der neuesten Wendung der politischen Angelegenheiten noch weitere, viel beträchtlichere Auslagen in Aussicht ständen. Um für diesen Fall vorgesehen zu sein, würde der Finanzminister schon jetzt die Ah. Ermächtigung Sr. Majestät zu einigen Maßregeln erbitten, damit dieselben im Moment des Bedarfs sogleich in Wirksamkeit gesetzt werden können. Diese sind: 1. zur Verhinderung des Abflusses des Silberschatzes der Nationalbank die einstweilige Einstellung der Barzahlungen der Nationalbank<ref xml:id="fn_3_7_499_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_7_499_a">Von Bruck gestrichen <quote>und Einführung des Zwangskurses ihrer Noten wie im Jahre 1848.</quote>
                     </note>; 2. zur Beschaffung der Mittel für die außerordentlichen Staatsbedürfnisse a) die Nationalbank mit Dispens von der ihr obliegenden Verpflichtung zur Deckung ihrer umlaufenden Noten mit ein Drittel in Silber zur Vorstreckung von 100 Millionen Gulden an den Staatsschatz <ref xml:id="fn_3_7_499_b">zur Ausgabe in 5 f. Noten in diesem Betrage</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_7_499_b">Einfügung b–b Brucks.</note> zu ermächtigen gegen dem, daß ihr dafür 150 Millionen Gulden in 5%igen Obligationen mit der Versicherung übergeben werden, dieselben mittelst eines später, zu günstigerer Zeit aufzunehmenden Anlehens wieder einzulösen; b) da es mit Rücksicht auf die im Jahre 1850 gemachten Erfahrungen nicht angeht, im lombardisch-venezianischen Königreiche den Noten der Nationalbank oder einem anderen Papiergeld Zwangskurs zu verschaffen, andererseits aber es unbillig wäre, die Nachteile desselben und des zu a beantragten Geschäfts den übrigen Kronländern allein aufzulasten, so wäre im lombardisch-venezianischen Königreiche ein Zwangsanlehen vorderhand im Belaufe von 30 Millionen auszuschreiben und mit den Modalitäten in Ausführung zu bringen, welche bei dem zur Tilgung der Tresorscheine bewilligten in Anwendung gekommen sind<note type="footnote" n="2">Zur Ablehnung der Tresorscheine und zur Zwangsanleihe in Lombardo-Venetien 1850 siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Kletečka – Schmied-Kowarzik</author>, Einleitung ÖMR. II/2, IX ff.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="270" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s270.pdf"/>Mit der ad 1. beantragten eventuellen Sistierung der Barzahlungen der Bank erklärte sich die Konferenz einverstanden. Sie ist, bemerkte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, unter den gegebenen Verhältnissen eine notwendige Maßregel der Selbsterhaltung.</p>
                  <p>Dagegen erklärte sie sich auf das bestimmteste gegen die Anträge, wie sie 2. ad a und b gestellt sind, und zwar gegen jene ad a, um nicht alle bisher gebrachten Opfer zur Hebung des Mißverhältnisses zwischen Notenumlauf und Barschatz zu verlieren, und gegen jenen ad b, weil die Belegung des lombardisch-venezianischen Königreichs allein mit einem Zwangsanlehen unter den gegenwärtigen Verhältnissen, wo sich die dortige Bevölkerung noch vollkommen ruhig und äußerlich loyal verhält, als ein Akt des Mißtrauens oder der Feindseligkeit ausgelegt werden und die Stellung der Regierung ihren dortigen Untertanen und dem Auslande gegenüber wesentlich erschweren würde. Zweckmäßiger scheine es, erforderlichenfalls ein Zwangsanlehen nach dem Einraten des Ministers des Inneren für das ganze Reich auszuschreiben; denn dieses wird durch die Ereignisse betroffen, welche die Kostenvermehrung nötig machen. Auch ist die Stimmung der gesamten Bevölkerung gegenwärtig darnach, um dabei auf eine opferwillige und selbst patriotisch freiwillige Beteiligung mit Sicherheit rechnen zu können. Insofern übrigens, nach der Bemerkung des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzministers</rs>
                     </hi>, der durch das Anlehen aufzubringende Betrag nur langsam und in Teilbeträgen einfließt, während das augenblickliche Bedürfnis auf einmal größere Summen erheischen dürfte, so könnte, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> erachtete, der Bankkredit vorschußweise in Anspruch genommen werden.</p>
                  <p>Wenn aus politischen Rücksichten die Auflegung eines Zwangsanlehens auf das lombardisch-venezianische Königreich allein widerraten wird, so erklärte sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> auch mit der Ausdehnung dieser Maßregel über das ganze Reich einverstanden, und nachdem zugegeben wurde, den Ertrag des Anleihens nach Bedarf bei der Nationalbank antizipieren zu dürfen, so reduziert sich die zwischen dem Antrage des Finanzministers und jenem der Mehrheit der Konferenz diesfalls bestehende Differenz lediglich darauf, daß das Anleihen der Benützung des Bankkredits vorauszugehen haben würde.</p>
                  <p>Es handelt sich sonach nur noch um die Feststellung der Modalitäten, unter denen das allgemeine Zwangsanleihen auszuschreiben wäre. Der Finanzminister würde vorläufig den Betrag desselben auf die Ziffer von 200 Millionen ö. W. im Ausgabskurse zu 80 % mit 5%iger Verzinsung unter Freilassung der freiwilligen Subskription und Repartierung des darüber noch erforderlichen Betrags auf die einzelnen Provinzen (im lombardisch-venezianischen Königreiche selbstverständlich in Silber einzuzahlen und vielleicht in einem verhältnismäßig höheren Totalbetrage) vorschlagen. Nachdem jedoch die Höhe des Betrags, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> bemerkte, von dem Bedarfe abhängt, worüber keine bestimmten Daten vorliegen, und nachdem überhaupt die Modalitäten der Operation einer genauern Erwägung wert sind, auch nicht sogleich festgestellt werden müssen, so wurde die weitere Beratung darüber einer besonderen Verhandlung vorbehalten.</p>
                  <p>Nur eines ward vorläufig festgestellt, nämlich daß das Anlehen nicht al pari, sondern zu einem billigen Kurse ausgeschrieben werde. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Der Handels</rs>
                     </hi>- und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> waren zwar anfangs der Meinung, daß es keinem Anstande unterliegen dürfte, es al pari aufzulegen, weil es nach der Bemerkung des ersteren ganz den Charakter einer Steuer annimmt, indem es beim Mangel anderer Repartitionsdirektiven in letzter Auflösung nach <pb n="271" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s271.pdf"/>dem Steuergulden umgelegt und von dem Steuerpflichtigen, der wegen Unvermögenheit die für seine Quote erhaltene Obligation um den Marktpreis zu veräußern gezwungen ist, mittelst der Differenz zwischen dem Nenn- und dem Verkaufswerte (premio perduto) getragen werden muß, welche Differenz sodann eine wirkliche Steuer repräsentiert. Allein, der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, gestützt auf die bei der Durchführung des Nationalanlehens vom Jahre 1854<note type="footnote" n="3">Zur Nationalanleihe von 1854 siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2. 687-712</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Heindl</author>, Einleitung ÖMR. III/3. XXII f.</bibl>
                     </note> erworbene Erfahrung, hielt die Durchführung des hier Beabsichtigten ohne Zugestehung eines billigen Kurses schlechterdings für unmöglich, weil sonst den Kontribuenten zu große Opfer auferlegt werden würden; er hielt es ferner für unbillig, die Steuerpflichtigen ungünstiger zu behandeln als die Bankiers, weil diese das Geschäft nicht machen wollen, und er glaubte, daß die Ausbietung zu einem billigen Kurse (etwa zu 75 mit Rücksicht auf den gegenwärtigen Stand der Staatspapiere) nicht nur die freiwillig patriotische Beteiligung, sondern auch den Abfluß der neuen Papiere ins Ausland zu erleichtern geeignet sein dürfte<note type="footnote" n="4">Mit Vortrag v. <date when="1859-04-08">8. 4. 1859</date>, Präs. 1950, beantragte Bruck die Ermächtigung, die Nationalbank von der Verpflichtung der baren Einlösung ihrer Noten zu entheben, und weiters, daß die Zölle in Silbermünze einzuheben waren, worüber das Ministerkonferenzprotokoll nichts enthält; zur Sistierung der Barzahlung wurden in der MK. v. <date when="1859-04-09">9. 4. 1859</date> weiter diskutiert; der Kaiser genehmigte die Anträge Brucks mit Ah. E. v. <date when="1859-04-11">11. 4. 1859</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1219/1859</bibl>; die Maßnahmen wurden mit Finanzministerialerlässen v. <date when="1859-04-29">29. 4. 1859</date> – dem Tag der Publikation des Kriegsmanifestes v. <date when="1859-04-28">28. 4. 1859</date> – gemeinsam mit anderen kriegsbedingten Finanzmaßnahmen verfügt und am <date when="1859-04-30">30. 4. 1859</date> publiziert, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 69/1859</bibl> (Einstellung der Barzahlungen) und <bibl type="archival">RGBL. Nr. 70/1859</bibl> (Einhebung der Zölle in Silbermünze), dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 744 und 780 f. und 786</bibl>; zu den unter 2. angetragenen Maßnahmen zur Kriegsfinanzierung Fortsetzung MK. v. <date when="1859-04-09">9. 4. 1859</date>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1859-04-07">7. April 1859</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1859-04-29">29. April 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>