<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>–<date when="1853-03-13">13. März 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="048">Sitzung 48</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1852-10-02"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b1-z48.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 1 14. April 1852–13. März 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3098 </idno>
                  <idno type="KZ">3691 – (Prot. Nr. 45/1852)</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1852-10-02"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 3. 10.), Thinnfeld, Thun, Csorich, Baumgartner; abw. Bach, K. Krauß, Stadion.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1852-10-03">1852-10-03</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8372">
                     <surname>Thinnfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8368">
                     <surname>Csorich</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8275">
                     <surname>Stadion</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_1_48_1">Verzehrungssteuerfreiheit für Branntwein in den Militärgrenzen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_1_48_2">Übertritt ausgedienter Militärs in die Finanzwache</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_1_48_3">Auszeichnung für den Kuraten zu Branzoll Anton v. Ferrari</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-01-0-18521002-P-0048" ana="a3-b1-z48">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_z48.pdf">
               <title type="num">Nr. 48</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1852-10-02">2. Oktober 1852</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Buol 3. 10.), Thinnfeld, Thun, Csorich, Baumgartner; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Bach, K. Krauß, Stadion.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3691 – (Prot. Nr. 45/1852)</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1852-10-02">2. Oktober 1852</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_1_48_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Verzehrungssteuerfreiheit für Branntwein in den Militärgrenzen</head>
                  <p>Durch den § 6 des Ah. Patentes vom <date when="1850-09-29">29. September 1850</date>, wodurch in Ungarn, Siebenbürgen, Kroatien, Slawonien, der serbischen Woiwodschaft, dem Temescher Banate und den Militärgrenzgebieten eine Verzehrungssteuer von gebrannten geistigen Flüssigkeiten eingeführt worden ist<note type="footnote" n="1">
                        <bibl type="archival">RGBL. Nr. 371/1850</bibl>.</note>, wird bestimmt, daß von der Entrichtung der Verzehrungssteuer diejenigen, welche, ohne Handel mit geistigen Flüssigkeiten Kleinverschleiß oder Ausschank derselben zu betreiben, aus den von ihnen selbst erzeugten Stoffen zum eigenen Verbrauche oder zu jenem der bei ihnen in Kost und Wohnung befindlichen Angehörigen und Dienstboten gebrannte geistige Flüssigkeiten erzeugen, insofern befreit sind, als dieses ihr Erzeugnis im Laufe eines Verwaltungsjahres nicht mehr als zwei niederösterreichische Eimer Branntwein ausmacht und nicht an jemanden anderen veräußert wird. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister Freiherr v. Csorich</rs>
                     </hi> beabsichtigt einverständlich mit den beiden Landesmilitär­kommanden der Militärgrenze, den au. Antrag zu stellen, es von der erwähnten letzteren Beschränkung auf zwei niederösterreichische Eimer hinsichtlich der Militärgrenzen abkommen zu lassen und zu gestatten, daß dieselben von der Entrichtung der Verzehrungssteuer für den selbsterzeugten Branntwein zum eigenen und ihrer Angehörigen Gebrauche überhaupt frei sein sollen, weil die Hauswirtschaften und Grenzfamilien so vielfach verschieden sind, oft bis 60 Personen zählen und für diese und selbst eine bedeutend geringere Anzahl von Familiengliedern mit Rücksicht auf den beschwerlichen Dienst der Grenzer, auf welchen sie in der Regel eine Provision von Branntwein mitnehmen, das Limito von zwei Eimern unzureichend sein dürfte. Der für die allgemeine Konsumption erzeugte sowie der über die Grenze in das Provinziale überführte Branntwein würden auch ferner der Verzehrungssteuer sowie allen Kontrollrnaßregeln unterliegen, damit die erwähnte Konzession die Konsumptionssteuer in den benachbarten Kronländern nicht illusorisch mache. Unter dieser letzteren, streng einzuhaltenden Voraussetzung fanden sowohl der Finanzminister als die übrigen Mitglieder der Konferenz gegen diesen Antrag nichts zu erinnern<note type="footnote" n="2">Vortrag Csorichs v. <date when="1852-10-05">5. 10. 1852</date>, <bibl type="archival">KA., MKSM. 6932/1852</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_1_48_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Übertritt ausgedienter Militärs in die Finanzwache</head>
                  <p>Der Feldwebel Emerich Matyasowsky hat seine auf sechs Jahre eingegangene Kapitulation ausgedient, wird mit Ende Oktober d. J. entlassen, unterliegt der Reservepflicht nicht, wünscht aber zur Finanzwache überzutreten. Rücksichtlich dieses Mannes unterliegt es, wie der Kriegsminister bemerkt, keinem Anstande, demselben mit Ende Oktober d. J., da er der Reservepflicht entledigt ist, den Übertritt zur Finanzwache zu gestatten. \'V'as die aus diesem Anlasse von dem Landesmilitärkommando in Ungarn gestellte Anfrage anbelangt, wie sich überhaupt in Ansehung jener Mannschaft zu benehmen sei, welche ihre Kapitulationszeit ausgedient und nach derselben nun in die Reserve einzutreten hat, aber zur Finanzwache überzutreten wünscht, beabsichtigt der Kriegsminister den au. Antrag bei Sr. Majestät zu stellen, daß solcher Mannschaft die Bewilligung zum Übertritte in die Finanzwache gewährt werden dürfe. Jedem Manne ist es nämlich gestattet, nach ausgedienter Kapitulation während der Reserve seinem Erwerbe nachzugehen. Nicht alle Reservemänner können sich aber einen Erwerb verschaffen. Durch den Übertritt in die dem Militärdienst ohnehin homogene Finanzwache würde sich mancher sein Unterkommen und seinen Erwerb verschaffen, und beide Teile, das Militär sowohl als die Finanzwachanstalt, würden daraus einen dienstlichen Gewinn ziehen.</p>
                  <p>Mit diesem Sr. Majestät vorzulegenden Antrage erklärte sich die Ministerkonferenz ganz einverstanden<note type="footnote" n="3">Vgl. dazu die Zirkularnote des Kriegsministeriums v. <date when="1852-11-03">3. 11. 1852</date>, <bibl type="secondary">
                           <title>Armeeverordnungsblatt</title> Nr. 148 ex 1852</bibl> (über den Übertritt der Reservemänner).</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_1_48_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Auszeichnung für den Kuraten zu Branzoll Anton v. Ferrari</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus und des öffentlichen Unterrichtes Graf Leo Thun</rs>
                     </hi> referierte hierauf über die von den Landesbehörden angetragene öffentliche Auszeichnung an den Kuraten zu Branzoll in Tirol Anton v. Ferrari. Ferrari ist 58 Jahre alt, seit <date when="1818-09-06">6. September 1818</date> Priester und seit dem Jahre 1823, somit bald 30 Jahre, Kurat von Branzoll. Bei dieser durch die Kriegsjahre und die Überschwemmungen der Etsch tief herabgekommenen und ganz verarmten Gemeinde fand er ein weites Feld seines regen Eifers für Seelsorge, Schule und die Wohltätigkeit überhaupt. Alle öffentlichen Gebäude der Gemeinde Branzoll befanden sich bei seinem Eintritte in einem elenden, völlig baufälligen Zustande. Er restaurierte die Kirche und versah sie mit kostspieligen Paramenten, versetzte den Friedhof außer das Dorf, stellte den Pfarrhof her, baute ein ganz neues Schulhaus, verbesserte das Einkommen des Schullehrers, sorgte für die Anlegung von drei öffentlichen Brunnen, schaffte drei kostspielige Feuerspritzen an, erbaute für sie eine eigene Remise, und als nach Jahren das von ihm erbaute Schulhaus für die zugenommene Bevölkerung zu klein wurde, erweiterte er dasselbe durch ein eigenes Lokale für Mädchen, wozu er den Grund und Boden geschenkt hat. Während der Cholerazeit im Jahre 1836 wurde durch seine Einwirkung in Branzoll ein Spital, größtenteils auf seine Kosten, eingerichtet und die Pflege und Heilung der Kranken besorgt. Seine wohltätige Wirksamkeit erstreckte sich auch auf die Nachbargemeinden, für welche und für die oberwähnten vielfältigen Bauten und Anschaffungen er viele tausend Gulden aus eigenen Mittein aufgewendet hat. <pb n="247" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s247.pdf"/>Er ist ein einfacher, schlichter Mann, tut das Gute nicht wegen des Weltlohns und hat sich von seiner schlechtdotierten Pfründe niemals um eine bessere beworben. In Anerkennung der großen Verdienste des v. Ferrari haben der Bezirkshauptmann in Botzen, der Kreispräsident in Brixen, der Statthalter von Tirol und der Fürstbischof von Brixen auf die Verleihung des goldenen Verdienst­kreuzes mit der Krone für denselben angetragen<note type="footnote" n="4">Von diesen Befürwortungen ist nur der Antrag des Statthalters von Tirol existent; <bibl type="archival">BMUK. (Registratur), CUM., Präs. 4177/1852</bibl>.</note>. Der Minister Graf Thun erkennt den v. Ferrari gleichfalls einer öffentlichen Auszeichnung vollkommen würdig, glaubt aber, daß dieselbe bei den so vielfältigen, seltenen und ausgezeichneten Verdiensten dieses seit so vielen Jahren bereits selbständigen Seelsorgers in dem Ritterkreuze des Franz-Joseph-Verdienstordens zu bestehen hätte, womit sich die Ministerkonferenz einstimmig einverstanden erklärte<note type="footnote" n="5">Vortrag Thuns v. <date when="1852-09-23">23. 9. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3091/1852</bibl>; mit Ah. E. v. <date when="1852-10-10">10. 10. 1852</date> bewilligte der Kaiser nicht das Ritterkreuz des Franz-Joseph-Ordens, sondern das Goldene Verdienstkreuz mit der Krone; die Korrektur der Ah. E. ist in der Handschrift des Kaisers.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1852-10-03">3. Oktober 1852</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. [Fiume, <date when="1852-10-12">12. 10. 1852</date>
                     <ref xml:id="fn_3_1_48_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_1_48_a">Fehlt im Original; ergänzt nach dem Protokollband 1852, <quote>HHSTA., Kab. Kanzlei</quote>.</note> .]</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>