<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1857-05-04">4. Mai 1857</date>–<date when="1859-05-12">12. Mai 1859</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="495">Sitzung 495</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-03-26"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b7-z495.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 7 4. Mai 185812. Mai 1859</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="2015">2015</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">84</idno>
                  <idno type="KZ">1109</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-03-26"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 26. 3.),<orig> gesehen </orig>Bach 28. 3.,<orig> gesehen </orig>Thun 28. 3.,<orig> gesehen </orig>Toggenburg 28. 3., Bruck 29. 3., Kempen 28. 3., Nádasdy 29. 3.,<orig> Für Se. Exzellenz den Herrn Ersten Generaladjutanten Sr. Majestät </orig>Kellner 29. 3.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-03-26">1859-03-26</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>gesehen</orig> Bach 28. 3.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>gesehen</orig> Thun 28. 3.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>gesehen</orig> Toggenburg 28. 3.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-03-29">29. 3.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-03-28">28. 3.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-03-29">29. 3.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8310">
                     <surname>Kellner</surname>
                     <note>
                        <orig>Für Se. Exzellenz den Herrn Ersten Generaladjutanten Sr. Majestät Kellner</orig>
                     </note>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-03-29">29. 3</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_7_495_0">Entschädigung der Grundbesitzer im Marchfelde aus Anlaß der Truppenkonzentrierung von 1856</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-07-0-18590326-P-0495" ana="a3-b7-z495">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml#a3-b7_z495.pdf">
               <title type="num">Nr. 495</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-03-26">26. März 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 26. 3.),<orig> gesehen </orig>Bach 28. 3.,<orig> gesehen </orig>Thun 28. 3.,<orig> gesehen </orig>Toggenburg 28. 3., Bruck 29. 3., Kempen 28. 3., Nádasdy 29. 3.,<orig> Für Se. Exzellenz den Herrn Ersten Generaladjutanten Sr. Majestät </orig>Kellner 29. 3.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1109</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1859-03-26">26. März 1859</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_7_495_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Entschädigung der Grundbesitzer im Marchfelde aus Anlaß der Truppenkonzentrierung von 1856</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war der Vortrag des Ministers des Inneren vom <date when="1858-08-28">28. August 1858</date>, KZ. 3521, MCZ. 3104, über die Ansprüche mehrerer Gemeinden und Grundbesitzer im Marchfelde auf Vergütung des durch die Truppenkonzentrierung im Jahre 1856 erlittenen Schadens<note type="footnote" n="1">Noch ehe dieser Vortrag Bachs v. <date when="1858-08-28">28. 8. 1858</date>, Z. 20501, resolviert war, hatten sich weitere Gemeinden der Bitte um Ersatz des durch Truppenübungen verursachten Schadens angeschlossen, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1082/1859.</bibl>
                     </note>. Diese Ansprüche wurden aus dem Titel des infolge der Konzentrierung verspäteten oder ganz unterbliebenen Anbaus der Winterfrucht erhoben. Bei der hierwegen noch am <date when="1856-10-30">30. Oktober 1856</date> abgehaltenen militärisch politischen Augenscheinskommission wurde konstatiert, welche Felder und mit welcher Frucht sie bestellt worden, bei welchen die Bestellung unterblieben und wie der Stand der verspäteten Saaten sei, um sodann bei einer kurz vor der Ernte des Jahres 1857 vorzunehmenden Beaugenscheinigung aus der Vergleichung des Standes der Früchte auf diesen Feldern gegen jenen der ohne Hindernisse bestellten den ersteren entgangenen Nutzen abschätzen zu können.</p>
                  <p>Obwohl nun das Kreisamt unter dem Manhartsberg<note type="footnote" n="2">Korneuburg.</note> sich gegen jede weitere Schadenserhebung und Vergütung erklärte, weil bei der günstigen Witterung des 1856er Herbstes jeder fleißige Landwirt vom <date when="1856-09-29">29. September 1856</date> an, als dem Tage, wo die Truppenkonzentrierung aufgehoben wurde, bis Ende Oktober Zeit genug hatte, seine Felder mit Wintersaat zu bestellen, so wurde doch über Antrag der niederösterreichischen Statthalterei und mit Zustimmung des Landesgeneralkommandos die zweite Augenscheinskommission am <date when="1857-07-01">1. Juli 1857</date> abgehalten und der den Grundbesitzern aus dem unterbliebenen oder verspäteten Anbau mit Winterfrucht entgangene Nutzen mit 37.195 fr. ermittelt, dessen Vergütung der Minister des Inneren in dem obzitierten Vortrage gegen das Einraten des Armeeoberkommandos und des Finanzministers beantragte.</p>
                  <p>Vor der Beratung des Gegenstandes in der Konferenz wurde das Gutachten des Justizministers, dessen schriftliche Äußerung samt der hierauf vom Finanzminister erstatteten Gegenäußerung vorliegt, eingeholt<note type="footnote" n="3">Die beiden Äußerungen liegen dem Originalprotokoll bei.</note>.</p>
                  <p>Auf Grundlage der ersteren, wornach den Beteiligten nach der gegenwärtigen Sachlage die ermittelte Entschädigung im Rechtswege nicht verweigert werden dürfte, erklärte <pb n="235" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s235.pdf"/>der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> nach abermaliger genauer Prüfung der Akten in der Hauptsache, daß den Beteiligten eine Entschädigung gebühre, weil durch den mit Zustimmung und Intervention der Militärautoritäten aufgenommenen, auch von der Landwirtschaftsgesellschaft für richtig anerkannten Kunstbefund zweifellos gestellt ist, daß den betreffenden Grundbesitzern aus der infolge der Konzentrierung verspäteten Bestellung der Wintersaat in der Quantität des Ertrags und aus dem notgedrungenen Sommeranbau statt der vorgehabten Wintersaat in der Qualität bezüglich im Werte der geernteten Früchte ein Nachteil wirklich zugegangen ist.</p>
                  <p>Indessen erscheinen dem Minister des Inneren die Faktoren, welche bei der ziffernmäßigen Berechnung zur Grundlage dienten, zu hoch angesetzt worden zu sein. Man hat nämlich einen achtkörnigen Ertrag als den gewöhnlichen angenommen, während er in der Regel nur sechskörnig ist, und den Preis des Weizens à 5 fr. per Metzen angesetzt, da dies doch der höchste ist, den diese Fruchtgattung seit Jahren gehabt hat, und es den damaligen Preisverhältnissen vollkommen entspricht, denselben mit 4 fr. anzunehmen. Nachdem sich solchergestalt in der der Entschädigungsausmittlung zum Grunde gelegten Berechnung ein Abfall von 45 % ergäbe, glaubte der Minister des Inneren, daß allen billigen Rücksichten entsprochen wäre, wenn den Beteiligten zwei Drittel der ausgemittelten Summe von 37.195 fr. im administrativen Wege gegen Verzichtleistung auf den Rechtsweg bewilligt würden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte dagegen, von seiner im schriftlichen Votum abgegebenen Meinung nicht abgehen zu können und lieber die Verfolgung der fraglichen Ansprüche auf dem Rechtswege, auf die Gefahr hin, daß das Ärar sachfällig werde, als deren Befriedigung im administrativen Wege gegen die Bestimmungen der Normalvorschrift vom Jahre 1837 zugeben zu wollen<note type="footnote" n="4">Ah. E. v. <date when="1837-10-24">24. 10. 1837</date>, <bibl type="archival">HHSTA., ÄStr. 6262/1837.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>Die Stimmenmehrheit der Konferenz war jedoch mit dem Antrage des Ministers des Inneren einverstanden, selbst der Generaladjutant Sr. Majestät, FML. Freiherr v. Kellner, obwohl er den Vorgang der Schadenserhebung acht Monate nach Aufhebung den Konzentrierung der Bestimmungen des Normals von 1837 nicht gemäß findet (was auch der Minister des Inneren zu rügen sich vorbehielt) erklärte, gegen eine gnadenweise Abfertigung der Beteiligten nichts einwenden zu sollen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Chef der Obersten Polizeibehörde</rs>
                     </hi> würde eine solche gnadenweise Abfertigung mit der runden Summe von 20.000 fr. genügend finden, wogegen der tg. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">gefertigte Vorsitzende</rs>
                     </hi> die Bewilligung eines aliquoten Teils der ausgemittelten Gesamtsumme, sei es mit einem Drittel oder mit der Hälfte, zur Erleichterung der Repartierung auf die einzelnen Teilnehmer vorzöge<note type="footnote" n="5">Mit. Ah. E. v. <date when="1859-04-12">12. 4. 1859</date> auf den Vortrag Bachs v. <date when="1858-08-28">28. 8. 1858</date> bewilligte der Kaiser <quote>aus Gnade</quote> eine Entschädigung von 20.000 fl.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1859-03-26">26. März 1859</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, am <date when="1859-04-12">12. April 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>