<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Juli 1865–<date when="1866-03-26">26. März 1866</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="037a">Ah. Reskript an den siebenbürgischen Landtag, Wien, am <date when="1865-12-25">25. Dezember 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="037a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1865-12-25"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b1-z37a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 1 Juli 1865–26. März 1866</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1971">1971</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>Dem MRProt. v. <date when="1865-12-22">22. 12. 1865</date> liegt eine vom Direktionsadjunkten der siebenbürgischen Hofkanzlei, Jakob Bruckmüller, am <date when="1865-12-27">27. 12. 1865</date> gefertigte Abschrift der Endredaktion bei; die Abänderungen des genannten MR. sind darin bereits berücksichtigt. Druck der Ausfertigung: Wiener Zeitung v. <date when="1866-01-10">10. 1. 1866</date> (M.); Verhandlungen des Siebenbürgischen Landtages 1865/66, 91 f.; Trausch, Aktenmäßige Darstellung 115 ff.<title level="a" type="desc" n="037a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-12-25"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Druck: 
                                    der Ausfertigung: Wiener Zeitung v. <date when="1866-01-10">10. 1. 1866</date> (M.); Verhandlungen des Siebenbürgischen Landtages 1865/66, 91 f.; Trausch, Aktenmäßige Darstellung 115 ff.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">Dem MRProt. v. <date when="1865-12-22">22. 12. 1865</date> liegt eine vom Direktionsadjunkten der siebenbürgischen Hofkanzlei, Jakob Bruckmüller, am <date when="1865-12-27">27. 12. 1865</date> gefertigte Abschrift der Endredaktion bei; die Abänderungen des genannten MR. sind darin bereits berücksichtigt.</item>
            </list>
            <p ana="other">Dem MRProt. v. <date when="1865-12-22">22. 12. 1865</date> liegt eine vom Direktionsadjunkten der siebenbürgischen Hofkanzlei, Jakob Bruckmüller, am <date when="1865-12-27">27. 12. 1865</date> gefertigte Abschrift der Endredaktion bei; die Abänderungen des genannten MR. sind darin bereits berücksichtigt.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_1_37a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-01-0-18651225-P-0037a" ana="a6-b1-z37a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml#a6-b1_z37a.pdf">
               <title type="num">Nr. 37a</title>
               <title type="descr">Ah. Reskript an den siebenbürgischen Landtag, Wien, am <date when="1865-12-25">25. Dezember 1865</date>
               </title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">Dem MRProt. v. <date when="1865-12-22">22. 12. 1865</date> liegt eine vom Direktionsadjunkten der siebenbürgischen Hofkanzlei, Jakob Bruckmüller, am <date when="1865-12-27">27. 12. 1865</date> gefertigte Abschrift der Endredaktion bei; die Abänderungen des genannten MR. sind darin bereits berücksichtigt.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_1_37a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Franz Joseph der Erste, von Gottes Gnaden Kaiser von Österreich; apostolischer König von Ungarn, Böhmen, Galizien und Lodomerien; König der Lombardei, Venedigs und Illyriens, Erzherzog von Österreich, Großfürst von Siebenbürgen und Graf der Szekler etc. etc. etc. entbieten den zufolge Unserer Einberufung auf den <date when="1865-11-19">19. November 1865</date> in Unserer königlichen Freistadt Klausenburg versammelten Mitgliedern des Landtages Unseres geliebten Großfürstentums Siebenbürgen Unseren Gruß und Unsere Gnade.</p>
                  <p>Wir hatten Uns bewogen gefunden, Euch lieben Getreuen mittelst Unseres Reskriptes vom 1. September l. J. zu dem in Unsere königliche Freistadt Klausenburg am 19. November l. J. zusammentretenden Landtage einzuberufen<note type="footnote" n="1">Siehe Beilage zum MRProt. v. <date when="1865-08-29">29. 8. 1865</date>.</note>, und zum ausschließlichen Gegenstand der Verhandlung dieses Landtages die vorzunehmende Revision des von Uns bis nunzu unberührt gelassenen I. Gesetzartikels vom Jahre 1848 über die Union Unseres geliebten Großfürstentums Siebenbürgen mit Unserem Königreiche Ungarn<note type="footnote" n="2">
                        <bibl type="secondary">
                           <title>Siebenbürgische Landtagsartikel vom Jahre 1848</title>, 4—8</bibl>.</note> bestimmt.</p>
                  <p>Es ist fortan Unsere schon in dem Reskripte vom 6. Oktober l. J.<note type="footnote" n="3">Eröffnungsreskript v. <date when="1865-10-06">6. 10. 1865</date>, Beilage zum MRProt. v. <date when="1865-09-29">29. 9. 1865</date>.</note> kundgegebene, das Wohl beider Länder umfassende Absicht, daß die hochwichtige Frage der Regelung der staatsrechtlichen Verhältnisse des Großfürstentums Siebenbürgen, welches im innigen Verbande zu Unserer ungarischen Krone steht, einer befriedigenden Lösung zugeführt werde<ref xml:id="fn_6_1_37a_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_6_1_37a_a">
                        <quote>Es gereicht zu Unserer besonderen Befriedigung, daß die Landtagsverhandlungen, ungetrübt von Ausbrüchen der Parteileidenschaften mit Besonnenheit geführt, das Gepräge der Mäßigung beurkunden</quote> Streichung des <ref type="protocol-link" target="MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml">MR. v. <date when="1865-12-22"/>22. 12. 1865</ref>; da der erste Entwurf fehlt, kann nur vermutet werden, daß der Satz an dieser Stelle stand.</note>.</p>
                  <p>Nach einer neuerlichen ernsten Beratung habt Ihr in Euerer Uns unterbreiteten alleruntertänigsten Repräsentation vom <date>18. Dezember l. J.</date>
                     <note type="footnote" n="4">Siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml">MR. v. <date when="1865-12-22"/>22. 12. 1865</ref>.</note> die politische und volkswirtschaftliche Wichtigkeit eines innigeren Anschlusses Siebenbürgens an Unser Königreich Ungarn hervorgehoben; gleichzeitig habt Ihr in billiger Würdigung der Interessen der verschiedenen Nationalitäten und Konfessionen Siebenbürgens die formulierten Anträge des Kronstädter Deputierten Bömches im Interesse der sächsischen und jene des Koloser Komitatsdeputierten Josef Hosszu zugunsten der romanischen Nation zur Vorlage an den gemeinschaftlichen Landtag <pb n="236" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml%23a6-b1_einzelseiten/a6-b1_s236.pdf"/>anempfohlen und auch die Sondermeinungen des griechisch-orientalischen Erzbischofs Freiherrn v. Schaguna und des Hermannstädter Deputierten Jakob Rannicher und Genossen der Repräsentation beigeschlossen.</p>
                  <p>Eueren Bitten Gehör gebend, und damit die Lösung der die gesamte Monarchie berührenden staatsrechtlichen Fragen keinen Aufschub erleide, gestatten Wir, daß der gegenwärtige Krönungslandtag Ungarns, welcher sich mit der Regelung jener Fragen zu befassen haben wird, von Unserem geliebten Großfürstentum Siebenbürgen nach der Art und der Wahlordnung vom Jahre 1848 zur Wahrung der Landesinteressen beschickt werde.</p>
                  <p>Indem Wir die Vertretung Siebenbürgens an diesem Landtage genehmigen, geschieht es mit der ausdrücklichen Erklärung, daß hiedurch die Rechtsbeständigkeit der bisher erlassenen Gesetze keineswegs alteriert werde.</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_6_1_37a_b">Die definitive Union beider Länder, welche Wir nur auf Grundlage der geregelten staatsrechtlichen Verhältnisse der Länder der ungarischen Krone untereinander und zu dem Reiche verwirklichen können, machen Wir überdies von der gehörigen Berücksichtigung der speziellen Landesinteressen Unseres Großfürstentums Siebenbürgen und von der Gewährleistung der auch durch Euch gewürdigten Rechtsansprüche der verschiedenen Nationalitäten und Konfessionen und von der zweckmäßigen Regelung der administrativen Fragen dieses Landes abhängig</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_6_1_37a_b">Änderung des <ref type="protocol-link" target="MRP-1-6-01-0-18651222-P-0037.xml">MR. v. <date when="1865-12-22"/>22. 12. 1865</ref> aus <quote>Die definitive Union beider Länder wird von der Gewährleistung der von Euch in Euerer Adresse gewürdigten Rechtsansprüche der verschiedenen Nationalitäten und Konfessionen Siebenbürgens und der zweckmäßigen Regelung der administrativen Fragen dieses Landes abhängig gemacht.</quote>
                     </note>.</p>
                  <p>In Anbetracht dieser Unserer Entschließung finden Wir, den gegenwärtigen Landtag bis auf weiteres zu vertagen.</p>
                  <p>Unter einem verfügen Wir, daß unverzüglich zur Wahl der zu dem jetzt in Unserem Königreiche Ungarn tagenden Krönungslandtage abzusendenden Vertreter Siebenbürgens geschritten werde, und Wir werden das Geeignete veranlassen, daß diejenige Kategorie der Regalisten, welchen der erste Paragraph des VII. ungarischen Gesetzartikels vom Jahre 1848 an der Magnatentafel Sitz- und Stimmrecht gibt<note type="footnote" n="5">
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 96 f.</bibl>
                     </note>, mit tunlichster Beschleunigung nach Pest berufen werde.</p>
                  <p>Denen Wir übrigens mit Unserer kaiserlich-königlichen und landesfürstlichen Huld und Gnade unveränderlich gewogen bleiben.</p>
                  <p>Gegeben in Unserer Haupt- und Residenzstadt Wien, am 25. Dezember im eintausendacht­hundertfünfundsechzigsten, Unserer Regierung im achtzehnten Jahre.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Franz Joseph m. p.</seg>
                  <seg type="other">Franz Graf Haller m. p.</seg>
                  <seg type="other">Auf Sr. k. k. apostolischen Majestät Allerhöchsteigenen Befehl: Nikolaus Graf Teleki m. p.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>