<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="069">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-11-29">29. November 1859</date> – Protokoll I</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-11-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z69.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">281</idno>
                  <idno type="KZ">4098</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-11-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 29. 11.), Thun, Bruck, Nádasdy, Gołuchowski 30. 11., Thierry 30. 11., Seldern.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-29">1859-11-29</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-30">30. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-11-30">30. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8617">
                     <surname>Seldern</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_69_0">Über die Staatsschuldendirektion und Kontrollkommission</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18591129-P-0069" ana="a4-b1-z69">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z69.pdf">
               <title type="num">Nr. 69</title>
               <title type="descr">69 Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-11-29">29. November 1859</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 29. 11.), Thun, Bruck, Nádasdy, Gołuchowski 30. 11., Thierry 30. 11., Seldern.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4098</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am <date when="1859-11-29">29. November 1859</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses [etc.] Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_69_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Über die Staatsschuldendirektion und Kontrollkommission</head>
                  <p>Der in den Konferenzen vom 5., 7. und <date when="1859-11-08">8. November 1859</date>
                     <note type="footnote" n="1">Sammelprotokoll Nr. 58.</note> beratene Entwurf eines Patentes über die Einrichtung der Staatsschuldentilgungsdirektion und der Kontrollkommission hat in der reichsrätlichen Beratung, welcher der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> beiwohnte, Modifikationen erfahren, mit denen er sich nicht einverstanden erklären konnte, und worüber er die Ansicht der Konferenz einholen zu dürfen sich erbat<note type="footnote" n="2">
                        <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 946/1859 und GA. 1072/1859</bibl>. Dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 864 ff.</bibl>
                     </note>. Sie betreffen:</p>
                  <p>1. das Prinzip des Entwurfs, nämlich die Aufhebung des Tilgungsfonds selbst. Die reichsrätlichen Votanten, an der streng rechtlichen Auffassung festhaltend, daß das Vermögen des Tilgungsfonds ein von den Staatsgläubigern erworbenes sei, erklärten sich gegen die Löschung und Vertilgung der bei demselben erliegenden Obligationen und glaubten, daß die Zinsen derselben nach wie vor bei der Staatsschuldenkasse zu erheben und dann zur Bestreitung der der Finanzverwaltung obliegenden alljährlichen Amortisierung der Verlosungsschulden <ref xml:id="fn_4_1_69_a">und anderer Schulden</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_69_a">Einfügung a–a Brucks.</note> verwendet werden sollen. Materiell ergibt sich hieraus, bemerkte der Finanzminister, keine Differenz, denn die Summe, welche die Finanzverwaltung alljährlich auf die Amortisierung verwenden muß, ist ungefähr dieselbe, auf welche sich die Zinsen des Tilgungsfondsvermögens belaufen. Vereinfacht aber wird die Gebarung wesentlich, wenn die doppelte Einstellung und Verrechnung der zu einem und demselben Zwecke bestimmten Gelder vermieden werden kann. Den Staatsgläubigern selbst erwächst aus der Löschung und Tilgung jener Obligationen derselbe Vorteil, daß damit die allgemeine Staatsschuld um so viele Millionen vermindert und hiermit folgerecht der Wert der im Umlaufe verbleibenden Obligationen erhöht wird.</p>
                  <p>Die Konferenz erklärte sich einstimmig für die Ansicht des Finanzministers, nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> bemerkt hatte, daß diese Sache wohl nicht nach privatrechtlichen Verhältnissen beurteilt werden könne, <ref xml:id="fn_4_1_69_b">sondern es sich vom Standpunkte der Gerechtigkeit nur darum handeln könne, die Staatsgläubiger nicht in eine ungünstigere, ihre Interessen gefährdende Lage zu versetzen. Die formelle Auffassung des Reichsrates würde zur Folge haben, daß der Tilgungsfonds in Österreich niemals aufgelöst werden könnte, während es doch jetzt allgemein anerkannt ist, daß in anderer Weise zweckmäßiger für die tunliche Verminderung der Staatsschuldenlast vorzusehen sei und deshalb auch in anderen Ländern mit der Aufhebung des Tilgungsfonds vorgegangen worden ist, ohne daß hierin eine Verletzung von Rechten der Staatsgläubiger erblickt worden wäre.</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_69_b">Einfügung b–b Thuns.</note>sondern es sich vom Standpunkte der Gerechtigkeit nur darum handeln könne, die Staatsgläubiger nicht in eine ungünstigere, ihre Interessen gefährdende Lage zu versetzen. Die formelle Auffassung des Reichsrates würde zur Folge haben, daß der Tilgungsfonds in Österreich niemals aufgelöst werden könnte, <pb n="270" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s270.pdf"/>während es doch jetzt allgemein anerkannt ist, daß in anderer Weise zweckmäßiger für die tunliche Verminderung der Staatsschuldenlast vorzusehen sei und deshalb auch in anderen Ländern mit der Aufhebung des Tilgungsfonds vorgegangen worden ist, ohne daß hierin eine Verletzung von Rechten der Staatsgläubiger erblickt worden wäre. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> stimmte diesem umso mehr bei, als, wie er hinzusetzte, das Vermögen des Tilgungsfonds aus dem Staatsvermögen entstanden ist, [und] nachdem endlich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> hervorgehoben hatte, daß die effektive Tilgung jenes Vermögens den Staatsgläubigern auch noch die Bürgschaft gewährt, daß dessen Einkünfte, wie dies schon geschehen, künftig nicht mehr für andere Staatsbedürfnisse verwendet werden können. Ein Bedenken des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizministers</rs>
                     </hi> in betreff der beim Tilgungsfonds erliegenden 30 Millionen in Eisenbahnpapieren ward durch die Bemerkung des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzministers</rs>
                     </hi> behoben, daß die Bestimmung hierüber noch offen und der durch das Patent einzusetzenden Kommission vorbehalten bleibe.</p>
                  <p>2. Formell glaubte der Reichsrat bei den der Direktion zugewiesenen Geschäften auf die alten Patente und Verordnungen über den Tilgungsfonds hinweisen zu sollen. Allein, sie sind dem Publikum weder geläufig noch zur Hand; es schwächt den Eindruck, den das Patent hervorbringen soll, wenn darin auf Gesetze hingewiesen wird, die man erst mühsam aufsuchen soll und sich kaum mehr zu verschaffen weiß. Der Finanzminister und einstimmig mit ihm die Konferenz verharrten daher auf der Textierung, wie sie aus ihrer Beratung hervorgegangen ist.</p>
                  <p>Auch gegen die Absicht des Reichsrates, 3. das Präsidium der Kontrollkommission dem Präsidenten der Obersten Rechnungskontrollbehörde zu übertragen, erklärte sich die Konferenz auf das bestimmteste, indem sie, treu ihrer in den früheren Beratungen festgehaltenen Ansicht, das größte Gewicht darauf legte, daß in dieser Kommission kein einziger lf. Beamte fungiere<note type="footnote" n="3">Fortsetzung MK. v. <date when="1859-12-01">1. 12. 1859</date>/IV.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1859-11-29">29. November 1859</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="other">[Ah. E.] Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1859-12-23">23. Dezember 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>