<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Februar 1861–<date when="1861-04-30">30. April 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="049">Sitzung 49</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1861-04-14"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b1-z49.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 1 Februar 1861–30. April 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1977">1977</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">826</idno>
                  <idno type="KZ">1218</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1861-04-14"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 15.4.), Rechberg, Degenfeld, Plener; BdR. Erzherzog Rainer 18. 4.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8359">
                     <surname>Degenfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_1_49_1">Eventualitäten eines Krieges und Vorbereitungen darauf in militärischer und finanzieller Beziehung</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-01-0-18610414-P-0049" ana="a5-b1-z49">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1-pdf.xml#a5-b1_z49.pdf">
               <title type="num">Nr. 49</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1861-04-14">14. April 1861</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 15.4.), Rechberg, Degenfeld, Plener; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 18. 4.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">826</idno>
                  <idno type="KZ">1218</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der Ministerkonferenz am <date when="1861-04-14">14. April 1861</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_1_49_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Eventualitäten eines Krieges und Vorbereitungen darauf in militärischer und finanzieller Beziehung</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister referierte</rs>
                     </hi> über Ah. Auftrag über die Bedenken, welche FZM. Ritter v. Benedek bezüglich der Mittel geäußert hat, die uns dermal zur erfolgreichen Zurückweisung eines Angriffes durch die vereinigte Streitmacht Sardiniens und Frankreichs im Süden der Monarchie zu Gebote stehen. FZM. Graf Degenfeld las den diesfälligen Bericht des Ritters v. Benedek, worin sich derselbe verpflichtet erklärt, die Verantwortung für die Folgen des Angriffes von Seite dieser Streitmacht, die er als numerisch sehr überlegen schildert, von sich abzulehnen<note type="footnote" n="1">Der Bericht Benedeks, auf den hier verwiesen wird, ist mit <date when="1861-04-07">7. 4. 1861</date> datiert; nachdem Benedek auch am <date when="1861-04-02">2. 4. 1861</date> Truppenverstärkungen wegen der Möglichkeit eines Krieges in Italien verlangt hatte, unterzog Anton Ritter v. Kalik, Vorstand des Evidenzbüros, die Angaben in Benedeks Bericht v. <date when="1861-04-07">7. 4. 1861</date> einer Analyse und kam bezüglich der Schlagkraft des sardinischen Heeres zu einer etwas geringeren Einschätzung; die Beurteilung der sardinischen Streitkräfte, die sich linksbrüchig auf dem Bericht Benedeks v. <date when="1861-04-07">7. 4. 1861</date> befindet, wurde dann am <date when="1861-04-15">15. 4. 1861</date> zu einer umfassenderen Darstellung ausgearbeitet; diese wurde Benedek am <date when="1861-04-18">18. 4. 1861</date> mit einem Schreiben des Kriegsministeriums übersandt; in dem Schreiben wird Benedek das Ergebnis dieses Ministerrates mitgeteilt: daß nämlich die unter seinem Befehl stehende Armee <quote>vorläufig noch in dem jetzigen Bestande ohne einer weiteren Verstärkung oder Veränderung in ihrer Stellung zu belassen wäre</quote>, <bibl type="archival">KA., KM., Präs. CK. 1645 et 1764/1861</bibl>. Zur militärischen Situation im Februar 1861 einen Krieg in Italien betreffend siehe <quote>ebd. 1077/1861, 1106/1861, 1494/1861</quote> und <quote>1535/1861</quote>.</note>. Der Kriegsminister beleuchtete die Darstellung des Armeekommandanten punktweise, gestützt auf die vom Obersten Kadlik<ref xml:id="fn_5_1_49_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_1_49_a">Fälschlich für <quote>Kalik</quote>.</note> gelieferten genaueren Zifferndaten, woraus er folgerte, daß ein Angriff von Seite Sardiniens allein vorderhand keine Wahrscheinlichkeit für sich habe, daß man aber die Eventualität einer Mitwirkung Frankreichs wohl berücksichtigen müsse, welches imstande wäre, binnen 20 Tagen seine Truppen bis an den Mincio vorzuschieben. Einer solchen kombinierten Streitmacht wären wir mit unserem dermaligen Truppenstand in Italien durchaus nicht gewachsen, und Graf Degenfeld könnte die Verantwortung für die Folgen in diesem Falle nicht auf sich nehmen, daher er es für notwendig gefunden habe, die Sache in der heutigen Konferenz der Ah. Entscheidung ehrfurchtsvoll zu unterziehen. Die Hauptfrage sei dermal, ob binnen drei Monaten ein Krieg bevorsteht, und diese Frage könne nur mit Berücksichtigung der diplomatischen Verhältnisse und der ganzen politischen Lage dem Auslande gegenüber beurteilt werden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> erwiderte, er könne heute, so wie bei früheren ähnlichen Beratungen, nur wiederholen, daß es unmöglich sei, auch nur mit einiger Gewißheit zu berechnen, welche Schritte in Paris werden beschlossen werden. <pb n="277" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1-pdf.xml%23a5-b1_einzelseiten/a5-b1_s277.pdf"/>Seit den Tagen von Warschau<note type="footnote" n="2">Zur Warschauer Konferenz, die sich mit der Lage in Italien beschäftigte, siehe Literaturverweise im MRProt. v. <date when="1861-04-06">6. 4. 1861</date>, Anm. 5.</note> ist die Wahrscheinlichkeit eines Krieges mit Frankreich nicht größer, ja selbst vielleicht etwas geringer geworden. Gleichwohl lassen sich die künftigen Wendungen der französischen Politik nicht verbürgen. Jedenfalls ist der Umstand von Bedeutung, daß Frankreich bis jetzt noch keine Anleihen aufgelegt hat und demnach die Geldmittel zur Kriegsführung noch nicht vorhanden sind. Von Sardinien allein sei aber ein Angriff nicht zu erwarten, außer wenn im Orient eine große Konflagration ausbricht oder, wie Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> beizufügen geruhten, wenn Sardinien durch einen Angriff Garibaldis fortgerissen wird. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> äußerte, daß nach den ihm zugänglichen, wohlunterrichteten Quellen Frankreich heuer nicht angreifen zu wollen scheine. Das Projekt einer Anleihe, wovon vor vier Wochen die Rede war, ist vorderhand aufgegeben, und durch das außerordentliche Anwachsen der schwebenden Schuld hat sich Frankreich finanzielle Verlegenheiten geschaffen, welche, bei allen Ressourcen dieses Staates, nicht leicht zu besiegen sind. Die sich bei den süddeutschen Kreditinstituten äußernde Geneigtheit zu finanziellen Transaktionen mit uns ist ein weiteres Anzeichen, daß man den Frieden jetzt als mehr gesichert ansieht. Minister v. Plener besprach hierauf seine vorhandenen Geldmittel sowohl als die beabsichtigten Dispositionen zur Deckung des Abganges im Monate Mai, welche jedoch für den Fall neuer großer Truppenaufstellungen nicht auslangen würden, daher er dringend bitten müßte, davon noch Umgang zu nehmen und die nötigen Verstärkungen in Italien womöglich durch Beiziehung von Truppenkörpern aus den deutsch-slawischen Provinzen zu erzielen. Insbesondere aber müsse der Finanzminister vor auffallenden Kriegsvorbereitungen warnen, weil ihm dadurch die nötigen Finanzoperationen sehr erschwert werden würden. Übrigens sei sein Bestreben darauf gerichtet, für den Fall des wirklichen Bedarfes das nötige Geld sicherzustellen, und er ersuche um präzise Angaben darüber.</p>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten, den Kriegsminister Ah. zu beauftragen, an FZM. v. Benedek im beruhigenden Sinne unter Mitteilung der von Oberst Kadlik beigebrachten Daten zu schreiben<note type="footnote" n="3">Vgl. Anm. 1.</note>. In bezug auf die Entblößung der deutsch-slawischen Kronländer von Truppen sei die äußerste Grenze beinahe schon erreicht. Eine Vorbereitungsmaßregel, welche ohne Aufsehen getroffen werden kann, sei die Fortsetzung des allmählichen Pferdeankaufs im stillen und ohne Beschleunigung.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1861-04-15">15. April 1861</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1861-04-17">17. April 1861</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1861-04-18">18. April 1861</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>