<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="2">Abteilung II</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Schwarzenberg</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">Oktober 1850 – <date when="1851-05-30">30. Mai 1851</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="440">Sitzung 440</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1851-01-08"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a2-b4-z440.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung II Das Ministerium Schwarzenberg, Band 4 Oktober 1850 – 30. Mai 1851</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2011">2011</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MKZ">69</idno>
                  <idno type="KZ">27</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1851-01-08"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Wacek; BdE. (Schwarzenberg 9. 1.), Csorich; Bde. und anw. Krauß 13. 1., Bach 15. 1., Schmerling 9. 1., Bruck, Thinnfeld 11. 1., Thun, Kulmer 11. 1.; abw. Schwarzenberg, Csorich, Stadion.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8270">
                     <surname>Schwarzenberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1851-01-09">1851-01-09</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8368">
                     <surname>Csorich</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8270">
                     <surname>Schwarzenberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8368">
                     <surname>Csorich</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8275">
                     <surname>Stadion</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_440_1">Todesurteil gegen Philipp Smutný</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_440_2">Sekretärsstellen bei der ungarischen Statthalterei</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_440_3">Politische Organisation Siebenbürgens</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_440_4">Auszeichnung für zwei Gendarmen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_440_5">Auszeichnung für Ernst Pauer</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="6">VI.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_440_6">Unterstützung für die katholische Mission in Khartoum</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="7">VII.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_440_7">Beistellung der Arbeitslokalitäten und der Einrichtungsstücke für die Brünner Handels- und Gewerbekammer</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-2-04-0-18510108-P-0440" ana="a2-b4-z440">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b4-pdf.xml#a2-b4_z440.pdf">
               <title type="num">Nr. 440</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1851-01-08">8. Jänner 1851</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> (Schwarzenberg 9. 1.), Csorich; Bde. und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Krauß 13. 1., Bach 15. 1., Schmerling 9. 1., Bruck, Thinnfeld 11. 1., Thun, Kulmer 11. 1.; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Schwarzenberg, Csorich, Stadion.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">27</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1851-01-08">8. Jänner 1851</date> in Wien abgehaltenen Ministerratssitzung.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_440_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Todesurteil gegen Philipp Smutný</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister Ritter v. Schmerling</rs>
                     </hi> brachte infolge Ah. Befehls mit Beziehung auf das von dem Schwurgerichtshofe in Brünn gegen Philipp Smutný wegen des verübten Verbrechens des Meuchelmordes gefällte Todesurteil und den gleichzeitig gestellten Antrag, ihm die verwirkte Todesstrafe nachzusehen<note type="footnote" n="1">Fortsetzung des <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-04-0-18501231-P-0437.xml#top_2_4_437_11">MR. v. <date when="1850-12-31">31. 12. 1850</date>/XI</ref>.</note> und dafür die angedeutete zeitliche Strafe zu substituieren (welchem letzteren Antrage Se. Majestät Folge zu geben geruhen wollen), die Frage zur Erörterung, was in Schwurgerichtsfällen bei Todesurteilen, welche nun im Wege des Obersten Gerichtshofes an Se. Majestät gelangen, zu geschehen habe, ob nämlich, da nach der dem Ministerrate geschehenen Mitteilung die bisherige Art des Vorganges in solchen Fällen Sr. Majestät mehr Beruhigung gewährt hat, vor der Vorlegung solcher Urteile an Allerhöchstdieselben noch das Gutachten des Obersten Gerichtshofes einzuholen sei oder nicht.</p>
                  <p>Der Justizminister bemerkte, daß er sich deshalb mit dem Generalprokurator und anderen Männern vom Fache beraten habe. Nach der Äußerung dieser Männer ist die Umgehung des Obersten Gerichtshofes dem Systeme der gegenwärtigen Justizgesetzgebung vollkommen angemessen und damit motiviert, daß es bei jedem anderen als dem Schwurgerichtshofe sehr schwierig wäre, wegen der stattgehabten mündlichen Verhandlung und wegen des Vorhandenseins von nur geringen Materialien in ein meritorisches Gutachten in solchen Fällen einzugehen. Diese Männer verkannten übrigens die daraus sich ergebende Inkonvenienz nicht, wenn Se. Majestät in so wichtigen Fällen nur den Antrag eines minder zahlreichen Gerichtshofes vorliegen habe, ferner, daß bei den Schwurgerichten keine allgemeine Übersicht, kein höherer Gesichtspunkt vorauszusetzen und deshalb zu besorgen sei, daß aus den verschiedenen Kronländern in gleichen Fällen ganz verschiedene, bald strengere, bald mildere Urteile und Gnadenanträge vorkommen werden.</p>
                  <p>Nach der Ansicht der vernommenen Fachmänner ist es weiter dem Rechte in keiner Beziehung entgegen, wenn Se. Majestät Sich in solchen Fällen, wen immer, zu Allerhöchst ihrem Ratgeber nehmen. Daß dieser Ratgeber am angemessensten der Oberste Gerichtshof, das höchste Justiztribunal, an welches bisher alle Todesurteile kamen, wäre, könne keinem Zweifel unterliegen.</p>
                  <p>
                     <pb n="180" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b4-pdf.xml%23a2-b4_einzelseiten/a2-b4_s180.pdf"/>Der Justizminister meint, daß für die Zukunft alle Todesurteile von den Schwurgerichtshöfen an den Obersten Gerichtshof zu gelangen hätten, und daß es, um nicht den Umweg durch das Ministerium dahin nehmen zu müssen, am einfachsten und den Geschäftsgang beschleunigend wäre, wenn solche Urteile den Weg vom Schwurgerichtshofe unmittelbar an den Obersten Gerichtshof nehmen würden.</p>
                  <p>Nachdem der Schwurgerichtshof erwogen, ob ein Antrag auf Gnade zu stellen sei, und in diesem Falle, welche zeitliche Strafe statt der Todesstrafe zu substituieren wäre, hätte dann der ganze Akt an den Obersten Gerichtshof zu gelangen, welcher seinerseits keinen Ausspruch zu fällen, sondern als Ratgeber der Krone zu erwägen und den Antrag zu stellen hätte, ob nach dem Ausspruche des Schwurgerichtes vorzugehen sei, oder welche zeitliche Strafe im Gnadenwege allenfalls zu substituieren wäre.<ref xml:id="fn_2_4_440_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_2_4_440_a">Gestrichen: <quote>Es würde hier dasselbe Verhältnis obwalten, wie es beim Reichsrate der Fall sein dürfte, daß nämlich gewisse Gesetzesvorlagen an Se. Majestät erst nach Anhörung des Reichsrates gelangen werden; hier würde dem Antrage des Ministerrates das Gutachten des Obersten Gerichtshofes vorausgehen</quote>.</note>
                  </p>
                  <p>Es kam auch die Alternative zur Sprache, daß es vielleicht zweckmäßiger wäre, um den Obersten Gerichtshof hierbei unberührt zu lassen, eine solche Beratung im Justizministerium vornehmen zu lassen, was auch eine Abkürzung wäre; allein, dagegen wurde erinnert, daß bisher jedes Todesurteil vor den Obersten Gerichtshof, das höchste, sich der allgemeinen Achtung erfreuende Justiztribunal, kam, daß das Volk an diesen Gang gewohnt sei, und daß die Übertragung solcher Beratungen an das Justizministerium im Publikum keinen günstigen Eindruck verursachen dürfte; auch wurde die Angemessenheit hervorgehoben, daß der Justizminister in solchen Angelegenheiten für seine Person unbeteiligt zu bleiben hätte.</p>
                  <p>Der Justizminister bemerkte, daß er in dem besprochenen speziellen Falle des Smutný keinen genügenden Anhaltspunkt finden könnte, von seiner Seite auf eine Änderung der unlängst gegebenen Justiznormen anzutragen, sprach aber gleichzeitig den Wunsch aus, daß, da Se. Majestät Sich bei der Ausübung eines Gnadenaktes des Beirates wessen immer bedienen können, Allerhöchstdieselben allenfalls die Initiative mittelst eines Ah. Handschreibens zu nehmen und den Weg vorzuzeichnen geruhen dürften, auf welchem solche Anträge in der Zukunft in die Hände Sr. Majestät zu gelangen hätten.</p>
                  <p>Rücksichtlich der von dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister v. Thinnfeld</rs>
                     </hi> gemachten Bemerkung, daß, da erfahrungsmäßig bei den verschiedenen Senaten des Obersten Gerichtshofes in gleichen Fällen so voneinander abweichende Anträge in der Strenge und Milde vorkommen, zur Erzielung einer Gleichförmigkeit bei den Begnadigungen in allen Kronländern es vielleicht zweckdienlich wäre, bei dem Obersten Gerichtshofe eine ständige Kommission aus den verschiedenen Senaten dieses Gerichtshofes zusammenzusetzen, welche immer dieselbe zu bleiben hätte, erinnerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi>, daß dieses das Internum des Obersten Gerichtshofes betreffe und dem Präsidenten desselben überlassen werden müßte.</p>
                  <p>Nach dem Beschlusse des Ministerrates ist die vorstehende Darstellung mittelst des vorliegenden Protokolles zur Ah. Kenntnis Sr. Majestät zu bringen, und Allerhöchstdenselben<pb n="181" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b4-pdf.xml%23a2-b4_einzelseiten/a2-b4_s181.pdf"/> anheimzustellen, ob aus dem besprochenen Falle ein Anlaß zu einer Verfügung und welcher genommen werden wolle<note type="footnote" n="2">Auf Vortrag Krauß’ v. <date when="1851-01-13">13. 1. 1851</date> – in Vertretung Schwarzenbergs – bestimmte Franz Joseph mit Ah. Handschreiben v. <date when="1851-01-14">14. 1. 1851</date>, daß Urteile der Schwurgerichtshöfe, bevor sie dem Kaiser vorgelegt würden, vom Obersten Gerichtshof zu begutachten wären, ob Gründe für eine Begnadigung vorlägen und wenn ja, welche Gefängnisstrafe auszusprechen wäre, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MKZ. 118/1851</bibl>. Das Handschreiben mit einer entsprechenden Weisung Schmerlings an die Staatsanwälte publiziert als <bibl type="archival">RGBL. 13/1851</bibl>. Fortsetzung des Gegenstandes in <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-04-0-18510115-P-0442.xml#top_2_4_442_5">MR. v. <date when="1851-01-15">15. 1. 1851</date>/V</ref>.</note>.</p>
                  <p>Die Ah. Entschließung auf den wegen Smutný erstatteten au. Vortrag des Justizministers hätte nach der Ansicht des Ministerrates in folgender Art zu lauten: Ich sehe dem Philipp Smutný die durch das Verbrechen des Meuchelmordes verwirkte Todesstrafe aus Gnade nach, und ist die für diesen Fall vom Schwurgerichte beantragte zeitliche Strafe in Vollzug zu setzen<note type="footnote" n="3">Smutný wurde mit Ah. E. v. <date when="1851-01-09">9. 1. 1851</date> auf den revidierten Vortrag Schmerlings v. <date when="1851-01-09">9. 1. 1851</date> begnadigt und die vom Gerichtshof beantragte zeitliche Strafe verhängt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MKZ. 5/1851</bibl>.</note>.</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_2_4_440_b">(Der Vollzug der zeitlichen Strafe in Provinzialstrafanstalten gehört nämlich zum Wirkungskreise der politischen Behörden.)</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_2_4_440_b">Randbeifügung b-b Waceks.</note></p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_440_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Sekretärsstellen bei der ungarischen Statthalterei</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren Dr. Bach</rs>
                     </hi> besprach hierauf einen Antrag des Baron Geringer, nachträglich zum politischen Status der Statthalterei in Ungarn <ref xml:id="fn_2_4_440_c">zu dem systemisierten einen Sekretär noch</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_2_4_440_c">Einfügung c–c Bachs.</note> acht Sekretäre für die Statthaltereiräte und einen Präsidialsekretär, zusammen also neun Sekretäre zu systemisieren<note type="footnote" n="4">Schreiben (Brandakt) Geringers an Bach v. <date when="1851-01-06">6. 1. 1851</date>, <bibl type="archival">AVA., IM, Präs. 531/1851</bibl>.</note>. Für diesen Antrag wird außer dem Diensterfordernisse die nötige Rücksicht, für so viele nicht untergebrachte Beamte, welche nicht gleich als Statthaltereiräte angestellt werden könnten, aber als Sekretäre gute Dienste leisten können, dann der Umstand, daß bei den Kameralbehörden Sekretäre bestehen, geltend gemacht. Der Präsidialsekretär hätte einen Gehalt von 1800 f., von den übrigen Sekretären hätten vier 1400 f. und vier 1200 f. zu beziehen, was einen Gesamtmehraufwand von 12.200 f. darstellen würde.</p>
                  <p>Diesen Antrag, wogegen der Ministerrat nichts zu erinnern fand, wird der Minister Dr. Bach unterstützend Sr. Majestät zur Ah. Genehmigung vorlegen<note type="footnote" n="5">Fortsetzung des Gegenstandes in <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-04-0-18510120-P-0444.xml#top_2_4_444_3">MR. v. <date when="1851-01-20">20. 1. 1851</date>/III</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_440_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Politische Organisation Siebenbürgens</head>
                  <p>Nachdem die Justizorganisierung in Siebenbürgen von Sr. Majestät bereits Ah. genehmiget worden ist<note type="footnote" n="6">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-03-0-18500704-P-0361.xml#top_2_3_361_1">MR. v. <date when="1850-07-04">4. 7. 1850</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a2-b3-z361" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b3/pdf/a2-b3-z361.pdf" target="MRP-1-2-03-0-18500704-P-0361.xml">ÖMR. II/3, Nr. 361</ref>
                        </bibl>.</note>, so bringt der Minister des Inneren Dr. Bach nun auch die politische Organisierung dieses Landes in Antrag, wobei der in anderen Kronländern angenommene Typus und die Verhältnisse des Landes gehörig berücksichtiget worden seien<note type="footnote" n="7">Der entsprechende Akt, <bibl type="archival">AVA., IM., Präs. 127/1851</bibl>, liegt nicht mehr ein.</note>.</p>
                  <p>Siebenbürgen soll hiernach in fünf politische Verwaltungs- oder Regierungsbezirke mit den Amtssitzen in Hermannstadt, Karlsburg, Klausenburg, Maros-Vásárhely und Broos eingeteilt werden. Die Landesautoritäten und die Vertrauensmänner, welche darüber vernommen worden sind, erklärten sich mit dieser Einteilung vollkommen einverstanden.<pb n="182" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b4-pdf.xml%23a2-b4_einzelseiten/a2-b4_s182.pdf"/> Unter den fünf Kreisregierungen würden 36 politische Bezirke und das ganze unter der Statthalterei stehen.</p>
                  <p>Der Aufwand für die Kreisregierungen würde 98.000 f. und der Gesamtaufwand für die politische Verwaltung circa 435.000 f. betragen.</p>
                  <p>Der Minister Dr. Bach wird nun diesen Gegenstand mit Zustimmung des Ministerrates Sr. Majestät vorlegen<note type="footnote" n="8">Der entsprechende Vortrag Bachs v. <date when="1851-01-07">7. 1. 1851</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MKZ. 63/1851</bibl>, trägt folgenden Randvermerk Ransonnets o. D. Dieser Vortrag wurde dem Minister des Inneren von Seiner Majestät dem Kaiser ohne Erledigung zurückgestellt. Fortsetzung des Gegenstandes in MR. <date when="1851-04-16">16. 4. 1851</date>/VI.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_440_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Auszeichnung für zwei Gendarmen</head>
                  <p>Ferner erwirkte der Minister Dr. Bach die Zustimmung des Ministerrates zu dem bei Sr. Majestät zu unterstützenden Antrage, jedem der beiden Gendarmen, welche sich in Weichselburg besonders ausgezeichnet haben, das silberne Verdienstkreuz huldreichst verleihen zu wollen<note type="footnote" n="9">Der entsprechende Vortrag Bachs v. <date when="1851-01-09">9. 1. 1851</date> wurde mit Ah. E. v. <date when="1851-01-14">14. 1. 1851</date> resolviert, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MKZ. 77/1851</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_440_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Auszeichnung für Ernst Pauer</head>
                  <p>Ebenso hat der Ministerrat dem Antrage des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusministers Grafen Thun</rs>
                     </hi> auf die Verleihung des Ritterkreuzes des Franz-Joseph-Ordens an den gewesenen Direktor der protestantisch-theologischen Lehranstalt in Wien, Consistorialrat Pauer, einen sehr würdigen Mann, der sich stets gut benommen, Frieden unter den Konfessionen zu erhalten wußte und dessen Auszeichnung einen guten Eindruck machen würde, beigestimmt<note type="footnote" n="10">Auf Vortrag Thuns v. <date when="1851-01-06">6. 1. 1851</date> erhielt Ernst Pauer mit Ah. E. v. <date when="1851-01-22">22. 1. 1851</date> das Ritterkreuz des Franz-Joseph-Ordens, <bibl type="archival">ebd., MKZ. 111/1851</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_440_6" n="6">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VI. </num>
                     </label>Unterstützung für die katholische Mission in Khartoum</head>
                  <p>Gegen den weiteren Antrag desselben Ministers, der katholischen Mission in Khartoum, welche ein Erziehungshaus daselbst errichtet hat und für die Verbreitung der christkatholischen Religion in jenen Gegenden arbeitet, von der Ah. Gnade Sr. Majestät eine Unterstützung jährlicher 1000 f. aus dem genügend dotierten Sklavenredemtionsfonds zu erwirken, wurde vom Ministerrate nichts zu erinnern gefunden<note type="footnote" n="11">Der im Sinne des Ministerratsbeschlusses verfaßte Vortrag Thuns v. <date when="1851-01-06">6. 1. 1851</date> wurde mit Ah. E. v. <date when="1851-01-21">21. 1. 1851</date> resolviert, <bibl type="archival">ebd., MKZ. 110/1851</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_440_7" n="7">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VII. </num>
                     </label>Beistellung der Arbeitslokalitäten und der Einrichtungsstücke für die Brünner Handels- und Gewerbekammer</head>
                  <p>Der Gemeinderat der Stadt Brünn wendet sich an das Gesamtministerium mit der Bitte, die Stadtgemeinde von der von dem Handelsministerium ihr auferlegten Verpflichtung für die Beistellung der Arbeitslokalitäten und Einrichtungsstücke für die Handels- und Gewerbekammer zu sorgen, zu entheben<note type="footnote" n="12">Der Akt, laut Protokollbuch <quote>Bericht über die Weigerung des dortigen [Brünner] Gemeinderates zur Herstellung der Räumlichkeiten und Einrichtung für die Handelskammer</quote>, <bibl type="archival">AVA., HM., Allg. 76/1851</bibl>, liegt nicht mehr ein.</note>.</p>
                  <p>Über diesen dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister Freiherrn v. Bruck</rs>
                     </hi> abgetretenen Rekurs der erwähnten Stadtgemeinde fand derselbe zu bemerken, daß nach dem für die Handels- und Gewerbekammern erlassenen provisorischen Gesetze die Gemeinden zur Tragung solcher Auslagen verpflichtet seien<note type="footnote" n="13">Das bestimmte der § 24 des Erlasses des Handelsministeriums v. <date when="1848-12-15">15. 12. 1848</date> über die Errichtung der Handelskammern, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 27/1849</bibl>.</note> und daß es sich bei dem vorliegenden Rekurse<pb n="183" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b4-pdf.xml%23a2-b4_einzelseiten/a2-b4_s183.pdf"/> eigentlich darum handle, ob die reichen Vorstädte Brünns, welche in die Stadtgemeinde aufgenommen werden sollen, sich aber die Verwaltung ihres Vermögens vorbehalten wollen, von einem Beitrage zu der gedachten Auslage gleichfalls getroffen werden sollen<note type="footnote" n="14">Vgl. dazu die Eingabe der Brünner Handels- und Gewerbekammer v. <date when="1850-12-09">9. 12. 1850</date> an Bruck mit der Bitte, <quote>die Gesamtsumme aller Budgetansätze von allen erwerbssteuerpflichtigen Gewerbetreibenden des Brünner Kreises ... einbringen zu lassen</quote>, <bibl type="archival">AVA., HM., Allg. 137/1851</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Da aber die Gemeinde Brünn bereits da ist, und den Gemeinden die Tragung der gedachten Auslagen obliegt, so hätte es bei der Entscheidung des Handelsministeriums zu verbleiben und der Ministerrat hätte sich in keine weitere Entscheidung in dieser Angelegenheit einzulassen.</p>
                  <p>Da es jedoch hier eigentlich darauf ankommt, ob die neuen Teile der Gemeinde Brünn, wenn sich nämlich die weitere Gemeinde gebildet haben wird, zu der gedachten Auslage einen Beitrag zu leisten haben, so hat sich der Minister Freiherr v. Bruck diesfalls das weitere Einvernehmen mit dem Minister des Inneren vorbehalten<note type="footnote" n="15">Mit Schreiben (K.) v. <date when="1851-01-11">11. 1. 1851</date> teilte das Handelsministerium der Brünner Handels- und Gewerbekammer mit, daß es bei der ursprünglichen ministeriellen Anordnung zu verbleiben hätte, <bibl type="archival">ebd.</bibl> Der Akt mit dem gleichlautenden Schreiben an den Brünner Gemeinderat, <bibl type="archival">ebd., Allg. 322/1851</bibl>, liegt nicht mehr ein.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1851-01-09">9. Jänner 1851</date>. Schwarzenberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1851-01-09">9. Jänner 1851</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>