<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1866-04-08">8. April 1866</date>–<date when="1867-02-06">6. Februar 1867</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="110">Sitzung 110</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1866-11-15"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b2-z110.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 2 8. April 1866–6. Februar 1867</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1973">1973</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">110</idno>
                  <idno type="KZ">3906</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1866-11-15"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Meyer; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Belcredi 15. 11.), Beust, Mailáth, Larisch 23. 11., Wüllerstorf 23. 11., John 24. 11., Haller 24. 11., Kussevich 27. 11.; abw. Komers.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9263">
                     <surname>Meyer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9078">
                     <surname>Belcredi</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-11-15">1866-11-15</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3437">
                     <surname>Beust</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8655">
                     <surname>Mailáth</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9176">
                     <surname>Larisch</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-11-23">23. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8784">
                     <surname>Wüllerstorf</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-11-23">23. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3442">
                     <surname>John</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-11-24">24. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9106">
                     <surname>Haller</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-11-24">24. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3448">
                     <surname>Kussevich</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-11-27">27. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8827">
                     <surname>Komers</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_2_110_1">Reskript an den ungarischen Landtag</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-02-0-18661115-P-0110" ana="a6-b2-z110">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml#a6-b2_z110.pdf">
               <title type="num">Nr. 110</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1866-11-15">15. November 1866</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Meyer; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Belcredi 15. 11.), Beust, Mailáth, Larisch 23. 11., Wüllerstorf 23. 11., John 24. 11., Haller 24. 11., Kussevich 27. 11.; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Komers.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">110</idno>
                  <idno type="KZ">3906</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1866-11-15">15. November 1866</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_2_110_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Reskript an den ungarischen Landtag</head>
                  <p>Beratung des an den auf den 19. d. M. einberufenen ungarischen Landtag zu erlassenden königlichen Reskriptes.</p>
                  <p>Über Aufforderung <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Sr. Majestät</rs>
                     </hi> legte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler v. Mailáth</rs>
                     </hi> den Entwurf des an den wiedereinberufenen Landtag zu erlassenden königlichen Reskriptes vor. Die demselben zugrundeliegenden Ideen seien in der Konferenz in Prag besprochen worden<note type="footnote" n="1">Von dieser Besprechung in Prag gibt es keine Aufzeichnung; es muß sich daher um eine neben den Ministerratssitzungen v. 28. und <date when="1866-10-29">29. 10. 1866</date> stattgefundene Besprechung gehandelt haben; so auch <bibl type="secondary">
                           <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 2, 525, Anm</bibl>.</note>, und es handle sich gegenwärtig nur darum, sie in dem vorliegenden Reskripte zum klaren Ausdruck zu bringen und das Programm der Regierung unzweideutig zu formalisieren.</p>
                  <p>Es wurde hierauf zur Beratung der deutschen Übersetzung des Reskriptes geschritten, wobei der Herr Hofkanzler sich noch vorbehielt, bei einer neuen Überprüfung die definitive, mit dem Wortlaute des ungarischen Originals vollständig übereinstimmende Redaktion festzustellen. Infolge einer längere Zeit dauernden Beratung, wobei über Anregung <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Sr. Majestät</rs>
                     </hi> eine Anzahl von Änderungen im deutschen Texte, welche sich mehr dem Ausdrucke des ungarischen Originals näherten, beliebt wurden, verständigte man sich noch über folgende den Sinn des Originals modifizierende Abänderungen:</p>
                  <p>Für die Stelle im Eingangspassus: „deren Ausgangspunkt die verfassungsmäßige Regelung des Verbandes der Bestandteile der Monarchie und deren hochwichtiges, in Unseren Augen unverrücktes Endziel die baldige Wiederherstellung der Autonomie Unseres geliebten Königreiches Ungarn bildet“, wurde folgende angenommen: „deren Ausgangspunkt Wir in Unserer Thronrede bezeichneten und als deren hochwichtiges und unverrückbares Endziel Wir die verfassungsmäßige Regelung des Verbandes der einzelnen Teile der Monarchie sowie die baldige Wiederherstellung der autonomen Rechtsgestaltung Unseres geliebten Königreiches Ungarn ansehen“.</p>
                  <p>Der Ausspruch Ende der dritten Seite und anfangs der vierten, daß Se. Majestät in dem Entwurfe des Subkomitees mit Befriedigung die Idee der Zusammengehörigkeit der Länder der Monarchie verwirklicht sehe, wurde mehrfach beanständet, und man einigte sich dahin, dem dort ausgesprochenen Gedanken folgenden richtigeren Ausdruck zu verleihen: „Mit Befriedigung sehen Wir in diesem Entwurfe das lebhafte Bewußtsein der Zusammengehörigkeit Unserer Länder ausgedrückt und die unerläßliche Rücksicht als leitenden Grundsatz erfaßt, daß der Bestand der Monarchie in ihren wichtigsten Interessen gesichert werde.“</p>
                  <p>
                     <pb n="309" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s309.pdf"/>In dem ersten Absatze, Seite 5, wurde für das Wort „technische“ das mehr bezeichnende „fachgemäße“ angenommen. Gegen den Ausdruck am Schlusse dieses Passus, daß die Heeresorganisation noch durch übereinstimmende Grundsätze in den Bestimmungen der Dienstzeit und der Heeresergänzung wesentlich bedingt ist, wurden namentlich über das Wort „wesentlich“ mehrfache Bedenken erhoben; es wurde zwar anerkannt, daß die Worte „wesentlich bedingt“ dem korrekten Sinne der Worte nach eine volle Unerläßlichkeit der Sache in sich schließen, nach ihrem Gebrauche jedoch im gewöhnlichen Leben könnten sie leicht in einem anderen Sinne, und zwar dahin verstanden werden, als habe man damit nur eine hauptsächliche Bedingung aussprechen wollen, ein Mißverständnis, dem vorgebeugt werden müsse. Es wurde daher mit Rücksicht auf diese begründeten Bedenken der Schlußstelle dieses Absatzes folgende Fassung gegeben: „der fachgemäßen inneren Organisation desselben auch noch eine Übereinstimmung der Grundsätze in den Bestimmungen der Dienstzeit und der Heeresergänzung unzweifelhaft erfordert“.</p>
                  <p>Auf Seite 6 wurde der also lautende Eingang des ersten Absatzes: „Wir wünschen, daß die landtäglichen Verhandlungen auf dieser Grundlage“ etc. folgendermaßen abgeändert: „Wir wünschen durch das Resultat der auf dieser Grundlage fortschreitenden landtäflichen Verhandlungen ehestens in der Lage zu sein“ etc. Am Schlusse dieses Absatzes wurden statt der Worte „verfassungsmäßigen Wünschen“ die folgenden zwei: „konstitutionellen Ansprüchen“ gewählt.</p>
                  <p>Auf die Bemerkung des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzministers Grafen Larisch</rs>
                     </hi>, daß die Dringlichkeit einer befriedigenden Erledigung der Angelegenheit auch noch durch einen Hinweis auf die anderen Teile der Monarchie, welche einer solchen entgegenharren, motiviert werden möchte, wurde dem vorletzten Absatze des Reskriptes folgende veränderte Fassung gegeben: „Wir geben Uns der Hoffnung hin, daß … zum Gegenstande ihrer eindringlichen, zugleich aber auch dem Mahnrufe der Zeit entsprechenden Beratungen machen und hiedurch die Erfüllung Unseres innigsten Wunsches: das gesicherte Inslebentreten des konstitutionellen Organismus Unseres Gesamtreiches ihrerseits beschleunigen werden.“</p>
                  <p>Über die Stelle in dem Reskripte, welche auf Seite 6 von der Ernennung eines verantwortlichen Ministeriums spricht, bemerkte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> am Schlusse der Beratung, daß diese in ihrer Allgemeinheit von ungarischer Seite anders werde verstanden werden wollen, als man hier wirklich damit verstehe. Es sei vorauszusehen, daß man den Worten „Ernennung eines verantwortlichen Ministeriums“ die Deutung unterlegen werde, als habe man damit die Einsetzung eines vollständigen ungarischen Ministeriums versprochen, und es frage sich nun, ob, um dem Vorwurfe der Zweideutigkeit zu entgehen, eine ganz klare Sprache nicht vorzuziehen sei? Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler v. Mailáth</rs>
                     </hi> gab zu, daß die fragliche Stelle in so allgemeinen Ausdrücken gehalten sei, daß man eine Zweideutigkeit unterzuschieben versuchen könnte. Allein die Stellung, welche die <pb n="310" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s310.pdf"/>Regierung diesfalls einnehme, sei bekannt, von einer Täuschung könne wohl nicht die Rede sein, wogegen im gegenwärtigen Stadium der Verhandlungen es denn doch angezeigt sein dürfte, von einer näheren Präzisierung des Gegenstandes abzusehen. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten hierauf in den Gegenstand nicht weiter einzugehen.</p>
                  <p>Das nunmehr definitiv festgestellte königliche Reskript lautet folgendermaßen: (vide Beilage<ref xml:id="fn_6_2_110_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_6_2_110_a">Vgl. Beilage zu diesem MRProt., mit Nachweis der ursprünglich dem MR. zur Beratung vorgelegten Fassung.</note>).</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1866-11-15">15. November 1866</date>. Belcredi.</dateline>
                  <seg type="other">Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen.</seg>
                  <dateline>Wien, <date when="1866-12-06">6. Dezember 1866</date>. Franz Joseph.</dateline>
               </closer>
            </div>
         <div type="appendix">
                    <ab>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-02-0-18661117-P-0110a.xml">Beilage: MRP-1-6-02-0-18661117-P-0110a.xml</tei:ref>
                    </ab>
                </div>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>