<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title><title level="s" type="sub" n="1">Abteilung I</title><title level="s" type="sub">Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">März 1848–<date when="1848-11-21">21. November 1848</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="114">Sitzung 114</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1848-08-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a1-1848_z114.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung I Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848, Band 1 März 1848–21. November 1848</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">2063</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1848-08-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Wacek; VS. Wessenberg; BdE. 30. 8. und anw. Doblhoff, Latour, Krauß, Bach, Hornbostel, Schwarzer, Wessenberg; BdE. Franz Karl (3. 9.).</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8184">
                     <surname>Wessenberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9251">
                     <surname>Franz Karl</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1848-09-03">3. 9.</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_114_1">Stellung Ungarns zur Gesamtmonarchie</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_114_2">Taxenverminderung für Studenten des Josephinums</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_114_3">Verlegung von Militär zur Disziplinierung der Eisenbahnarbeiter am Semmering</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-1-01-0-18480829-P-0114" ana="a1-1848_z114">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml#a1-1848_z114.pdf">
               <title type="num">Nr. 114</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1848-08-29">29. August 1848</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Wessenberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> 30. 8. und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Doblhoff, Latour, Krauß, Bach, Hornbostel, Schwarzer, Wessenberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> Franz Karl (3. 9.).</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">2063</idno>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der Ministerratssitzung vom <date when="1848-08-29">29. August 1848</date> unter dem Vorsitze des Conseilspräsidenten, Ministers des Hauses und des Äußern Freiherrn v. Wessenberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_114_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Stellung Ungarns zur Gesamtmonarchie</head>
                  <p>Laut des Ministerratsprotokolles vom 27. d. M. wurde beschlossen, die in eben diesem Protokolle besprochene Staatsschrift über die Stellung des Königreiches Ungarn zur Gesamtmonarchie vor und nach den Märzereignissen mittelst eines besonderen au. Vortrages unter Beifügung von Anträgen über den in der ungarisch-kroatischen Angelegenheit einzuhaltenden Gang Sr. Majestät vorzulegen<note type="footnote" n="1">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480827-P-0113.xml#top_1_1_113_6">MR. v. <date when="1848-08-27">27. 8. 1848</date>/VI</ref>.</note>.</p>
                  <p>Dieser Vortrag nebst den infolge desselben an den Herrn Erzherzog Stephan, Palatin von Ungarn, und an den Ban von Kroatien, Freiherrn v. Jellachich, zu erlassenden Kabinettschreiben wurde nun in der heutigen Ministerratssitzung vorgelesen, und es wurde von keiner Seite dagegen etwas zu erinnern gefunden, worauf derselbe, von den sämtlichen Ministern gefertigt, vorgelegt wutde<note type="footnote" n="2">Abschrift des ministeriellen Vortrags v. <date when="1848-08-29">29. 8. 1848</date> in <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 1901/1848</bibl>. Mit Datum v. <date when="1848-08-31">31. 8. 1848</date> erließ der Kaiser ein Handschreiben an Erzherzog Stephan, in dem er unter Einschluß der Denkschrift Vorschläge zur Beilegung der Krise machte, <quote>ebd</quote>., und ebd., <bibl type="archival">SBProt. 926/1848</bibl>. Mit einem anderen Handschreiben wurde Jellačić am selben Tag von diesem Schritt unterrichtet und aufgefordert, die Vorbedingungen für Verhandlungen zwischen dem österreichischen und dem ungarischen Ministerium zu erfüllen und <quote>des Rufes nach Wien für sich und rücksichtlich auch für einen Bevollmächtigten oder die Landes-Abgeordneten gewärtig zu sein, ebd., Kab. Kanzlei, MRZ. 1901/1848</quote>. Fortsetzung des Gegenstandes in <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480918-P-0122.xml#top_1_1_122_1">MR. v. <date when="1848-09-18">18. 9. 1848</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_114_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Taxenverminderung für Studenten des Josephinums</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister Graf Latour</rs>
                     </hi> bemerkte, daß den ärztlichen Zöglingen der Josephsakademie die für ihre Rigorosen und Promotionen zu zahlenden Taxen (etwa 200f.) durch mehrere Jahre von Sr. Majestät dem Kaiser vorgeschossen wurden<note type="footnote" n="3">Zu den Modalitäten dieser Vorschüsse siehe den Akt <bibl type="archival">HHSTA., ÄStR., 725/1848</bibl>.</note>. Da das Josephinum gegenwärtig mit der Universität vereinigt ist<note type="footnote" n="4">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480513-P-0036.xml#top_1_1_36_12">MR. v. <date when="1848-05-13">13. 5. 1848</date>/XII</ref>.</note>, so erlaube er sich, an das Ministerium des öffentlichen Unterrichtes die Anfrage, ob an der Universität für die ärztlichen Rigorosen und Promotionen noch Taxen gezahlt werden. Diesen Gegenstand zu berühren, veranlasse ihn die Rücksicht, daß es den meistens mittellosen Militärärzten schwer fiele, solche Taxen zu entrichten. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Freiherr v. Doblhoff</rs>
                     </hi> erwiderte, daß die Rigorosentaxen an der Universität, die einen Teil der Genüsse der Professoren etc. ausmachen, gegenwärtig noch entrichtet werden, daß aber das Ministerium des öffentlichen Unterrichtes die Absicht habe, diese Taxen zu vermindern, so wie es bereits die früheren Promotionen, die dabei üblichen Disputationen und Dissertationen und die damit verbundenen Kosten und Taxen <pb n="607" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml%23a1_einzelseiten/a1-1848_s607.pdf"/>aufgehoben hat<note type="footnote" n="5">Mit einer Eingabe v. <date when="1848-05-06">6. 5. 1848</date> hatten die Studenten der medizinischen Fakultät um die Aufhebung sämtlicher Rigorosen-, Dissertations- und Promotionstaxen angesucht, <bibl type="archival">AVA., UM., Präs. 205/1848</bibl>; vgl. dazu den Protest v. <date when="1848-03-27">27. 3. 1848</date> der Professoren der medizinischen Fakultät dagegen, <quote>ebd., Präs. 206/1848</quote>. Das Unterrichtsministerium hatte mit Schreiben (K.) v. <date when="1848-08-09">9. 8. 1848</date> darauf geantwortet, daß bei den diesbezüglichen kommenden Verhandlungen <quote>hievon der geeignete Gebrauch gemacht werden wird, ebd</quote>.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> wolle nur diese Frage schriftlich in Anregung bringen, worauf dann die beabsichtigte Taxverminderung verfügt werden wird<note type="footnote" n="6">Die Taxen sind nicht vermindert worden. Allerdings wurde den 23 Absolventen der Josephsakademie ein Vorschuß von insgesamt 4956 fl. und 30 Kreuzern auf Vortrag des Kriegsministeriums v. <date when="1848-10-23">23. 10. 1848</date> mit Ah. E. v. <date when="1848-11-14">14. 11. 1848</date> zur Begleichung dieser Taxen bewilligt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 2367/1848</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_114_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Verlegung von Militär zur Disziplinierung der Eisenbahnarbeiter am Semmering</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> eröffnete, daß die Eisenbahnarbeiter am Semmering sehr häufig von der freien Fahrt auf der Eisenbahn Gebrauch machen. Über die an den Sektionsingenieur gestellte Frage, warum so vielen Arbeitern Freikarten gegeben werden, gab derselbe zur Antwort, daß die Beamten keine Freikarten geben wollen, daß sie aber oft von den Arbeitern überfallen werden und sich fügen müssen; würden sie es nicht tun, so wäre zu besorgen, daß alle dort befindlichen 1200 Arbeiter über sie kämen. Auch bemerkte der Ingenieur, daß dort, wo sich zahlreichere Arbeitergruppen zeigen, die Polizei sogleich verschwinden müsse. Dieser unleidliche Zustand, bemerkte der Minister, mache es notwendig, die erforderliche Militärmacht in die erwähnte Gegend zu verlegen, und zwar gleich eine Division, von welcher eine Kompanie in Baracken im Bahnhofe, die andere in Gloggnitz und Umgegend untergebracht werden könnte. Er werde diesfalls den Kreishauptmann und den Ingenieur vernehmen und sodann die weiteren Einleitungen treffen, um diesem anmaßenden Benehmen der Arbeiter Einhalt zu tun<note type="footnote" n="7">Nachdem Schwarzer nähere Auskunft vom Kresiamt des Viertels unter dem Wienerwald erhalten hatte, wandte er sich mit Schreiben (K.) v. <date when="1848-09-06">6. 9. 1848</date> an Doblhoff, in dem er, da es sich bei dieser Angelegenheit lediglich <quote>um Erhaltung der öffentlichen Ordnung und Sicherheit von Privateigentum</quote> handelte, den Innenminister um eine zweckentsprechende Erledigung ersuchte, <bibl type="archival">FA., Montan-Präsidial-Acten (AM. Präs.) 515/1848</bibl>. Doblhoff erwiderte noch am selben Tag, daß man mit öffentlicher Kundmachung eine Bahnfahrtverbilligung den Arbeitern zugestehen solle; diese Maßnahme fiel aber, so Doblhoff, in die Zuständigkeit des Ministeriums der öffentlichen Arbeiten, <quote>ebd. 534/1848</quote>. Schwarzer entschied mit Schreiben (K.) an die entsprechenden Stellen, diese Angelegenheit durch eine gemischte Kommission in Beratung zu ziehen, <quote>ebd</quote>. Nach der Beratung der Kommission am <date when="1848-09-13">13. 9. 1848</date> erschien mit Datum v. <date when="1848-09-15">15. 9. 1848</date> eine gedruckte Kundmachung, in der den nach Wien zuständigen Arbeitern die Bahnfahrt von Gloggnitz nach Wien und zurück <quote>um einen bedeutend verminderten Preis</quote> zugesichert wurde, <quote>ebd. 575/1848</quote>; anbei auch das Beratungsprotokoll der Kommission v. <date when="1848-09-13">13. 9. 1848</date>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1848-08-29">29. August 1848</date>.</dateline>
                  <seg type="other">Ges. 3. September. Franz Karl. Vidi.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>