<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1862–<date when="1862-10-31">31. Oktober 1862</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="240c">Votum Wickenburgs in betreff der böhmisch-schlesischen Verbindungsbahnen</title>
            <title level="a" type="desc" n="240c">Beilage c</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18620621-P-0240.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18620621-P-0240.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1862-06-21"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b4-z240c.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 4 Mai 1862–31. Oktober 1862</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1985">1985</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="240c">Beilage c</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18620621-P-0240.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18620621-P-0240.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1862-06-21"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1862-06-21">21. 6. 1862</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1862-06-21">21. 6. 1862</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_4_240c_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-04-0-00000000-P-0240c" ana="a5-b4-z240c">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_z240c.pdf">
               <title type="num">Nr. 240c</title>
               <title type="descr">Votum Wickenburgs in betreff der böhmisch-schlesischen Verbindungsbahnen</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18620621-P-0240.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18620621-P-0240.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1862-06-21">21. 6. 1862</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_4_240c_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Zur Belebung des öffentlichen Verkehrs erscheint es dringend notwendig, daß das österreichische und [das] preußische Eisenbahnnetz miteinander in vielfachere Verbindung gebracht werde und sonach der Übelstand verschwinde, welcher darin <pb n="70" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einzelseiten/a5-b4_s70.pdf"/>besteht, daß längs der langgestreckten österreichisch-preußischen Grenze zwischen Oderberg und Reichenberg nirgend ein Bahnanschluß besteht. Hiezu kommt noch die bedrängte ökonomische Lage der Reichenberg-Pardubitzer Eisenbahngesellschaft, welche alljährlich eine höchst bedeutende Aufzahlung von Seite des Staates in Anspruch nimmt und eine Besserung ihrer Verhältnisse nur von einem Anschlusse ihrer Bahn an das preußische Eisenbahnnetz erwarten kann. Allen diesen Interessen würde entsprochen, wenn die Pardubitzer Bahn sowohl in nördlicher als auch in östlicher Richtung, d. i. von Löbau nach Cottbus und von Schwadowitz in der Richtung auf Waldenburg, fortgesetzt und an die preußischen Bahnen angeschlossen würde. Die Fortsetzung der Josefstadt-Schwadowitzer Flügelbahn bis zum Anschlusse an die preußischen Bahnen bei Waldenburg würde der Pardubitzer Bahn den Transitoverkehr zwischen Breslau und Süddeutschland sichern und dieselbe überdies durch massenhafte Kohlentransporte aus dem nahegelegenen Waldenburger Kohlenreviere zureichend alimentieren. Der Erleichterung der Einfuhr der Waldenburger Kohle nach Böhmen steht kein Bedenken entgegen, da die preußische Kohle im Reichenberger Industriebezirke tatsächlich den Markt beherrscht und dermal auf der Achse zugeführt wird. Die erleichterte Einfuhr würde vielmehr das günstige Resultat zur Folge haben, daß die Industriellen im nordöstlichen Böhmen eine billigere Kohle erhalten würden. Leider haben aber die früheren Verhandlungen mit der preußischen Regierung zu keinem günstigen Ergebnisse geführt, indem preußischerseits ausschließlich eine Bahnführung von Glatz in der Richtung auf Wildenschwert, welche österreichischerseits aus strategischen Rücksichten für unzulässig erklärt wurde, angestrebt worden ist<note type="footnote" n="1">Siehe dazu die Note Rechbergs an Wickenburg v. <date when="1861-06-16">16. 6. 1861</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Administrative Registratur, F 19, Karton 4</bibl>, Mappe <quote>Preußen — Eisenbahnanschlüsse an Preußen, Zl. ad 6184 H/1861</quote>.</note>. Preußen hat damals die Bahnführung von Löbau nach Cottbus einfach abgelehnt und dem Bahnanschlusse bei Waldenburg, wahrscheinlich im Hinblick auf die Festung Josefstadt, ebenfalls strategische Bedenken entgegengesetzt. Seither ist in dieser Angelegenheit eine Änderung insoferne eingetreten, als die preußische Regierung aufgrund einer königlichen Entschließung den Anschluß bei Waldenburg unter der Bedingung gestatten will, daß österreichischerseits einem Bahnanschlusse bei Wildenschwert kein Hindernis entgegengesetzt werde.</p>
                  <p>Ich könnte es, nur um aller möglichen Besorgnisse los zu werden, mit Freude begrüßen, wenn die preußische Regierung auf die von ihr gestellte Bedingung eines Bahnanschlusses bei Wildenschwert verzichten und daher unbedingt die Führung einer Bahn von Löbau nach Cottbus und den Bahnanschluß in der Richtung auf Waldenburg gestatten würde. Sollte dies jedoch nicht gelingen, so muß ich mich im Interesse des öffentlichen Verkehrs und des mit Vorschußleistungen an die Aktien-Gesellschaft der Süd-Norddeutschen-Verbindungsbahn schwer belasteten Staatsschatzes dahin aussprechen, daß Reziprozität geübt und daher den hinsichtlich Waldenburg schon erteilten und hinsichtlich Löbau-Cottbus noch zu stipulierenden preußischen Zugeständnissen gegenüber der Bahnanschluß bei Wildenschwert gestattet werde, wobei selbstverständlich alle jene Vorsichten in <pb n="71" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einzelseiten/a5-b4_s71.pdf"/>Anwendung zu bringen wären, welche geeignet sind, das Eindringen einer feindlichen Armee auf jener Bahnstrecke zu vereiteln. Daß solche Vorkehrungen, als Unterminierung der Brücken und anderer Anstalten zur schnell zu bewirkenden Zerstörung der Geleise, unschwer auszuführen sind, ist kein Zweifel, und wäre es zu beklagen, wenn bloß strategische Bedenken die Herstellung höchst wichtiger Verbindungen verhindern und den Staat zwingen sollten, alljährig eine Zubuße von beinahe einer Million zu leisten. Wird einerseits ein Eindringen der Preußen bei Wildenschwert besorgt, so stünde uns ja ebenso bei Waldenburg ein Vorgehen in Schlesien offen. Wickenburg.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>