<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="314">Sitzung 314</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-10-27"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z314.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3434</idno>
                  <idno type="KZ">4236</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-10-27"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 27. 10.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck; abw. Bach.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-10-27">1855-10-27</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_314_1">Errichtung von Schulpräparandien in Ungarn</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18551027-P-0314" ana="a3-b4-z314">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z314.pdf">
               <title type="num">Nr. 314</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-10-27">27. Oktober 1855</date> – Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 27. 10.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Bach.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4236</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll II der zu Wien am <date when="1855-10-27">27. Oktober 1855</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_314_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Errichtung von Schulpräparandien in Ungarn</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister für Kultus und Unterricht</rs>
                     </hi> referierte über eine Meinungsdifferenz, welche sich zwischen ihm und dem Finanzminister bei der Verhandlung über die Errichtung von Lehranstalten für Schullehrerpräparanden<note type="footnote" n="1">Vorbereitungsschüler.</note> in Ungarn ergeben hat. Es ist nämlich beabsichtigt, die bisher in Ungarn bestehenden sechs Lehranstalten auf zwölf zu vermehren und nach dem Muster der in den deutschen Kronländern bestehenden einzurichten. Hierzu wird außer den reichlich gebotenen Leistungen und Beiträgen der Gemeinden und Bischöfe zur Besoldung der Lehrer eine Summe von ca. 14.000 f. jährlich aus dem im ganzen aktiven Studienfonds in Anspruch genommen, welche der Finanzminister, da der ungrische Studienfonds aus dem Staatsschatze dotiert wird, vorderhand nicht zugestehen will und vielmehr auf weitere Opfer von Seite der Bischöfe und Gemeinden sowie auf eine nur allmählige Ausführung der ganzen Einrichtung hindeutet. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte auch heute, von dieser seiner Ansicht nicht abgehen zu können.</p>
                  <p>Mit Rücksicht auf die Wichtigkeit des Zwecks und auf die Dringlichkeit der Ausführung der für das Volksschulwesen Ungarns so gedeihlichen Maßregel glaubte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsminister</rs>
                     </hi> auch seinerseits auf seinem Antrage verharren zu sollen, nachdem der vom Finanzminister angedeutete Vorgang bei den von Seite <pb n="171" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s171.pdf"/>der Beteiligten bereits gebrachten Opfern kaum ein Resultat haben und die Ausführung der Maßregel allzusehr in die Länge ziehen würde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> trat dem Antrage des Unterrichtsministers bei. Der Handelsminister ebenfalls<note type="footnote" n="2">Vortrag Thuns v. <date when="1855-10-27">27. 10. 1855</date>, <bibl type="archival">HHSTA, Kab. Kanzlei, MCZ. 3551/1855</bibl>, und Ah. E. v. <date when="1855-12-14">14. 12. 1855</date>, welche lautete: <quote>Hierüber verordne Ich wie folgt: 1. Anstelle der auf Kosten des ungarischen Studienfonds im Jahre 1842 errichteten Präparandien zu Pest, Szegedin, Miskolcz, Neuhäusel, Groß-Kanizsa, dann der im Jahre 1846 zugewachsenen Präparandie in Raab sind zwölf neue, mit Hauptschulen in Verbindung zu setzende katholische Lehrerbildungsanstalten, und zwar elf für männliche und eine für weibliche Lehramtskandidaten, erstere zu Pest, Kalocsa, Tyrnau, Großwardein, Kaschau, Szathmar, Neusohl, Gran, Oedenburg, Fünfkirchen und Raab, letztere an dem Institute der Englischen Fräulein in Pest – mit den in dem vorgelegten Plane bezeichneten Unterrichtssprachen, sobald als möglich zu aktivieren und nach den von Ihnen entworfenen Bestimmungen, welche hiermit Meine Genehmigung erhalten, einzurichten. 2. In der Voraussetzung, daß die Kosten der Lehrlokalität sowie der Instandhaltung, Einrichtung und Beheizung aus Lokalmitteln werden bestritten werden, bewillige Ich, daß die Gehalte der eigentlichen Präparandenlehrer, und zwar eines an jeder Anstalt für Pest mit jährlich 800 fl., für die anderen mit 700 fl. aus dem ungarischen Studienfonds erfolgt werden. Dieser Fonds hat ferner auch die auf Remunerationen für die Hilfs- und Nebenlehrer sowie auf die Beihilfe zur Anschaffung der kostspieligen Lehrmittel, endlich auf Stipendien für Kandidaten an jeder einzelnen Anstalt erforderlichen Beiträge in dem beantragten Maße, und rücksichtlich der Kandidatenstipendien auf die Dauer des Mangels an katholischen Volksschullehrern in Ungarn jährlich zu leisten. 3. Den Katecheten, welche den Religionsunterricht der Lehramtskandidaten zu leiten haben werden, können nach Bedürfnis zeitweilige oder jährliche Remunerationen bis zu dem Betrage von 100 fl. aus dem ungarischen Religionsfonds dort bewilligt werden, wo die Bischöfe die Entlohnung dieser Katecheten ablehnen und andere Lokalmittel hierzu durchaus nicht aufgefunden werden sollten. 4. Auf die Dauer des Mangels an katholischen Volksschullehrern können in Absicht auf die Aufnahmsbedingungen, nach Umständen auch auf die Bildungsdauer der Lehramtskandidaten, jene Erleichterungen, welche sich als unabweislich herausstellen, nach dem Ermessen des Unterrichtsministeriums getroffen werden. 5. Den betreffenden Bischöfen und Stadtgemeinden ist bekanntzugeben, daß Ich ihre für das Zustandekommen dieser neuen Lehrerbildungsanstalten an den Tag gelegte Beitragswilligkeit wohlgefällig zur Kenntnis genommen habe, und erwarte, daß sie zur Schonung des Studienfonds an der Erhaltung der Anstalten auch noch mit weiteren Beiträgen sich beteiligen werden. 6. Schließlich ist es Mein Wille, daß wegen der Einführung von Lehrkursen über Katechetik und Schulpädagogik für die katholischen Theologen in Ungarn, damit die dortigen katholischen Volksschulen in Zukunft auch tüchtige Katecheten und Vorsteher erhalten, die die geeignete Verhandlung mit dem Fürstprimas und den Ordinariaten eingeleitet und der Erfolg Mir zur Kenntnis gebracht werde</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1855-10-27">27. Oktober 1855</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1855-12-14">14. Dezember 1855</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>