<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">November 1862–<date when="1863-04-30">30. April 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0001">Vorwort </title>
            <author ref="#editor_RumpIer">
               <persName>Helmut RumpIer</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_RumpIer">
                        <persName>Helmut RumpIer</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 5 November 1862–30. April 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Wissenschaftlicher Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: 
                                Helmut RumpIer.
                                </span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-05-0-00000000-vorwort">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml#a5-b5_vorwort.pdf">
               <title type="descr">Vorwort</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Zwischen der dramatischen Wende zum Konstitutionalismus 1861 einerseits und der 1863 mit dem Frankfurter Fürstentag einsetzenden großen außenpolitischen Krise andererseits lag für Österreich eine Periode der Konsolidierung. Die Jahreswende 1862/1863, wie sie im vorliegenden Band dokumentiert ist, markiert in diesem Sinn sicher einen Höhepunkt. Dem Bandbearbeiter, Dr. Stefan Malfèr, ist beizupflichten, wenn er als Gesamturteil formuliert: „Gewiß hätte im Dezember 1862 niemand begründet prophezeien können, daß die Monarchie gerade den halben Weg zwischen zwei Kriegen und zwei Niederlagen und eine ähnliche Wegstrecke zwischen der Gewährung der Verfassung und ihrer Sistierung zurückgelegt hatte.“ Sieht man etwas näher hin, und die Ministerratsprotokolle ermöglichen dies, sind allerdings durchaus die Gefahrenzonen erkennbar, die das Konsolidierungswerk von 1861 als begrenzte Leistung erkennen lassen: Der Ausbau der Februarverfassung, wie er von der Öffentlichkeit erwartet und von den liberalen Mitgliedern der Regierung angestrebt wurde, stieß deutlich auf den Widerstand des Kaisers, der von den konservativen Ministern Rechberg, Esterházy und Forgách gegen die Mehrheit des Ministerrates um Schmerling und Plener unterstützt wurde. Der Reichsrat, dessen erste Session im Dezember 1862 zu Ende ging, blieb infolge des Fernbleibens der Ungarn, Kroaten und Italiener und des teilweisen Auszuges der Tschechen und Polen in seiner Kompetenz begrenzt. Die bedeutendste 1862/63 zu einem Abschluß gebrachte Materie, das Übereinkommen zwischen Staat und Nationalbank (Bankakte, <date when="1863-01-14">14. Jänner 1863</date>) war unter diesem Gesichtspunkt nur ein Provisorium. Und in den seit 1848 nachwirkenden Nationalitätenfragen konnte kein Fortschritt erzielt werden, weil die meisten von ihnen Rechte der Krone Ungarns tangierten und weil mit der nationalungarischen Opposition trotz eines bedeutenden Verhandlungsangebotes noch kein Kompromiß gefunden werden konnte. Trotz dieser Krisenmomente berechtigten die allgemeine Lage und die erbrachten Leistungen zu vorsichtig optimistischen Zukunftshoffnungen. Der Staatshaushalt war geordnet. Das Angebot der Ungarn enthielt im Prinzip bereits die Ausgleichslösung von 1867. Die Polen begannen, sich angesichts der Erfahrung aus dem Aufstand in Rußland einer konstruktiven Zusammenarbeit mit Wien zuzuwenden. Die zunächst noch einmal festgehaltene und vom Kaiser sanktionierte Schmerlingsche Reichsidee war zwar nicht durchsetzbar, das war schon klar abzusehen. Aber sie bildete doch den notwendigen Fixpunkt für Kompromisse, in deren Rahmen die Reichseinheit prinzipiell erhalten werden konnte. </p>
               <p>Wie üblich lag auch der vorliegende Band dem ungarischen Komitee zur Begutachtung vor. Gábor Erdody hat dankenswerterweise eine Stellungnahme verlaßt. Er findet besonders hervorhebenswert, daß in der behandelten Periode die Verhältnisse in Österreich „durch politische Stabilisierung, Gesetzgebung, wirtschaftliche Konsolidierung und allgemeinen Fortschritt“ bestimmt waren, während „die Prozesse in Ungarn“ und die ungarische Frage allgemein „weiterhin von Stagnation und Machtkämpfen“ geprägt waren. Als Beleg für den großen Grad an Übereinstimmung zwischen der heutigen ungarischen und österreichischen Geschichtswissenschaft in den früher heftig umstrittenen Fragen des Verhältnisses zwischen österreichischer Reichspolitik und ungarischer Nationalpolitik darf der Satz gelten: „Die Erläuterungen und Feststellungen berühren die ungarische nationale Empfindlichkeit absolut nicht negativ, mit ihrem Ideengehalt und Inhalt können wir uns ohne Probleme einverstanden erklären.“ </p>
               <p>Der vorliegende Band V/5 wurde parallel zum Folgeband V/6 bearbeitet und herausgegeben. Zusammen mit den noch geplanten und zum Teil schon bearbeiteten Bänden 7 bis 9 wird nach der Abteilung VI (Ministerium Belcredi 1865-1867) eine zweite Abteilung (die Ministerien Rainer und Mensdorff 1861-1865) zu einem Abschluß gebracht werden. Auch die zweite Serie, die Reihe der von den ungarischen Kolleginnen und Kollegen unter Mitarbeit des österreichischen Komitees bearbeiteten Protokolle des gemeinsamen Ministerrates 1867-1918, ist um einen bedeutenden Schritt weitergekommen. Nach dem bereits in Druck befindlichen Band von Éva Somogyi über die Jahre 1896 bis 1907 liegt nun auch das Manuskript von István Diószegi über die Jahre 1883 bis 1895 vor. Jenen Institutionen, die wie bisher das Unternehmen Ministerratsprotokolle unterstützen, ist im allgemeinen sowie für die Subventionierung der Drucklegung dieses Bandes im Namen des österreichischen und des ungarischen Herausgeberkomitees und der Mitarbeiter zu danken – dem österreichischen Bundesministerium für Wissenschaft und Forschung, dem Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung und der Hochschuljubiläumsstiftung der Stadt Wien. </p>
               <p>Klagenfurt, im Mai 1990</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>