<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="292">Sitzung 292</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-06-11"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z292.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1776</idno>
                  <idno type="KZ">1758</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-06-11"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Druck: 
                                    : Akten – Krimkrieg 1/2, 484.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet, VS. Kaiser; BdE. und anw. Buol, Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck; außerdem anw. Kempen.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_292_1">Reduktion und Ergänzung der Armee</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18550611-P-0292" ana="a3-b4-z292">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z292.pdf">
               <title type="num">Nr. 292</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-06-11">11. Juni 1855</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet, <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Buol, Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck; außerdem <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Kempen.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1758</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 11. Junius 1855 abgehaltenen Konferenz unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_292_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Reduktion und Ergänzung der Armee</head>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> eröffnete die Konferenz mit einer Aufforderung an die Chefs der Obersten Verwaltungszweige, während der bevorstehenden Abwesenheit Sr. Majestät in dem einträchtigen Zusammenwirken fortzufahren, und insbesondere im Falle Versuche zur Störung der inneren Ruhe gemacht werden sollten, dieselben sofort mit aller Tätigkeit und größter Energie zu bekämpfen<note type="footnote" n="1">Franz Joseph unternahm eine Armeeinspektionsreise, die ca. vier Wochen dauerte. Siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Akten – Krimkrieg</author> Nr. 484, Anm. 1</bibl>.</note>. Se. k. k. apost. Majestät geruhten hierauf die Ah. Absicht auszusprechen, aus Sanitätsrücksichten für die Truppen in Galizien, sowie im Interesse des Staatsschatzes eine Standesreduktion bei der Infanterie durch Entlassung von 62.500 Mann der Reserve vorzunehmen, und auch eine Dislozierung der in Galizien dermal konzentrierten Truppenkörper anzuordnen<note type="footnote" n="2">Im Zuge des Krimkriegs waren österreichische Truppen in Galizien an der russischen Grenze konzentriert worden. Über die Pläne dazu ao. Konferenz v. <date when="1854-05-08">8. 5. 1854</date>, <quote>ÖMR. III/3, Nr. V</quote>, und ao. Konferenz v. <date when="1854-05-29">29. 5. 1854</date>, <bibl type="internal_ref">ÖMR. III/3, Nr. VI</bibl>, vgl. auch MK. v. <date when="1854-05-27">27. 5. 1854</date>/II, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b3-z224" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3/pdf/a3-b3-z224.pdf" target="MRP-1-3-03-0-18540527-P-0224.xml">ÖMR. III/3, Nr. 224</ref>
                        </bibl>. – Für die Abrüstung sprachen der Gesundheitszustand der Soldaten der IV. Armee in Galizien; sie zählte am <date when="1855-06-08">8. 6. 1855</date> 3004 Offiziere und 114.356 Mann, davon 14.000 Kranke, die hauptsächlich vom Typhus befallen waren. Vom <date when="1854-08-01">1. August 1854</date> bis Ende Mai 1855 waren 290 Offiziere, 13 Ärzte und 7198 Mann gestorben; dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Friedjung</author>, Krimkrieg 166 f</bibl>. (zit. nach amtlichen Berichten).</note>. Von noch weit größerem Belange in finanzieller Beziehung würden Reduktionen im Stande der Pferde sein; allein da bei allen größeren Armeereduktionen die Erfordernisse der jedesmaligen politischen Situation genau erwogen werden müssen, so wünschten Se. Majestät die Meinung des Ministers des Äußern über die Opportunität dieser Maßregeln zu hören. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Buol</rs>
                     </hi> äußerte, daß von seinem Standpunkte betrachtet gegen die angedeutete Reduktion im Stande der Infanterie, sofern sie ohne Ostentation durchgeführt würde, kein Anstand obwalten dürfte. Was die weiteren <pb n="84" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s84.pdf"/>Reduktionen im Stand der Pferde betrifft, so könne der Minister dermal sich noch nicht mit voller Beruhigung über deren Rätlichkeit aussprechen. Es käme hiebei vorzüglich auf die Äußerungen an, welche von Petersburg sowohl wie von London und Paris über die jüngsten dahin gemachten Mitteilungen erfolgen werden. Ist man gleich berechtigt zu erwarten, daß diese Äußerungen nicht ungünstig sein werden, so scheine es doch geraten, dieselben abzuwarten, um ihre Tragweite genau zu prüfen.</p>
                  <p>Se. k. k. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten sofort zu befehlen, daß die Sache nach dem Einlangen der erwarteten Äußerungen von den Ministern reiflich erwogen und Allerhöchstenorts darüber ein Gutachten nachgesendet werde.</p>
                  <p>Eine weiter Allerhöchstenorts in Anregung gebrachte Frage war die über die Vornahme einer Rekrutierung im laufenden Jahre zur Deckung des durch den natürlichen Abgang und durch die Entlassung der 62.500 Mann Reserven sich ergebenden beträchtlichen Ausfalles. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> würde es als eine große Wohltat für die Länder erkennen, wenn heuer keine Rekrutierung vorgenommen werden müßte, gewissermaßen als Kompensation für die 1854 stattgefundene zweite Rekrutierung; der gegenwärtige Zeitpunkt, wo die Ernte vor der Tür ist, sei für eine solche Maßregel, welche stets viel Bewegung im Lande verursacht und arbeitende Hände paralysiert, besonders ungünstig. Tritt noch in diesem Jahre vollends Frieden ein, so würde wohl eine Dringlichkeit zur Einberufung der Rekruten gar nicht vorhanden sein. Der durch die Einstellung der heurigen Rekrutierung sich ergebende Ausfall im Armeestande dürfte sich durch größere Aushebungen nach und nach, oder selbst mit einem Male im nächsten Jahre, hereinbringen lassen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> bemerkte, ein Aufschub in der Rekrutierung sei um so wünschenswerter, als die für heuer zunächst berufene Altersklasse bereits erschöpft sei und man voriges Jahr schon auf die dritte, vierte, ja fünfte Altersklasse habe zurückgreifen müssen, was mit wesentlichen Nachteilen verbunden ist.</p>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät</rs>
                     </hi> geruhten Allerhöchst sich die Entscheidung über diesen Gegenstand noch vorzubehalten, brachten die beschleunigte Aktivierung der Bezirksämter in Galizien in Erinnerung<note type="footnote" n="3">Die Organisierung der Bezirksämter in Galizien erfolgte mit <bibl type="archival">RGBL. Nr. 111/1854</bibl>, dazu MK. v. <date when="1853-09-20">20. 9. 1853</date>/V. <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z163" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z163.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18531004-P-0163.xml">ÖMR. III/2, Nr. 163</ref>
                        </bibl>; dazu auch <bibl type="secondary">
                           <author>Heindl</author>, Einleitung, Tabelle II</bibl>.</note> und schlossen die Konferenz mit einer eindringlichen Ermahnung, in jedem Verwaltungszweige das finanzielle Interesse auf das Sorgfältigste zu wahren<note type="footnote" n="4">Diese Versuche, Einsparungen durchzuziehen, sind im Rahmen der Mobilmachung im Krimkrieg zu sehen, die das Budget über Gebühr belastet hatte. Der Staat befand sich in einer finanziellen Krisensituation (bereits in der MK. I v. <date when="1853-11-26">26. 11. 1853</date> wurden im Rahmen des Staatsvoranschlags für das Verwaltungsjahr 1854 strenge Einsparungen angeordnet); vgl. vor allem <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 1, 269–280</bibl>, und <quote>ebd. 2, 603–624</quote> (über die Struktur des Militärhaushalts); siehe auch über dieses Protokoll <bibl type="secondary">
                           <author>Schroeder</author>, Austria, Great Britain and the Crimean War 302</bibl>. Ein kaiserlicher Befehl v. <date when="1855-06-12">12. 6. 1855</date> versetzte die mobilisierte Armee auf den Friedensfuß, <bibl type="secondary">
                           <author>Friedjung</author>, Krimkrieg 169</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Gr[af] Buol.<note type="footnote" n="5">Datum und Ort fehlen bei der Unterschrift Buols.</note>
                  </seg>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Bochnia, den <date when="1855-06-15">15. Juni 1855</date>.</seg>Datum und Ort fehlen bei der Unterschrift Buols. 
                    </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>