<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="2">Abteilung II</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Schwarzenberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Dezember 1848–<date when="1850-01-07">7. Jänner 1850</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="047">Sitzung 47</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1849-04-12"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a2-b1-z47.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung II Das Ministerium Schwarzenberg, Band 1 Dezember 1848–7. Jänner 1850</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2002">2002</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1126</idno>
                  <idno type="KZ">1071</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1849-04-12"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. Schwarzenberg, Krauß 24. 4., Bach 25. 4., Cordon, Thinnfeld, Kulmer 16. 4., Stadion.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8270">
                     <surname>Schwarzenberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>Krauß</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1849-04-24">24. 4.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1849-04-25">25. 4.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8231">
                     <surname>Cordon</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8372">
                     <surname>Thinnfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8303">
                     <surname>Kulmer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1849-04-16">16. 4.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8275">
                     <surname>Stadion</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_1_47_0">Veränderungen im Oberkommando der Armee in Ungarn und Siebenbürgen</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-2-01-0-18490412-P-0047" ana="a2-b1-z47">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b1-pdf.xml#a2-b1_z47.pdf">
               <title type="num">Nr. 47</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1849-04-12">12. April 1849</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Schwarzenberg, Krauß 24. 4., Bach 25. 4., Cordon, Thinnfeld, Kulmer 16. 4., Stadion.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1126</idno>
                  <idno type="KZ">1071</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Olmütz am <date when="1849-04-12">12. April 1849</date> in Ah. Anwesenheit Sr. Majestät des Kaisers abgehaltenen Sitzung des Ministerrates.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_1_47_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Veränderungen im Oberkommando der Armee in Ungarn und Siebenbürgen</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> eröffneten die Sitzung mit der Ah. Erklärung, daß Allerhöchstdieselben zur Überzeugung gelangt seien, es könne eine günstige Wendung der Angelegenheiten in Ungarn nur dann erwartet werden, wenn ein entscheidender Schritt <ref xml:id="fn_2_1_47_a">bezüglich der Veränderung</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_2_1_47_a">Einfügung a–a.</note> in der Oberleitung der militärischen Operationen sowohl als der Zivilverwaltung geschieht. Halbe Maßregeln würden wenig oder gar nichts helfen, und das Wohl des Kaiserreiches erheische es gebieterisch, bei den jetzt zu fassenden Beschlüssen von den Rücksichten auf übrigens hochachtbare Personen abzusehen und nur den so wichtigen Zweck, um den es sich handelt, vor Augen zu behalten<note type="footnote" n="1">Die Idee, die ungarische Angelegenheit durch personelle Neubesetzungen in den Griff zu bekommen, waren schon in früheren Ministerratssitzungen angeklungen, siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-01-0-18490323-P-0038.xml#top_2_1_38_4">MR. v. <date when="1849-03-23">23. 3. 1849</date>/IV</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-01-0-18490403-P-0042.xml#top_2_1_42_2">MR. v. <date when="1849-04-03">3. 4. 1849</date>/II</ref>.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> äußerte hierauf, der tg. Ministerrat habe diese Notwendigkeit infolge der am 11. l.M. auf telegraphischem Wege erhaltenen Ah. Mitteilung bereits anerkannt und sich zu dem au. Antrage vereinigt, daß Feldmarschall Fürst Windischgrätz des Oberkommandos über die Armee in Ungarn und Siebenbürgen enthoben und dasselbe dem FZM. Freiherrn v. Welden übertragen werde, von dessen militärischen Kenntnissen, Erfahrung und Tatkraft sich mit Recht ein gänzlicher Umschwung in den dortigen militärischen Operationen erwarten lasse.</p>
                  <p>Das volle Vertrauen der tapferen ungarischen Armee werde sich ihrem neuen Führer zuwenden, und es werde ihm hoffentlich gelingen, die Rebellion, welche jetzt immer mehr Boden gewinnt, zu besiegen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> äußerte, daß Freiherr v. Welden auch erbötig sei, sich diesem wichtigen Auftrage zu unterziehen, derselbe jedoch zugleich eine Punktation über diejenigen militärischen Dispositionen verfaßt habe, welche er als die unerläßlichen Vorbedingungen der Lösung seiner wichtigen und schwierigen Aufgabe betrachtet. Diese Punktation, worin auch Andeutungen über die künftige Leitung des niederösterreichischen Generalkommandos und über das Kommando in der Stadt Wien selbst enthalten sind, wurde verlesen<note type="footnote" n="2">Die Weldensche Schrift über Unsere Situation im März 1848 in <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 1173/1849</bibl>; vgl. dazu die ebenfalls von Welden verfaßten und dem Originalprotokoll beiliegenden Ansichten über den Krieg in Ungarn und das sie begleitende Schreiben Weldens v. <date when="1849-03-30">30. 3. 1849</date>. Siehe dazu auch die Ausführungen Weldens im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-01-0-18490329-P-0039.xml#top_2_1_39_1">MR. v. <date when="1849-03-29">29. 3. 1849</date>/I</ref>.</note>. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten hierauf, die Anträge des Ministerrates wegen Übertragung des Oberkommandos vom Fürsten Windischgrätz an Baron Welden Ah.<pb n="219" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b1-pdf.xml%23a2-b1_einzelseiten/a2-b1_s219.pdf"/> zu genehmigen und den Kriegsminister zu ermächtigen, im Einvernehmen mit dem Feldzeugmeister auf der Grundlage jener Punktation sofort alle dringenden militärischen Dispositionen zu treffen.</p>
                  <p>Das Zivilgouvernement in Ungarn wird dem FZM. Baron Welden gleichzeitig übergeben, jedoch nur provisorisch, bis Se. Majestät hierüber eine definitive Verfügung zu treffen geruhen. Die Bitte des Feldzeugmeisters, sich für die Zivilverwaltungsangelegenheiten den geheimen Rat Baron Jósika als Ratgeber beigesellen zu dürfen, wurde ebenfalls Ah. genehmigt, <ref xml:id="fn_2_1_47_b">und das Ministerium wird dem Baron Jósika die nötigen Weisungen über die Absichten und Zwecke der Regierung erteilen.</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_2_1_47_b">Einfügung b–b.</note></p>
                  <p>Es wurde hierauf zur Redaktion der diesen Beschlüssen entsprechenden Ah. Erlässe geschritten und insbesondere erwogen, ob in dem Ah. Handschreiben an den Feldmarschall Fürsten Windischgrätz nicht ausdrücklich die Zurücknahme aller dem Fürsten am <date when="1848-10-16">16. Oktober 1848</date>
                     <note type="footnote" n="3">
                        <bibl type="archival">HHSTA., SBProt. 1016/1848</bibl>.</note> und <date when="1849-01-19">19. Jänner 1849</date>
                     <note type="footnote" n="4">
                        <bibl type="archival">Ebd., CBProt. 30/1849</bibl>.</note> erteilten Ah. Vollmachten auszusprechen wäre. Man vereinigte sich jedoch zu dem sofort Ah. genehmigten Antrage, daß in dem Handschreiben bloß die Übertragung des Oberbefehls der Armee in Ungarn und Siebenbürgen an den FZM. Baron Welden anzuordnen und der Fürst zugleich in das Ah. Hoflager nach Olmütz zur Beratung in wichtigen Angelegenheiten zu berufen wäre, damit jede nur einigermaßen vermeidliche Kränkung des hochverdienten Feldmarschalls unterbleibe.</p>
                  <p>Fürst Windischgrätz könne allerdings nicht länger mit dem Oberbefehle über sämtliche Truppen, mit Ausnahme der unter Feldmarschall Radetzky stehenden, betraut bleiben, wie es ihm mit dem Ah. Handschreiben vom <date when="1848-10-16">16. Oktober 1848</date> übertragen wurde, allein, es sei vorauszusehen, daß Fürst Windischgrätz nach erfolgter Enthebung von dem Oberkommando in Ungarn auch seine übrigen Vollmachten unaufgefordert in die Hände Sr. Majestät des Kaisers zurücklegen werde.</p>
                  <p>Schließlich geruhten Se. Majestät die Erlassung von Handschreiben an den Banus Freiherr v. Jellačić und den geheimen Rat Freiherr v. Jósika Ah. zu beschließen, worin dieselben angewiesen werden, den FZM. Baron Welden in seiner neuen Stellung zu unterstützen<note type="footnote" n="5">Auf Vortrag Schwarzenbergs v. <date when="1849-04-12">12. 4. 1849</date> wurden die entsprechenden Handschreiben vom selben Tag an Windischgrätz, Welden und Jellačić erlassen, <bibl type="archival">ebd., Kab,. Kanzlei, MRZ. 1173/1849</bibl>; Jósika wurde mit Handschreiben v. <date when="1849-04-12">12. 4. 1849</date> – auf Vortrag Schwarzenbergs vom selben Tag – aufgefordert, sich Welden zur Verfügung zu stellen, <bibl type="archival">ebd., MRZ. 1174/1849</bibl>. Zur Vorgeschichte und Durchführung des Wechsels im Armeeoberkommando in Ungarn siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Müller</author>, Windischgrätz 227–234</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Kiszling</author>, Revolution 2, 77 ff.</bibl>, und <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Von Windischgrätz über Welden zu Haynau 100–106</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, April 1849. Schwarzenberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Wissenschaft genommen. Franz Joseph. Olmütz, <date when="1849-05-01">1. Mai 1849</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>