<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="9">Band 9</title>
            <title level="m" type="sub">Dezember 1864–<date when="1865-07-11">11. Juli 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="530">Sitzung 530</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-01-16"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b9-z530.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 9 Dezember 1864–11. Juli 1865</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1334</idno>
                  <idno type="KZ">203</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-01-16"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 18. 1.), Erzherzog Rainer, Mecséry, Schmerling, Franck; BdR. Erzherzog Rainer 23. 1.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-01-18">1865-01-18</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8941">
                     <surname>Franck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_530_1">Bericht des FZM. Ritter v. Benedek vom <date when="1864-12-30">30. Dezember 1864</date> über die politischen Behörden, die Polizei und die Gendarmerie in Venetien</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_530_2">Reduktion des Erfordernisses im Staatsvoranschlag für 1865 um 15 Millionen Gulden</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-09-0-18650116-P-0530" ana="a5-b9-z530">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml#a5-b9_z530.pdf">
               <title type="num">Nr. 530</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1865-01-16">16. Jänner 1865</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 18. 1.), Erzherzog Rainer, Mecséry, Schmerling, Franck; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 23. 1.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1334</idno>
                  <idno type="KZ">203</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1865-01-16">16. Jänner 1865</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät abgehaltenen Konferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_530_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Bericht des FZM. Ritter v. Benedek vom <date when="1864-12-30">30. Dezember 1864</date> über die politischen Behörden, die Polizei und die Gendarmerie in Venetien</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten den Inhalt des vom FZM. Ritter v. Benedek unterm 30. v. M. an den Kriegsminister erstatteten Berichts zur Sprache zu bringen<note type="footnote" n="1">Dieser Bericht, laut <bibl type="archival">KA., KM., Präsidialprotokoll Nr. 11/1865</bibl>, ist nicht mehr vorhanden.</note>. Der Zweck desselben ist zu beweisen, daß vor allem die Polizei, dann auch die politischen Behörden und die Gendarmerie im lombardisch-venezianischen Königreiche nicht so geartet sind, um die Regierung rechtzeitig vor dem Entstehen neuer Aufstandsversuche zu warnen, selbe zu verhindern und zu deren Unterdrückung im eintretenden Falle mit dem Militär energisch zusammenzuwirken<note type="footnote" n="2">Der Anlaß für den Bericht Benedeks war offenbar die Unruhen in Venetien im Herbst 1864, der sog. Friauler Putsch, der allerdings schon im November niedergeschlagen worden war; siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-08-0-18641114-P-0513.xml#top_5_8_513_1">MR. v. <date when="1864-11-14">14. 11. 1864</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b8-z513" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8/pdf/a5-b8-z513.pdf" target="MRP-1-5-08-0-18641114-P-0513.xml">ÖMR. V/8, Nr. 513</ref>
                        </bibl>.</note>.</p>
                  <p>Im Laufe der hierüber gepflogenen längeren Erörterung äußerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> im wesentlichen, die Klage über die ungenügende Gestion der politischen Beamten sei im allgemeinen, namentlich im bezug auf die Subalternen, nicht ungegründet. Man habe durch Lohn und Strafe abzuhelfen gesucht und werde damit sowie mit gänzlicher Entfernung schlechter Subjekte fortfahren; allein ein ganz im österreichischen Sinne funktionierendes Beamtenkorps werde man dortlandes nie zusammenbringen, indem dasselbe notwendigerweise aus nationalen Elementen gebildet werden muß. Unter den Delegaten lassen nur jener zu Treviso und der zu Udine etwas zu wünschen übrig. Der erstere, in Jahren vorgerückte, dürfte demnächst in den Ruhestand, der letztere aber auf einen anderen Posten versetzt werden, der mindere Energie erfordert als die Geschäftsleitung im Friaul<note type="footnote" n="3">Delegat in Treviso war Dr. Giovanni Fontana; er wurde mit Ah. E. v. <date when="1866-01-31">31. 1. 1866</date> pensioniert. Delegat in Udine war Leonhard Graf v. Caboga, er wurde zur Verwendung bei der Statthalterei in Venedig einberufen, ebenfalls Ah. E. v. <date when="1866-06-30">31. 6. 1866</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 320/1866</bibl>.</note>. Was die vom Feldzeugmeister als wünschenswert bezeichnete Berufung von Italienern in das lombardisch-venezianische Departement des Staatsministeriums betrifft, so spricht dafür gar kein dienstliches Bedürfnis, und würde dieselbe als Prinzip zu nachteiligen Konsequenzen führen, endlich auch im lombardisch-venezianischen Königreiche kaum jemand andern zufriedenstellen, als jene wenigen Individuen, die in Folge dessen zu avancieren hoffen. Ritter v. Schmerling wisse keine Venetien speziell berührende materielle Interessensfrage anzugeben, die, wenn von unten in Anregung gebracht, im Zentrum nicht <pb n="92" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s92.pdf"/>gerechte Würdigung gefunden hätte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> bestätigte dieses mit dem Bemerken, daß die gegenwärtig in Venedig herrschende gedrückte Stimmung wohl hauptsächlich der sich auch andererwärts sehr fühlbar machenden Gewerbsstockung zuzuschreiben sei. Was die vom Feldzeugmeister mit grellen Fraben geschilderte Insuffizienz der venezianischen Polizei betrifft, so müßte darauf erwidert werden, daß wenigstens der Leiter derselben ein sehr gewandter, vollkommen verläßlicher und tatkräftiger Mann ist, dessen Stellung aber leider vom Feldzeugmeister selbst durch laut ausgesprochenen Tadel geschwächt worden ist<note type="footnote" n="4">Polizeidirektor von Venedig war seit dem <date when="1859-06-07">7. 6. 1859</date> Hofrat Adolph Ritter v. Straub, <bibl type="secondary">
                           <author>Oberhummer</author>, Die Angehörigen der Wiener Polizeidirektion 46</bibl>.</note>. Auf die entsprechende Zusammenstellung des unteren Personals habe das Ministerium durch Epurierung und Beschickung mit möglichst vielen guten Elementen aus anderen Provinzen die größte Sorgfalt verwendet. Daß dasselbe gleichwohl nicht so viel leistet, als man davon erwarten sollte, wolle Baron Mecséry nicht in Abrede stellen, wenngleich das vom Feldzeugmeister vorgelegte Sündenregister manche nicht erwiesene, ja ganz ungerechte Beschuldigung enthält, so wie es überhaupt andererseits auch nicht schwer hält, nachträglich die Erfolglosigkeit einiger Schritte unter so vielen Amtshandlungen zu kritisieren. Daß die Polizei in Tirol glücklicher, vielleicht auch geschickter war in Entdeckung der Vorbereitung zu dem dortigen Putsche<note type="footnote" n="5">Der Partito d’azione hatte einen gleichzeitigen Aufstand an mehreren Orten im Trentino und im Venezianischen vorbereitet; der geplante Putsch im Trentino im August 1864 war jedoch von der Polizei entdeckt und durch eine Verhaftungswelle vereitelt worden, <bibl type="secondary">
                           <author>Blaas</author>, Friauler Putsch 286 f.</bibl>
                     </note>, wolle der Minister ebenfalls nicht in Abrede stellen; aber die venezianische Polizei habe doch das Bevorstehen einer Erhebung signalisiert, wenn sie gleich Zeit und Ort davon nicht genau anzugeben vermochte. Baron Mecséry werde übrigens den erhobenen Beschwerden auf den Grund sehen und sich mit der Ersetzung des Polizeidirektors beschäftigen, eine allerdings nicht leichte Aufgabe, da die Auswahl nur klein ist, zumal man nicht bis zu ganz jungen Beamten hinabgreifen kann.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten zu bemerken, daß Allerhöchstdieselben den bezüglichen Anträgen entgegenzusehen geruhen<note type="footnote" n="6">Straub wurde am <date when="1865-11-01">1. 11. 1865</date> zum Polizeidirektor in Wien, am <date when="1866-03-27">27. 3. 1866</date> zum Polizeidirektor in Prag ernannt, <bibl type="secondary">
                           <author>Oberhummer</author>, Die Angehörigen der Wiener Polizeidirektion 46</bibl>.</note>. Übrigens können neben der Polizei auch die Kriegsgerichte nicht von Fahrlässigkeit freigesprochen werden, indem der Umstand laut genug spricht, daß die Zivilgerichte Individuen für schuldig erkannt haben, die von den ersteren losgesprochen worden waren.</p>
                  <p>Auf die Gendarmerie übergehend, geruhten Se. k. k. apost. Majestät zu erwähnen, daß bezüglich derselben zwei Wünsche in Anregung gebracht worden seien: deren Vermehrung und eine andere Stellung derselben zu den politischen Organen. Für das letztere spreche der Umstand, daß die Wirksamkeit der an sich sehr preiswürdigen italienischen Gendarmen durch die ihnen vorgesetzten, entweder schlechtgesinnten oder furchtsamen Distriktskommissäre, welche nichts sehen, weil sie nicht sehen wollen, in den meisten Fällen gelähmt wird. Man könnte vielleicht die Gendarmerie bis auf einen gewissen Punkt von den politischen Behörden emanzipieren und die Genderamerieoffiziers für die Sicherheit und Ordnung in ihrem Bezirke verantwortlich machen. Dem Vernehmen <pb n="93" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s93.pdf"/>nach bestand im lombardisch-venezianischen Königreiche vor 1848 bereits ein solches Verhältnis, und man könnte sich daher dasselbe zum Muster nehmen. Der Staatsminister, welcher sich über diesen letzteren Punkt sofort näher informieren wird, bemerkte vorläufig, daß eine Modalität gefunden werden dürfte, der dortigen Gendarmerie eine größere Selbständigkeit ohne Lösung des Bandes derselben mit den Zivilautoritäten zu verleihen. Das wäre allenfalls dadurch zu erreichen, daß der Gendarmerieoffizier mit dem Delegaten in Verbindung bliebe sowie auch das System in den höheren Instanzen nicht geändert würde. Der schädliche Antagonismus der Gendarmerie mit den Zivilbehörden würde dadurch hintangehalten. Der Staatsminister wird hierüber sowie bezüglich der dem Minister Ritter v. Lasser nur erwünschten Vermehrung des Standes der Gendarmerie im lombardisch-ventianischen Königreiche Allerhöchstenortes die au. Anzeige erstatten<note type="footnote" n="7">Am <date when="1865-03-15">15. 3. 1865</date> erstattete Lasser als Leiter der politischen Verwaltung dem Staatsministerium einen Vortrag, in dem er die 1860 eingeführte Organisation der Gendarmerie (dazu <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1623/1860), d. h. ihre prinzipielle Unterordnung unter die politischen Behörden, und auch die Leistungen der Gendarmerie in Lombardo-Venetien energisch verteidigte</bibl>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 834/1865</bibl>. Im Sinne der Äußerung des Staatsministers beantragte er aber, daß die Gendarmerieoffiziere im Krisenfall auch selbständig handeln konnten, indem sie <quote>in Fällen wirklicher Störung der öffentlichen Ruhe und Sicherheit oder augenscheinlich nahegerückter Gefahr einer solchen ermächtigt würden, im Einvernehmen mit der Delegation, oder in Fällen äußerster Dringlichkeit gegen Erstattung einer bloßen Anzeige die ihnen unterstehende Mannschaft an dem angegriffenen oder bedrohten Punkte zu konzentrieren und daselbst bis auf weitere höhere Weisung zu agieren</quote>. Die Vermehrung der Gendarmerie um rund 100 Posten befürwortete Lasser. Die von Lasser beantragte Befugnis wurde in der Ah. E. v. <date when="1865-04-11">11. 4. 1865</date> auf den Vortrag Lassers als bereits bestehend – und zwar für alle Kronländer – bezeichnet.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_530_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Reduktion des Erfordernisses im Staatsvoranschlag für 1865 um 15 Millionen Gulden</head>
                  <p>Die das Komitee für die Budgetverhandlungen im Reichsrate bildenden Minister<note type="footnote" n="8">Siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650104-P-0524.xml#top_5_9_524_1">MR. v. <date when="1865-01-04">4. 1. 1865</date>/I</ref>, 4.</note> haben sich nach dem in der Konferenz am 10. d. M. gefaßten Ah. Beschlusse bereits mit der einer Gesamtreduktion von 15 Millionen entsprechenden Verminderung des Erfordernisses ihrer Zweige beschäftigt, und der Staatsminister glaubt, es wären die Chefs der übrigen Verwaltungszweige aufzufordern, daß jeder die entsprechende Reduktion in seinem Bereich vornehme und den bezüglichen reduzierten Voranschlag dem Komitee zur Zusammenstellung mit den übrigen in ein Haupttableau übersende.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Rainer</rs>
                     </hi> sicherte zu, diese Aufforderung sofort mit Anberaumung eines Termines bis 18. d. M. zu erlassen. Der Kriegsminister äußerte, er sei mit der Revision des Armeebudgets fertig, und das Ergebnis seien zwei Alternativen mit einer Ersparung von 5 Millionen nach der ersten und 7 Millionen nach der zweiten. Die letztere würde, nebst einer Reduktion von 54.000 Mann im Lokostande, noch die Auflassung von Batteriebespannungen in Italien bedingen, gegen welche erhebliche Bedenken streiten. Die bis zum Minimum des Friedensetats herabreichende Standesverminderungen würden die Folge haben, daß gar keine Mannschaft mehr zur Steuerexekution kommandiert werden könnte.</p>
                  <p>
                     <pb n="94" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s94.pdf"/>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> erklärte schließlich, daß der Abstrich von 15 Millionen jedenfalls das Ultimatum der Reduktion am Staatsvoranschlage für 1865 zu bilden hätte<note type="footnote" n="9">Fortsetzung <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650121-P-0531.xml#top_5_9_531_2">MR. v. <date when="1865-01-21">21. 1. 1865</date>/II</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1865-01-18">18. Jänner 1865</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, am <date when="1865-01-23">23. Jänner 1865</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1865-01-23">23. Jänner 1865</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>