<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="371">Sitzung 371</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-11-05"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z371.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3951</idno>
                  <idno type="KZ">4157</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-11-05"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 5./12. 11.), Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_371_1">Behandlung der politischen Flüchtlinge des lombardisch-venezianischen Königreichs</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18561105-P-0371" ana="a3-b5-z371">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z371.pdf">
               <title type="num">Nr. 371</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-11-05">5. November 1856</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 5./12. 11.), Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4157</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am <date when="1856-11-05">5. November 1856</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_371_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Behandlung der politischen Flüchtlinge des lombardisch-venezianischen Königreichs</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> brachte in Gemäßheit der Konferenzberatungen vom 21. und 28. Oktober, dann 2. November d. J. (sub Nr. II, I und I) den Entwurf des Ah. Kabinettschreibens in Vortrag, welches wegen Aufhebung des auf das Vermögen der politischen Flüchtlinge aus dem lombardisch-venezianischen Königreiche gelegten Sequesters, dann wegen Behandlung dieser Flüchtlinge selbst an den Feldmarschall Grafen Radetzky zu erlassen wäre<note type="footnote" n="1">Der erwähnte Entwurf ist dem Originalprotokoll angeschlossen. Siehe im übrigen die im Protokoll zit. Ministerkonferenzen (hier auch nähere Erörterungen zu dieser Ah. Entschließung, deren Entwurf hier diskutiert wurde).</note>.</p>
                  <p>Mit dem ersten Teile des Entwurfs, die Aufhebung des Sequesters betreffend, erklärte sich die Stimmenmehrheit der Konferenz unbedingt, der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> aber unter dem Vorbehalte einverstanden, daß sich das Ärar gegen allfällige Ansprüche der wieder in den Besitz ihres Vermögens eingesetzten Eigentümer auf Schadenersatz aus dem Titel einer mangelhaften oder nachteiligen Verwaltung desselben durch den Sequester, mittelst einer entsprechenden Klausel in der Art sicherstelle, wie dies bei der Nachsicht der Konfiskation rücksichtlich der politischen Verbrecher in Ungern geschehen ist<note type="footnote" n="2">Zur Konfiskationsaufhebung in Ungarn siehe MK. v. <date when="1856-10-21">21. 10. 1856</date>, Anm. 5. Näheres darüber auch in Vortrag Buols v. <date when="1856-06-21">21. 6. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2151/1856.</bibl>
                     </note>. Hat man sich bei den letzteren zu der Erklärung veranlaßt gefunden, daß sie sich mit der Zurückgabe des Vermögens in dem Stande, wie es sich befindet, ohne Rechnungslegung etc. begnügen müssen, obwohl es sich damals um die Zurückgabe eines Vermögens handelte, das bereits Eigentum des Ärars war, so erschiene im gegenwärtigen Falle eine solche Vorsicht umso notwendiger, als das Vermögen der italienischen Flüchtlinge niemals eingezogen worden, sondern nur unter der Verwaltung des ärarischen Sequesters gestanden, mithin den Bestimmungen unterworfen ist, welche das ABGB. über die Verwaltung fremden Eigentumes statuiert<note type="footnote" n="3">Die Verwaltung fremden Eigentums wurde durch das 19. Hauptstück <quote>(Von dem Verwahrungsvertrage</quote>, §§ 957–970), zweiter Teil des <quote>ABGB. von 1811</quote>, geregelt.</note>. Will man also bei einem solchen Gnadenakte sich nicht auch noch der Gefahr aussetzen, in zahlreiche, lästige und kostspielige Rechnungsprozesse verwickelt zu werden, so wäre es geraten, denselben durch den Beisatz von vornehinein zu begegnen: „daß das Vermögen in dem Stande, wie es sich zur Zeit der Übergabe befindet, mit den eingehobenen, noch vorhandenen und nicht im Interesse des Eigentümers verwendeten Einkünften übergeben werde“.</p>
                  <p>
                     <pb n="200" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s200.pdf"/>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> bemerkte dagegen, <ref xml:id="fn_3_5_371_a">daß bisher in den Fällen der Sequesterauflassung zufolge der Ah. Entschließung vom <date when="1856-02-08">8. Februar 1856</date> nach dem Grundsatze vorgegangen worden sei, daß das sequestrierte Vermögen samt der nach Abzug der eigentlichen Sequesterauslagen verbliebenen reinen Einkünfte, so wie selbe in den von den Verwaltungsbehörden gelieferten Ausweisen nachgewiesen werden, in dem Stand, in dem es sich zur Zeit der Rückstellung befindet, zurückzustellen und daß dieser Grundsatz auch in der Zukunft festzuhalten sei. Er meint jedoch, daß es nicht notwendig ist, dies in das bezügliche Ah. Handschreiben aufzunehmen, daß vielmehr</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_371_a">Einfügung a–a Bachs.</note>daß bisher in den Fällen der Sequesterauflassung zufolge der Ah. Entschließung vom <date when="1856-02-08">8. Februar 1856</date>
                     <note type="footnote" n="4">Die Ah. E. v. <date when="1856-02-08">8. 2. 1856</date> gedruckt in MK. v. <date when="1856-01-29">29. 1. 1856</date>, Anm. 5. <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b4-z328" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4/pdf/a3-b4-z328.pdf" target="MRP-1-3-04-0-18560129-P-0328.xml">ÖMR. III/4, Nr. 328</ref>
                        </bibl>; siehe auch MK. v. <date when="1856-11-21">21. 11. 1856</date>/II.</note> nach dem Grundsatze vorgegangen worden sei, daß das sequestrierte Vermögen samt der nach Abzug der eigentlichen Sequesterauslagen verbliebenen reinen Einkünfte, so wie selbe in den von den Verwaltungsbehörden gelieferten Ausweisen nachgewiesen werden, in dem Stand, in dem es sich zur Zeit der Rückstellung befindet, zurückzustellen und daß dieser Grundsatz auch in der Zukunft festzuhalten sei. Er meint jedoch, daß es nicht notwendig ist, dies in das bezügliche Ah. Handschreiben aufzunehmen, daß vielmehr ihm ein solcher Beisatz überflüssig und anstößig erscheine. Überflüssig, weil es in der Natur der Sache und im Gesetze gegründet ist, daß ein sequestriertes Vermögen mit den vorhandenen, nicht für es selbst verwendeten Einkünften restituiert werde; weil <ref xml:id="fn_3_5_371_b">ferner bei den mittlerweile infolge einzelner Gnadenakte stattgefundenen Übergaben von den beteiligten ein Anspruch auf Schadenersatz etc. nicht erhoben wurde</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_371_b">Korrektur b–b Bachs aus <quote>diese ferner bei den mittlerweile infolge einzelner Gnadenakte stattgefundenen Übergaben ohne weitere Klausel geschahen, ohne daß von den Beteiligten seither ein Anspruch auf Schadenersatz etc. erhoben worden wäre.</quote>
                     </note>, und weil soweit es die von dem Vermögen der ungrischen Rebellen hergeholte Analogie betrifft, diese hier keine Anwendung finden dürfte, nachdem bei jenen, während es Eigentum des Ärars war, Entäußerungen stattgefunden haben möchten, für welche das Ärar natürlich nicht zu haften gesonnen war, während solche Verhältnisse bei dem sequestrierten Vermögen der Italiener nicht eintraten. Anstößig aber wäre eine Klausel dieser Art, weil sie als eine nicht durch die Notwendigkeit gebotene Beschränkung des Ah. Gnadenakts <ref xml:id="fn_3_5_371_c">aufgefaßt werden könnte und so</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_5_371_c">Einfügung c–c Bachs.</note> den Eindruck desselben schwächen würde. <ref xml:id="fn_3_5_371_d">Es verstehe sich übrigens von selbst, daß der bei den bisherigen Sequesteraufhebungen im Sinne der Ah. Entschließung vom <date when="1856-02-08">8. Februar 1856</date> beobachtete Vorgang auch in der Folge zu beachten und daß in dieser Richtung die geeigneten Weisungen an die politischen- und Finanzbehörden zu erlassen sein werden, ohne daß es hiezu eine Erwähnung in dem fraglichen Ah. Handschreiben bedingt</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_5_371_d">Einfügung und Korrektur d–d Bachs aus <quote>Es möge auch hier das gemeine Recht walten, wie es sich gebührt.</quote>
                     </note>. Ebensowenig wie der Minister des Inneren legte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> einen Wert auf einen solchen Beisatz. Er erklärte sich damit für befriedigt, wenn in dieser Beziehung künftig so wie bisher in den einzelnen Fällen vorgegangen und hiernach dem Feldmarschall Graf Radetzky die Weisung gegeben wird.</p>
                  <p>Im zweiten Teile des Entwurfs, die persönliche Behandlung der Flüchtlinge betreffend, hatte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> seinen ursprünglichen Antrag (Konferenzprotokoll vom <date when="1856-10-28">28. Oktober 1856</date>/I) dahin modifiziert, daß dem Feldmarschall die Ah. Ermächtigung erteilt werde, fernerhin – ohne Beschränkung auf einen Termin – Gesuche um straffreie Rückkehr oder Wiederverleihung der österreichischen Staatsbürgerschaft anzunehmen und bewilligend zu erledigen, wenn die Bewerber ihre künftige loyale Haltung reversieren. Ein Mehreres vorzuschlagen, vermöchte er aus den in der <pb n="201" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s201.pdf"/>Konferenz vom 28. v. M. angeführten Gründen nicht. Nur ist er wie damals so auch jetzt nicht entgegen, daß die k. k. Missionen angewiesen werden, die bei ihnen einlangenden <ref xml:id="fn_3_5_371_e">Gesuche italienischer Flüchtlinge um Entlassung aus dem österreichischen Staatsverbande (beziehungsweise Regelung ihrer staatsbürgerlichen Eigenschaft) anzunehmen und behufs der entsprechenden Amtshandlung an die kompetenten Behörden des Inlandes (nämlich im Wege des General­gouvernements an das Ministerium des Inneren) zu leiten</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_5_371_e">Korrektur und Einfügung e–e Bachs aus <quote>Meldungen oder Gesuche italienischer Flüchtlinge um Anerkennung ihrer gehörig auszuweisenden ausländischen Untertanschaft anzunehmen und der entsprechenden Amtshandlung zu unterziehen.</quote>
                     </note>, womit sich auch schließlich der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> gegen das einverstanden erklärte, daß diese Weisung im geeigneten offiziosen Wege zur Kenntnis der Beteiligten gelange. In der Hauptsache war die Mehrheit der Konferenz durch den Antrag des Ministers des Inneren zu diesem Punkte befriedigt. Nur bezüglich der Stilisierung wünschte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi>, daß die Rückkehrswerber ihre Treue zu reversieren haben sollten, was der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> durch Aufnahme des Beisatzes „treue“ zu „loyale Untertanen“ (fedeli e leali) berücksichtigte, dann, daß nach des Justiz- und des Handelsministers Antrage statt des Ausdrucks „bewilligend zu erledigen“ einfach gesagt werden möchte „zu bewilligen“ – wogegen jedoch der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> auf dem von ihm gebrauchten Ausdrucke verharrte, um dem Feldmarschall vollständig klar zu machen, daß es ihm nur zustehe, solche Gesuche zu bewilligen, nicht aber abzuweisen, daher nach wie vor Gesuche, welche er zu bewilligen Anstand nähme, der höheren Entscheidung zu unterziehen. Der angeregten Schwierigkeit, den Ausdruck „bewilligend zu erledigen“ genau im Italienischen zu geben, glaubte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> durch die Formel: „di accogliere ed evadere adesivamente“ begegnen zu können.</p>
                  <p>Schließlich kam der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> auf seinen in der Konferenz vom <date when="1856-10-28">28. Oktober 1856</date> gemachten Antrag zurück: daß, um die Flüchtlingsfrage zum vollständigen Abschlusse zu bringen, in dem Ah. Kabinettschreiben an den Grafen Radetzky auch noch ausgesprochen werden möge, daß alle diejenigen, welche nicht schon durch die Ah. Entschließung von 1850<note type="footnote" n="5">Ah. E. v. <date when="1850-12-29">29. 12. 1850</date>, zit. MK. v. <date when="1856-10-28">28. 10. 1856</date>, Anm. 2.</note> als Ausgewanderte erklärt worden sind und von der ihnen eröffneten Gelegenheit zur Rückkehr keinen Gebrauch gemacht haben, als gesetzlich ausgewandert angesehen werden. Se. Majestät geruhten in der unter Allerhöchstihrem Vorsitze abgehaltenen Konferenz vom 2. d. M.<note type="footnote" n="6">MK. v. <date when="1856-11-02">2. 11. 1856</date>/I.</note> die Ah. Geneigtheit zu erkennen zu geben, daß die Flüchtlingsangelegenheit nunmehr mit einem Male zum vollständigen Abschlusse gelange. Sie kann es nicht, so lange das staatsrechtliche Verhältnis derjenigen unentschieden ist, die von der seither so oft gebotenen Gelegenheit zur Rückkehr keinen Gebrauch machen können oder wollen, und die nicht schon durch die Ah. Entschließung von 1850 als Ausgewanderte zu betrachten sind. Ihre zweifelhafte Stellung ist nur geeignet, die Verlegenheiten der k. k. Regierung in internationaler Beziehung zu verlängern, zumal da die vorgeschlagene Weisung an die k. k. Missionen zur Liquidierung der Untertanschaft sich wieder nur in Ansehung der Einzelnen wirksam <pb n="202" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s202.pdf"/>zeigen würde, die sich eben melden wollen. Es schiene daher dem Handelsminister zu dem beabsichtigten Zwecke einer vollkommenen Abtuung dieser Angelegenheit unumgänglich notwendig zu sein, die in dem besprochenen Falle befindlichen Individuen<ref xml:id="fn_3_5_371_f"> als gesetzlich Ausgewanderte zu erkennen, welcher Ausspruch übrigens keine Amnestie in sich schließen würde, die allerdings nicht in Bausch und Bogen erteilt werden könnte, sondern nur die Wirkung hätte, daß die betreffenden Individuen sowohl in Absicht auf ihre Person als auf ihr Vermögen als Ausländer betrachtet würden und die österreichische Staatsbürgerschaft nur im Wege der gewöhnlichen Einwanderungs­bewilligung wieder erlangen könnten</ref>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_3_5_371_f">Korrektur f–f Toggenburgs aus <quote>oder wenigstens diejenigen von ihnen, welche sich seit 1848 und 1849 bisher keines neuen politischen Verbrechens gegen den österreichischen Staat schuldig gemacht haben, von dem durch die Ah. Entschließung vom <date when="1856-02-08">8. Februar 1856</date> noch über sie verhängten Banne zu befreien und als gesetzlich Ausgewanderte zu erkennen.</quote>
                     </note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> aber erklärte sich gegen diesen Antrag aus den bereits in der Konferenz vom <date when="1856-10-28">28. Oktober 1856</date> angeführten Gründen und zwar gegenwärtig umso mehr, nachdem die Erwirkung der Bewilligung zur Rückkehr in die k. k. Staaten an keinen Termin mehr gebunden, sondern dem Feldmarschall das unbeschränkte Recht dazu eingeräumt werden soll. Hiermit und durch die an die k. k. Missionen im Auslande zu erlassende Weisung wegen Regelung der Untertanschaftsverhältnisse der sich meldenden Exilierten oder bereits als ausgewandert erklärten Flüchtlinge ist allen die Gelegenheit geboten, sich entweder die Rückkehrbewilligung oder die <ref xml:id="fn_3_5_371_g">Entlassung aus dem österreichischen Staatsverbande</ref>
                     <note type="variant" n="g" target="#fn_3_5_371_g">Korrektur g–g Bachs aus <quote>Anerkennung ihrer neuen Staatsbürgerschaft.</quote>
                     </note> zu erwirken. Einen Termin zur Erwirkung der Rückkehrbewilligung aber glaubte der Minister des Inneren nicht vorschlagen zu sollen, weil, zeuge der bisherigen Erfahrung, nicht dieser sondern die allgemeine politische Lage die Flüchtlinge bestimmt, von der ihnen eröffneten Gelegenheit Gebrauch zu machen.</p>
                  <p>Die übrigen Votanten traten sofort der Ansicht des Ministers des Inneren bei, der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister i</rs>
                     </hi>nsbesondere mit der Bemerkung, daß er nur aus Rücksicht auf das Entfallen eines bestimmten Termins zur Einbringung der Rückkehrgesuche von seiner in der Konferenz vom 28. v. M. geäußerten Beistimmung zu dem bezüglichen Antrage des Handelsministers zurücktrete<note type="footnote" n="7">Siehe dazu bereits die Anträge bezüglich der Gesuche mehrerer begnadigter politischer Flüchtlinge im Winter und Frühjahr dieses Jahres; dazu Vortrag Bachs v. <date when="1856-02-04">4. 2. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 417/1856</bibl> (die entsprechende Ah. E. v. <date when="1856-02-08">8. 2. 1856</date>); weiters Vortrag Bachs v. <date when="1856-04-07">7. 4. 1856</date>, <bibl type="archival">ebd., MCZ. 1219/1856</bibl>, der die Fälle rückkehrwilliger lombardischer Aristokraten betraf (mit <quote>Ah. Kenntnisnahme</quote> v. <date when="1856-04-24">24. 4. 1856</date>). Mit Vortrag Bachs v. <date when="1856-11-11">11. 11. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 4030/1856</bibl>, wurde die vollständige Aufhebung des Sequesters auf den Gütern der lombardisch-venezianischen Flüchtlinge angetragen. Die Ah. E. v. <date when="1856-12-02">2. 12. 1856</date> zit. MK. v. <date when="1856-10-28">28. 10. 1856</date>, Anm. 6.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am 5./<date when="1856-11-12">12. November 1856</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Venedig, <date when="1856-12-02">2. Dezember 1856</date>
                     <note type="footnote" n="8">Franz Joseph befand sich seit <date when="1856-11-17">17. 11. 1856</date> in Oberitalien, siehe MK. v. <date when="1856-10-21">21. 10. 1856</date>, Anm. 4.</note>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>