<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="325">Sitzung 325</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-01-05"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z325.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">69</idno>
                  <idno type="KZ">37</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-01-05"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 15. 1.), Bach, Thun, Toggenburg, Bruck; abw. K. Krauß.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-01-15">1856-01-15</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_325_1">Die lombardisch-venezianischen Bischöfe und die Presseangelegenheiten</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_325_2">Reihung der Ministerkonferenz und des Reichsrates im Staatshandbuch</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_325_3">Pension für die Aktuarswitwe Marie Bernardi</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_325_4">Pension für die Hinterlassene der bei Behandlung der Cholerakranken verstorbenen Sanitäter</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_325_5">Pensionserhöhung der Straßeninspizientenswitwe Daniela Bioni</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18560105-P-0325" ana="a3-b4-z325">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z325.pdf">
               <title type="num">Nr. 325</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-01-05">5. Jänner 1856</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 15. 1.), Bach, Thun, Toggenburg, Bruck; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> K. Krauß.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">37</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1856-01-05">5. Januar 1856</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_325_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Die lombardisch-venezianischen Bischöfe und die Presseangelegenheiten</head>
                  <p>Die Bischöfe des lombardisch-venezianischen Königreichs haben bei einer Zusammentretung in Ro[vigo] über die Maßregeln zur Ausführung des Konkordats<note type="footnote" n="1">Zum Konkordat v. <date when="1855-08-18">18. 8. 1855</date> (Kundmachung in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 195/1855</bibl>) siehe MK. v. 2.3. und <date when="1854-09-26">26. 9. 1854</date>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b3-z245" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3/pdf/a3-b3-z245.pdf" target="MRP-1-3-03-0-18540926-P-0245.xml">ÖMR. III/3, Nr. 245</ref>
                        </bibl>.</note> beraten und ihre diesfälligen Beschlüsse in einer vom 15. datierten, am 27. v. M. präsentierten Eingabe zur Kenntnis des Statthalters gebracht<note type="footnote" n="2">Statthalter der Lombardei war Friedrich Freiherr v. Burger, Statthalter von Venetien Graf Kajetan Bissingen-Nippenburg.</note>. Einige davon betreffen die Presse und nehmen mit Bezug auf das im Art. IX des Konkordats den Bischöfen eingeräumte Recht des Verbots schädlicher Bücher die Ausübung einer vorläufigen bischöflichen Zensur in Anspruch<note type="footnote" n="3">In <quote>Conventio inter Sanctitatem Suam Pium IX. Summum Pontificem et Majestatem Caesareo-Regiam Apostolicam Franciscum Josephum I. Imperatorem Austriae 1855, Art. IX</quote>. Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1855-10-16">16. 10. 1855</date>, siehe auch <bibl type="archival">RGBL. Nr. 195/1855, 641</bibl>.</note>. Insbesondere hat der Erzbischof von Mailand bereits unterm 23. v. M. ein Zirkular an alle Buchhändler und Buchdrucker erlassen, worin ihnen befohlen wird, kein Werk zu drucken oder, wenn es im Auslande erscheint, zu verkaufen, ohne vorher die erzbischöfliche Approbation dazu eingeholt und erhalten zu haben<note type="footnote" n="4">Erzbischof von Mailand war Conte Bartolomeo Carlo Romilli. Das erwähnte Zirkular war in den Wiener Archiven nicht zu finden.</note>. Der Statthalter hat sich hierüber die höhere Weisung erbeten.</p>
                  <p>Nachdem die Ausübung einer Präventivzensur von Seite der Bischöfe der Bestimmung des gedachten Artikels des Konkordats nicht entspricht, so hat der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> unter einem in diesem Sinne dem Statthalter die Weisung erteilt, den Bischöfen zu eröffnen, daß die k. k. Regierung jene Forderung derselben nicht unterstützen könne und bei Konflikten in einzelnen Fällen in diesem Sinne entscheiden würde. Gleichzeitig hielt er es aber auch für wünschenswert, daß den Behörden baldmöglichst die Andeutung gegeben werde, was die Regierung für Folgen daran knüpft, wenn ein Bischof von dem ihm durch das Konkordat <pb n="215" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s215.pdf"/>unzweifelhaft zugestandene Rechte, Bücher zu verbieten, Gebrauch macht<note type="footnote" n="5">Hinweise auf eine Korrespondenz Thuns mit den Behörden in Venetien wurden im <bibl type="archival">AVA., CUM., Präs</bibl>., nicht gefunden.</note>. Da dieser Fall voraussichtlich im lombardisch-venezianischen Königreiche bald eintreten dürfte, so ist es zur Vermeidung von Anfragen notwendig, wenigstens den dortigen Behörden die Instruktion zu erteilen, wie sie sich in einem solchen Falle zu benehmen haben.</p>
                  <p>Hiebei ging nun der Kultusminister von der Ansicht aus, daß in einem ganz katholischen Lande, wie das lombardisch-venezianische Königreich es ist, auch die Regierung nicht zugeben kann, daß den von den Bischöfen in ihrem Wirkungskreise erlassenen Anordnungen öffentlich Trotz geboten werde. Wenn also ein dortiger Bischof ein Buch zu verbieten fände, so würde sich die Regierung zwar das ihr zustehende Recht vorbehalten zu beurteilen, ob und inwiefern auch ihrerseits ein solches Buch zu unterdrücken sei; sie müßte aber dabei auch die obenerwähnte Rücksicht beachten und dafür sorgen, daß jeder Anlaß zu einem Ärgernisse vermieden werde. Zu diesem Ende gedächte der Kultusminister von Sr. Majestät sich die Ah. Ermächtigung zu erbitten, daß für den Umfang des lombardisch-venezianischen Königreiches den lf. Behörden die Weisung erteilt werde, daß in diesem Falle die öffentliche Ankündigung und Ausstellung eines solchen Buches den Buchhändlern und Leihbibliotheksinhabern untersagt werde. Er hielte dieses für eine Forderung der Schicklichkeit, welche die Regierung in einem ganz katholischen Lande der bischöflichen Autorität gegenüber beobachten muß und besorgte nicht, daß hieraus eine Beeinträchtigung der Regierungsgewalt oder eine Folgerung für andere Kronländer von gemischter Bevölkerung abgeleitet werde, weil das bloße Verbot der öffentlichen Ankündigung und Auslegung eines solchen Buches noch keineswegs dessen gänzliche Unterdrückung in sich schließt und weil das Verbot eines katholischen Bischofs für Akatholiken ohnehin niemals eine Wirksamkeit haben kann. Gegen die von dem Kultusminister in Ansehung der beabsichtigten bischöflichen Präventivzensur beschlossene Weisung fand die Konferenz nichts zu erinnern.</p>
                  <p>Was die von ihm weiters beantragte Maßregel wegen Mitwirkung der weltlichen Macht zur Aufrechthaltung eines bischöflichen Verbots anbelangt, so erklärte sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> hiermit in thesi einverstanden, weil es sowohl im Geiste der bestehenden Gesetzgebung überhaupt als auch des Konkordats insbesondere liegt, daß die weltliche Macht jede Demonstration des Ungehorsams gegen eine von der kirchlichen Gewalt in ihrem Wirkungskreise getroffene Anordnung hintanhalte. Ob es hierzu der Ermächtigung Sr. Majestät bedürfe, stellte er der Erwägung des Kultusministers anheim.</p>
                  <p>Die <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren und der Finanzen</rs>
                     </hi>, dann der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident der Konferenz</rs>
                     </hi> sprachen sich jedoch entschieden gegen diesen Antrag aus. Sie hielten denselben sowohl für vorzeitig als auch wegen der dabei eintretenden prinzipiellen Frage für bedenklich. Die Feststellung der Maßregeln zur Durchführung des Konkordats – bemerkte der Minister des Inneren – ist noch nicht erfolgt, und es ist zu diesem Behufe von Sr. Majestät die Berufung einer allgemeinen <pb n="216" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s216.pdf"/>Versammlung der Bischöfe beabsichtigt, deren Berufung nunmehr stattfinden soll. Bei derselben wird auch die Frage über den Einfluß der Bischöfe auf die Presse und die Mitwirkung der Staatsgewalt dabei zur Entscheidung kommen. Dieser kann aus Anlaß einer einseitigen, ohne Vorwissen und Einvernehmen der Regierung erfolgten Beschlußnahme einiger Bischöfe nicht vorgegriffen werden. Macht nun die Regierung mittelst der angetragenen Maßregel schon jetzt den lombardisch-venezianischen Bischöfen ein Zugeständnis über die Wirksamkeit eines bischöflichen Bücherverbotes nach außen hin, so ist nicht abzusehen, wie das gleiche anderen Bischöfen würde verweigert werden können, während doch ohne eine solche Voraussetzung zu erwarten steht, daß bei der allgemeinen Beratung auch die Stimmen anderer gehört und einer alle Rücksichten beachtenden Auffassung werde Geltung verschafft werden können. Die Anordnung, daß ein vom Bischof verbotenes Buch weder angekündigt noch ausgelegt werden darf, kommt in ihrer Wirkung einem vollständigen Staatsverbote gleich, indem sie einerseits dem Buchhändler die gewöhnlichen Mittel entzieht, das Buch in Verkehr zu bringen, und andererseits, um wirksam zu sein, jedenfalls mit einer staatlichen Strafsanktion verbunden werden müßte. Hiermit wäre tatsächlich die Regierungsgewalt über die Presse in die Hände der Bischöfe gelegt, und nachdem dies der Kultusminister selbst nicht zugeben kann, vielmehr der Regierung ebenfalls die Beurteilung über die Schädlichkeit eines Buches gewahrt wissen will, so kann die Entscheidung über die bürgerlichen Wirkungen eines kirchlichen Bücherverbots wohl nur nach gegenseitigem Einvernehmen der kirchlichen und weltlichen Autorität getroffen werden. Dies ist auch ganz im Einklange mit den bei Abschließung des Konkordats überhaupt sowie des Art. IX über die Presse festgehaltenen Standpunkts. Das Konkordat wahrt die Selbständigkeit der Kirche auf ihrem, jene des Staats auf seinem Gebiete. Dies gilt auch von dem Verhältnisse zur Presse. Der Art. IX spricht nirgends von Bücherverboten, da solche offenbar auf das weltliche Gebiet gehören. Er räumt den Bischöfen nur das Recht ein, „Bücher, die der Religion und Sittlichkeit verderblich sind, als verwerflich zu bezeichnen und die Gläubigen von deren Lesung abzuhalten“. Der Staat aber hat erklärt, daß er durch jedes entsprechende Mittel die Verbreitung solcher Bücher verhindern werde. Worin die „entsprechenden Mittel“ zu bestehen haben, darüber spricht sich die zur Ergänzung des Konkordats erlassene Note des Kardinals Erzbischof Rauscher, welche beginnt: „Ecclesia etc.“, näher dahin aus, daß 1. die bestehenden Pressegesetze des Staats strenge gehandhabt und andererseits den Wünschen der Bischöfe, welche sie im geeigneten Wege an die Staatsregierung bringen werden, tunlichste Berücksichtigung zugesichert wird<note type="footnote" n="6">Zu den sechs Schreiben Erzbischofs Rauscher an den päpstlichen Bevollmächtigten aus der Zeit vom 6. 8. bis <date when="1855-08-19">19. 8. 1855</date>, die das Konkordat ergänzten, vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats 658 f.</bibl>; auch <bibl type="secondary">
                           <author>Weinzierl</author>, Die österreichischen Konkordate 78</bibl>.</note>. Von einer sofortigen Anerkennung eines kirchlichen Bücherverbotes von Seite des Staats ist nirgends die Rede gewesen; vielmehr wurde sich, wie vom Erzbischof Rauscher bei den Beratungen im Kirchenkomitee über den Punkt IX des Konkordats ausdrücklich bemerkt wurde, <pb n="217" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s217.pdf"/>für den Staat das volle selbständige Urteil vorbehalten<note type="footnote" n="7">Die Protokolle der Beratungen des Kirchenkomitees, die unter der Leitung Kübecks stattfanden, in <bibl type="archival">HHSTA., Admin. Reg., F. 26, Karton 9 und 10</bibl>, siehe dazu auch MK. v. 23. und <date when="1854-09-26">26. 9. 1854</date>, Kopfregest, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b3-z245" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3/pdf/a3-b3-z245.pdf" target="MRP-1-3-03-0-18540926-P-0245.xml">ÖMR. III/3, Nr. 245</ref>
                        </bibl>.</note>. In diesem Sinne wurden auch nach Kundmachung des Konkordats sämtliche Länderchefs im Einvernehmen mit dem Kultusminister instruiert. Von diesem Zusatze auch nur in Italien abzugehen, müßte umso bedenklicher erscheinen, als gerade dort der erste Übergriff der Bischöfe, und zwar nicht bloß in betreff der Presse, sondern auch in betreff anderer Punkte des Konkordats vorgekommen ist, daher es gewiß nicht geraten erscheint, denselben mit einer prinzipiellen Konzession von Seite des Staates zu erwidern. Daß die Rücksicht auf die Dezenz und die Vermeidung einer Kompression der bischöflichen Autorität das von dem Kultusminister bevorwortete Vorgehen erheische, könnten die gedachten Stimmführer keineswegs zugeben, weil es sich eben darum handelt, daß die kirchliche Autorität sich auf das ihr gehörige Gebiet beschränkte und nicht in jenes des Staats hinübergreife, und weil – wenn bei Lösung der Frage, inwiefern einer Verfügung der geistlichen Autorität eine staatliche Wirkung einzuräumen sei, lediglich die Rücksicht auf die etwaige Kompromittierung der erstern entscheidend wäre, die selbständige Stellung der weltlichen Gewalt auf ihrem Gebiete völlig und grundsätzlich vernichtet wäre. Auch würde ein solcher Grund nicht bloß in Italien, sondern in allen Teilen des Reiches maßgebend sein, und damit die Regelung der Presse gänzlich aus den Händen des Staats in jene der Kirche überantwortet werden.</p>
                  <p>Nach dem Erachten der mehreren Stimmen der Konferenz sollte daher diese Angelegenheit nach den von ihnen angedeuteten Grundsätzen behandelt und namentlich der Standpunkt festgehalten werden, daß ein kirchliches Bücherverbot zunächst nur kirchliche Wirkungen nach sich ziehe; insoweit aber demselben die Garantie eines weltlichen Verbots beigelegt werden sollte, könnte dieses nur von Seite der kompetenten Staatsbehörde nach gehöriger Untersuchung ausgesprochen werden. Nach diesen Grundsätzen würde überhaupt seinerzeit die Regelung dieser Frage zu erfolgen haben; mittlerweile aber und insolang nicht durch die einzuberufende bischöfliche Versammlung die gedachte Frage im allgemeinen die befriedigende Erledigung erhalten haben wird, sollte die Sache vorderhand bloß kasuell behandelt und jeder einzelne Fall im vorläufigen wechselseitigen Einvernehmen der Bischöfe und der Behörde geschlichtet werden. In diesem Sinne wäre den Behörden die Weisung zu geben und mit der gehörigen Rücksicht den Bischöfen die nötige Eröffnung zu machen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi>, weit entfernt, mit seinem Antrage einer prinzipiellen Entscheidung der Frage vorgreifen zu wollen, beabsichtigte, damit nur eine vorläufige Instruktion für die lombardo-venezianischen Behörden, damit sie, wenn es dort, wie nach dem Vorgange des Mailänder Bischofs zu vermuten, zu einem kirchlichen Bücherverbot kommt, nicht erst um Instruktion bitten müssen. Weniger als das Verbot des öffentlichen Anschlags und Auslegens eines Buches, das vom Bischof verboten wird, dürfte, ohne das Ansehen des Bischofs in Italien preiszugeben, kaum getan werden können. Dieses aber kommt doch in keinem Falle einem Staatsverbote des Buchs gleich, weil bei dem <pb n="218" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s218.pdf"/>letztern schon der Besitz des verbotenen Buches gesetzwidrig ist. Die Forderung, in jedem einzelnen Falle wegen eines solchen Buchs mit der Staatsbehörde ins Einvernehmen zu treten, wäre nicht einmal immer anwendbar, weil es dringende Fälle geben kann, in denen der Bischof sich im Gewissen verpflichtet findet, seinen Diözesanen<note type="footnote" n="8">Hier im Sinne von Angehörige einer Diözese.</note> die Lesung eines religions- oder sittenverderblichen Buchs sogleich zu verbieten, wo er, ohne erst die Entscheidung der weltlichen Behörden abzuwarten, doch wenigstens jenes Maß der Unterstützung von ihr anzusprechen berechtigt sein dürfte, welches durch den besprochenen Antrag beabsichtigt wird<note type="footnote" n="9">Siehe MK. v. <date when="1856-04-12">12. 4. 1856</date>/I und die Reichsratsakten <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 474/1856</bibl> und <bibl type="archival">GA. 580/1856</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_325_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Reihung der Ministerkonferenz und des Reichsrates im Staatshandbuch</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte über die Meinungsdifferenz, welche zwischen ihm und dem tg. gefertigten Vorsitzenden einer-, dann dem Reichsratspräsidium andererseits darüber besteht, ob in dem neuen Staatshandbuche zuerst die Ministerkonferenz und dann der Reichsrat anzuführen sei. Während die beiden Minister für diese Reihung sich aussprachen, verlangte das Reichsratspräsidium die Einholung der Ah. Entscheidung hierüber, indem es bemerkte, daß weder die vor dem Jahre 1848 bestandene Staatskonferenz noch der Staatsrat mit der heutigen Ministerkonferenz und dem Reichsrate in gleicher Stellung sich befinden, daß insbesondere nach § 3 des Reichsratsstatus die Stellung des Reichsrates zu dem Ministerium jene der Nebenordnung sei und nach § 24 der Reichsratspräsident den Rang unmittelbar nach dem Ministerpräsidenten habe<note type="footnote" n="10">Kaiserliches Patent v. <date when="1851-04-13">13. 4. 1851</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 92/1851</bibl>, <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 44</bibl>. Im § 24 heißt es allerdings auch <quote>Die Reichsräte als solche haben gleichen Rang mit den Statthaltern</quote>.</note>, sonach, da diese Stelle seit des Fürsten Schwarzenbergs Tode nicht mehr verliehen wurde<note type="footnote" n="11">Der Nachfolger Schwarzenbergs, Buol, war nicht mehr zum Präsidenten, sondern nur mehr zum <quote>Vorsitzenden</quote> ernannt worden, der Ministerrat war in eine <quote>Ministerkonferenz</quote> umgewandelt worden; dazu siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Heindl</author>, Einleitung zu ÖMR. III/1, XXVIII–XLI</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 45–49</bibl>.</note>, der Reichsratspräsident den ersten Rang im Zivilstaatsdienste behaupte, was wohl auch auf die Rangordnung des Reichsrates rückwirke. Der Minister des Inneren fand sich durch diese Bemerkungen nicht bestimmt, von seiner früheren Ansicht abzugehen. Es handelt sich nämlich hier nicht sowohl um einen Vorrang der einen Körperschaft vor der anderen, als um die Einreihung derselben nach ihrer natürlichen Stellung zum Monarchen. Wenn auch zugegeben werden muß, daß die Konferenz vor 1848 schon vermöge ihrer Zusammensetzung anders gestellt war als die gegenwärtige, so ist doch nicht zu verkennen, daß die Ministerkonferenz den ersten und obersten Rat der Krone bildet, wo die wichtigsten und entscheidendsten Staatsangelegenheiten ohne Unterschied beraten und ausgetragen werden, und welcher nicht selten unter dem unmittelbaren Vorsitze Sr. Majestät versammelt wird. Letzteres ist beim Reichsrate als solchem bisher nie der Fall gewesen. Selbst sein Wirkungskreis ist ein beschränkterer als jener der Konferenz, indem ihm nur die Beratung der legislativen und organischen Angelegenheiten, dann jener einzelnen Verhandlungen obliegt, welche ihm Se. Majestät speziell zur Vergutachtung zuzuweisen finden. <ref xml:id="fn_3_4_325_a">Auch in den Ah. Patenten geruhen Se. Majestät der Vernehmung der Minister vor der Anhörung des Reichsrates zu erwähnen</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_4_325_a">Randbeifügung a–a Marherrs.</note>. Selbst gegen den bestandenen Staatsrat erscheint er in einer dem <pb n="219" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s219.pdf"/>Monarchen entfernteren Stellung. Der Staatsrat bildete keinen selbständigen Körper, er bestand aus geheimen Referenten, welche unmittelbar zu Handen des Souveräns arbeiteten, ohne besondere Vorträge an Se. Majestät zu erstatten; dagegen steht der Reichsrat unter seinem Präsidenten fast in dem Verhältnisse der übrigen Zentralstellen zu Sr. Majestät, weil er über die ihm zur Vergutachtung zugewiesenen Gegenstände ebenso wie jene besondere Vorträge erstattet. Wird auf die Zusammensetzung Rücksicht genommen, so dürfte sich auch hieraus ein Grund ergeben, die Konferenz vor dem Reichsrate einzureihen, weil erstere lediglich aus den Chefs der obersten Verwaltungsbehörden, den Ministern und zeitweilig den andern Chefs der Zentralstellen (Polizei, Rechnungskontrollbehörde, Armeeoberkommando) zusammengesetzt, der Reichsrat dagegen – mit Ausnahme des Präsidenten – bloß aus Reichsräten besteht, welche im Range von Statthaltern stehen. Endlich, bemerkte der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern und Präsident der Konferenz</rs>
                     </hi>, daß er nicht glaube, Se. Majestät hätten, nachdem infolge des Ah. Kabinettsschreibens vom 20. August und <date when="1851-12-31">31. Dezember 1851</date> der Ministerrat die Bedeutung in konstitutioneller Beziehung verloren hatte<note type="footnote" n="12">Die Ah. Kabinettsschreiben v. <date when="1851-08-20">20. 8. 1851</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 194/1851, Nr. 196/1851 und Nr. 197/1851</bibl>, <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 45, Nr. 46 und Nr. 47</bibl>; kaiserliche Patente v. <date when="1851-12-31">31. 12. 1851</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 2/1851, Nr. 3/1851 und Nr. 4/1851</bibl>, <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 48, Nr. 49 und Nr. 50</bibl>.</note>, mit dem ihm selbst unter verändertem Titel übertragenen Vorsitze eine wesentliche Änderung in der Beziehung der Ministerkonferenz zu Allerhöchstdenselben beabsichtigt, <ref xml:id="fn_3_4_325_b">dann ihm überhaupt das respektive Rangverhältnis der beiden Präsidenten bei der zu bestimmenden Rangordnung der beiden Körperschaften gar nicht in Betracht kommen zu dürfen scheine. Die letztere erheische eine definitive Bestimmung, während obiges Rangverhältnis, wie erwiesen, Veränderungen erleiden könne.</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_4_325_b">Randbeifügung b–b Buols.</note> Alle übrigen Votanten traten der Meinung der beiden Vorstimmen bei, und wird hiernach der Minister des Inneren den Vortrag an Se. Majestät erstatten<note type="footnote" n="13">Bach erstattete die Anträge im Vortrag v. <date when="1856-01-26">26. 1. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 307/1856</bibl>, die mit Ah. E. v. <date when="1856-01-30">30. 1. 1856</date> im Sinne Buols und Bachs entschieden wurde. Auswertung dieses Tagesordnungspunktes des Protokolls bei <bibl type="secondary">
                           <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 53 f.</bibl> Über das Nachspiel in bezug auf das Staatshandbuch 1857 <quote>ebd. 55 f</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_325_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Pension für die Aktuarswitwe Marie Bernardi</head>
                  <p>Die Differenz, welche zwischen dem Minister des Inneren laut des Vortrags vom <date when="1855-12-31">31. Dezember 1855</date> (KZ. 6/1856, MCZ. 7/1856) und dem Finanzminister in Ansehung des Betrags der der Präturaktuarswitwe Marie Bernardi zu bewilligenden Pension obwaltet, wurde durch den Beitritt des Finanzministers zum Antrage des Ministers des Inneren aus den in dem speziellen Falle geltend gemachten besonderen Billigkeitsrücksichten behoben.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_325_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Pension für die Hinterlassene der bei Behandlung der Cholerakranken verstorbenen Sanitäter</head>
                  <p>In der Angelegenheit wegen Reaktivierung der Ah. Entschließung vom <date when="1832-07-01">1. Juli 1832</date>
                     <note type="footnote" n="14">
                        <bibl type="archival">HHSTA., ÄStr. 969/1832</bibl>.</note> wegen Versorgung der Hinterlassenen der bei der Cholerabehandlung <pb n="220" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s220.pdf"/>verstorbenen Sanitätsindividuen (Vortrag vom <date when="1855-12-28">28. Dezember 1855</date>, KZ. 4514, MCZ. 4101) konnte zwischen den beiden Ministern des Inneren und der Finanzen eine Einigung der Ansichten im Prinzipe nicht erreicht werden, indem der letztere aus dem Antrage auf den vollen Betrag der nach den Normalien<note type="footnote" n="15">Die Pensionsnormen in <bibl type="secondary">
                           <author>Hankiewicz</author>, Pensions- und Provisionsvorschriften</bibl>, <bibl type="secondary">
                           <author>Johanus</author>, Gesetze, Verordnungen und Vorschriften für österreichische Staatsbeamte</bibl>, und <bibl type="secondary">
                           <author>Schwabe</author>, Civil-Pensions- und Provisionsvorschriften</bibl>.</note> gebührenden Pension die bedenklichsten Konsequenzen befürchtete. In dieser Rücksicht erklärte er sich in dem konkreten Falle der Witwe Beschek nur für die Bewilligung einer Pension von 130 fr., nahm dagegen keinen Anstand, sowohl rücksichtlich der Kinder der Genannten als auch der Zotter und Inglikhoferschen Waisen dem Antrage des Ministers des Inneren auf Erziehungsbeiträge von 25 respektive 20 fr. beizutreten. Hiernach stellte die Konferenz die Auswahl der Ah. Gnade Sr. Majestät anheim<note type="footnote" n="16">Mit Ah. E. v. <date when="1856-02-03">3. 2. 1856</date> zu dem im Protokoll zit. Vortrag wurde der Antrag <quote>in allen Punkten</quote> genehmigt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_325_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Pensionserhöhung der Straßeninspizientenswitwe Daniela Bioni</head>
                  <p>Die Meinungsverschiedenheit zwischen dem Handels- und Finanzminister über die im Vortrage vom <date when="1855-12-04">4. Dezember 1855</date> (KZ. 4284, MCZ. 3878) besprochene Pensionsbemessung für die Straßeninspizientenswitwe Bioni, wurde durch die – auch von der Konferenz akzeptierte – Erklärung des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzministers</rs>
                     </hi> behoben, daß er, um wenigstens das Prinzip über den Unterschied einer Gnaden- und einer normalmäßigen Pension zu wahren, einwillige, für die genannte Witwe auf eine Beteilung mit 110 fr. anzutragen.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1856-01-05">5. Januar 1856</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1856-01-27">27. Jänner 1856</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>