<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Juli 1865–<date when="1866-03-26">26. März 1866</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="031">Sitzung 31</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-12-03"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b1-z31.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 1 Juli 1865–26. März 1866</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1971">1971</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">30</idno>
                  <idno type="KZ">4039</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-12-03"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Meyer; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Belcredi 3. 12.), Mensdorff 6. 12., Esterházy 7. 12., Mailáth 7. 12., Kussevich 8. 12.; außerdem anw. Haulik, Šokčević, Zastavniković.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9263">
                     <surname>Meyer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9078">
                     <surname>Belcredi</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-12-03">1865-12-03</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7788">
                     <surname>Mensdorff</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-12-06">6. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8121">
                     <surname>Esterházy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-12-07">7. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8655">
                     <surname>Mailáth</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-12-07">7. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3448">
                     <surname>Kussevich</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-12-08">8. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr9159">
                     <surname>Haulik</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8569">
                     <surname>Šokčević</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr9161">
                     <surname>Zastavniković</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_1_31_1">Beilegung des Konfliktes im kroatischen Landtag</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-01-0-18651203-P-0031" ana="a6-b1-z31">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml#a6-b1_z31.pdf">
               <title type="num">Nr. 31</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, 2. und <date when="1865-12-03">3. Dezember 1865</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Meyer; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Belcredi 3. 12.), Mensdorff 6. 12., Esterházy 7. 12., Mailáth 7. 12., Kussevich 8. 12.; außerdem <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Haulik, Šokčević, Zastavniković.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">30</idno>
                  <idno type="KZ">4039</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 2. und <date when="1865-12-03">3. Dezember 1865</date> abgehaltenen Konferenz unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_1_31_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Beilegung des Konfliktes im kroatischen Landtag</head>
                  <p>Angelegenheiten des kroatischen Landtages<note type="footnote" n="1">Vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-6-01-0-18651128-P-0029.xml#top_6_1_29_3">MR. v. <date when="1865-11-28">28. 11. 1865</date>/III</ref>.</note>.</p>
                  <p>Er habe, so bemerkte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät,</rs>
                     </hi> die versammelten Herren hieher beschieden, um sich über die Mittel und Wege zu beraten, mittelst welcher es gelingen dürfte, den bedauerlichen Konflikt, der sich zwischen den beinahe gleichstarken Fraktionen des kroatischen Landtages ergeben, in freundlicher Weise zu begleichen und dadurch für den gegenwärtigen Landtag die Lösung seiner so wichtigen Aufgabe zu ermöglichen. Über zwei Fragen werde die Versammlung sich auszusprechen haben: 1. auf welche Art dem vorhandenen Konflikte ein Ende gemacht werden könne; 2. in welcher Richtung der kroatische Landtag über die obschwebenden großen staatsrechtlichen Fragen sich im Interesse des Landes und der ganzen Monarchie aussprechen sollte. Se. Majestät forderte hierauf die Versammelten auf, sich frei über beide Punkte auszusprechen, machte aber gleichzeitig auf die Notwendigkeit aufmerksam, über das hier Besprochene das tiefste Geheimnis zu bewahren.</p>
                  <p>1. Erste Frage.</p>
                  <p>Anbelangend nun die erste Frage, den zwischen den beiden Fraktionen des Landtages obwaltenden Konflikt, so gab der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Banus Freiherr v. Šokčević</rs>
                     </hi> einen ausführlichen Bericht über den Ursprung und den Verlauf dieses Konflikts, aus welchem wesentlich folgendes hervorgeht: Schon bei der Bildung der fünf Verifikationssektionen haben sich wegen Zulassung der Banaltafelassessoren Anstände ergeben, indem eine Partei deren Recht zur Einteilung in die Verifikationssektionen bestritt. Er — der Banus — sei dem entgegengetreten, weil zur Stunde das Landtagsrecht der Banaltafelassessoren aufrecht bestehe, in der Ah. sanktionierten Wahlordnung seinen Ausdruck gefunden habe und er in seiner Stellung sich verpflichtet gefühlt habe, dieses Recht, solange nicht eine Änderung eintritt, zu schützen<note type="footnote" n="2">Vgl. <bibl type="archival">NFP. v. <date when="1865-11-25">25. 11. 1865</date> (A.)</bibl>; <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. 17. und <date when="1865-11-25">25. 11. 1865</date> (M.)</bibl>.</note>. Die durch das Los gebildeten Verifikationssektionen haben sofort ihre Arbeit begonnen, wobei hinsichtlich der Verifikation der einzelnen Wahlen je nach dem Parteistandpunkte der Mehrheit in der einen oder anderen Sektion die sonderbarsten Resultate zum Vorschein kamen, so daß in der einen Sektion z. B. die Wahl des hier anwesenden Herrn Oberst Zastavniković, welcher mit Einhelligkeit war gewählt worden, nicht verifiziert wurde, während die von dem gleichen Wahlkörper vorgenommene Wahl eines Oberleutnants nicht beanständet wurde, obwohl sich kaum eine genügende Mehrheit für denselben ausgesprochen hatte. Sowie nun die Verifikationssektionen <pb n="217" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml%23a6-b1_einzelseiten/a6-b1_s217.pdf"/>ihre Arbeit vollendet hatten und der letzte Bericht vorlag, sei an ihn — den Banus — von einer Deputation das Ansuchen gestellt worden, begründet darauf, daß zwei Drittel der Wahlen verifiziert seien, die Wahlen der Vizepräsidenten und übrigen Funktionäre vorzunehmen und sodann den Landtag als konstituiert zu erklären. Diesem Ansuchen sei er entgegengestanden, weil von dem Zentralausschusse über die ihm obliegenden Arbeiten kein Bericht vorlag, zur Ermittlung des Umstandes aber, ob wirklich zwei Drittel der Wahlen verifiziert waren, ein solcher Bericht notwendig war.</p>
                  <p>Von hier an nun habe sich der Konflikt zwischen den beiden Fraktionen, welcher endlich so weit gedieh, daß 99 Mitglieder austraten, während 117 zurückblieben, weitergesponnen, wobei beide Teile zur Begründung ihrer Ansichten sich auf die Geschäftsordnung beriefen. Die Ausgetretenen machten die Ansicht geltend, daß, da von den Verifikationssektionen zwei Dritteile der Wahlen verifiziert seien, im Sinne des dritten Abschnittes der Geschäftsordnung<note type="footnote" n="3">Diese Geschäftsordnung fehlt in den Wiener Archiven.</note>, welcher von dem konstituierten Landtage handelt, von den Mitgliedern, deren Wahlen in den Sektionen verifiziert worden waren, zur Wahl des Vizepräsidenten und der übrigen Funktionäre des Landtages geschritten werde, daß sodann vom Banus der Landtag als konstituiert zu erklären sei, worauf unter Teilnahme aller Mitglieder zur Verifikation der beanständeten Wahlen oder sonst durch Banalschreiben einberufener Mitglieder vorgegangen werden könne. Von der anderen Seite wurde dagegen die Ansicht vertreten, daß alle Mitglieder des Landtages, welche ihre Wahlprotokolle oder die Einberufungsschreiben übergeben haben, so lange ihre Wahlen oder ihre Einberufung nicht vom Landtage als ungültig erklärt worden sind, das Recht zu Sitz und Stimme im Landtage haben, daß somit nach erfolgter Verifikation von zwei Dritteilen durch die Verifikationssektionen und nach Vorlage des Berichtes des Zentralausschusses von dem gesamten Landtage die Wahlen der Vizepräsidenten und übrigen Funktionäre vorzunehmen seien. Diese Ansicht wird durch den Wortlaut des § 16 der Geschäftsordnung begründet, welcher die Bestimmung enthält, daß sogar bei einer Untersuchung gegen ein Mitglied dieses während der Untersuchung Sitz und Stimme beibehalte. Was von einem in Untersuchung stehenden Mitglied gelte, müsse um so eher seine Anwendung auf ein solches haben, das bloß der Verifikation unterzogen ist. Ebenso dürfe nicht außer acht gelassen werden, daß dieser § 16 im zweiten Abschnitte der Geschäftsordnung stehe, der von dem nicht konstituierten Landtage handle. Im letzteren Sinne nun habe sich die Mehrheit des Landtages ausgesprochen, und er — der Banus — habe sich in seiner Stellung verpflichtet gefühlt, diesen Ausspruch anzuerkennen, weil bei der Interpretation einer Geschäftsordnung wohl nichts anderes übrigbliebe, als den Ausspruch der Mehrheit diesfalls als maßgebend anzuerkennen. In dieser Richtung sei sodann von der zurückbleibenden Mehrheit des Landtages vorgegangen [worden], <ref xml:id="fn_6_1_31_a">der Landtag habe sich konstituiert, es seien</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_6_1_31_a">Einfügung a–a Meyers.</note> die Wahl der Vizepräsidenten vorgenommen und einige Verifikationen erledigt worden.</p>
                  <p>
                     <pb n="218" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml%23a6-b1_einzelseiten/a6-b1_s218.pdf"/>Nachdem von dem Banus noch Aufschlüsse über die weiteren Schritte beider Fraktionen und namentlich das Scheitern aller von ihm ausgegangenen Vermittlungsversuche erteilt worden waren, forderte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> die Versammlung auf, ihre Ansicht über die Art und Weise auszusprechen, in welcher dieser Konflikt beigelegt werden könnte. Se. Majestät betonte die Notwendigkeit einer Begleichung der obwaltenden Differenzen zwischen den beiden Fraktionen des kroatischen Landtages und wies auf die bedauerlichen Folgen hin, welche eine Fortdauer des Konflikts und eine allfällige Auflösung des Landtages auf die Lösung der obschwebenden großen staatsrechtlichen Fragen mit sich ziehen müßten. Über das Bedauerliche des vorwaltenden Konflikts sowie die Notwendigkeit einer Beilegung desselben waltete in der Versammlung nur eine Stimme. Um den Weg zu einer Vermittlung zu finden, wurden folgende drei Fragen von der Versammlung in Beratung gezogen: 1. Ist das Landtagsrecht der Banaltafelassessoren auch noch ferner aufrechtzuerhalten? 2. Sind die von der Mehrheit vorgenommenen Wahlen der Vizepräsidenten anzuerkennen und Ah. zu bestätigen? 3. Sind die erfolgte Konstituierung des Landtags und die seit der Konstituierung erfolgten Wahlverifikationen anzuerkennen?</p>
                  <p>Ad 1. Banaltafelassessoren. Man nahm es als eine bekannte Tatsache an, daß das durch die Wahlordnung begründete Recht der Beisitzer der Banaltafel, im Landtage zu sitzen<note type="footnote" n="4">Vgl. zu dieser Frage einen Vortrag Mažuranić’ v. <date when="1861-02-09">9. 2. 1861</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 554/1861</bibl>.</note>, die Hauptveranlassung zu dem vorhandenen Konflikte war: die 16 Stimmen dieser Beisitzer sicherten der einen Fraktion ein derartiges numerisches Übergewicht, daß die Mehrheit auf dem Landtage dieser Fraktion gesichert war. Obwohl nun allgemein anerkannt wurde, daß das Vorgehen in einigen Verifikationssektionen, die das in der Ah. sanktionierten Wahlordnung begründete Recht derselben beanständeten, ein durchaus illegales war, so konnte man sich andererseits der Überzeugung nicht verschließen, daß die Forterhaltung dieses Rechtes jeden Ausgleich verunmöglichen würde. Unter der ausgetretenen Fraktion befinden sich, wie namentlich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler</rs>
                     </hi> bemerkte, die überwiegende Mehrzahl der Gewählten des Landes und es sei begreiflich, daß diese gegen eine Mehrheit sich stemmen, welche wesentlich durch den Beitritt der Banaltafelbeisitzer zu einer so überwiegenden gemacht werde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Banus</rs>
                     </hi> erklärte, daß er mit dem Anerbieten des künftigen Fallenlassens des Rechts der Beisitzer einen Ausgleich versucht habe. Nur sei von ihm hiefür ein anderer Weg bezeichnet worden, als von einigen Verifikationskommissionen eingeschlagen wurde, indem es nicht angehe, dieses Ah. sanktionierte Recht im Wege der Verifikation zu bestreiten, sondern hierüber ein eigener Antrag im Landtage zu stellen und der darüber gefaßte Beschluß Sr. Majestät zur Ah. Sanktion zu unterbreiten wäre. Der Banus bemerkte, daß, trotzdem daß dieser sein Vermittlungsantrag gescheitert sei, doch noch immer gehofft werden dürfe, für einen solchen Antrag eine Mehrheit zu erhalten. Die Versammlung teilte die Ansicht von der Notwendigkeit dieses Opfers zur Erzielung eines Ausgleiches, allein auch von der vollen Richtigkeit des vom Banus bezeichneten Weges. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Nur Se. Eminenz der Kardinal Haulik</rs>
                     </hi> glaubte es nicht verschweigen zu sollen, daß durch den Austritt <pb n="219" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml%23a6-b1_einzelseiten/a6-b1_s219.pdf"/>der Beisitzer der Banaltafel aus dem Landtage demselben eine außerordentlich schätzbare Kraft verlorengehen werde. In der Überzeugung jedoch, daß hierin ein Hauptmittel des Ausgleiches gelegen sei, einigte sich die Versammlung dahin, „daß von dem Banus die Einbringung eines solchen Antrages veranlaßt, von ihm der erforderliche Einfluß ausgeübt werde, um demselben eine Mehrheit im Landtage zu sichern, und daß in geeigneter Weise den Führern der einen Fraktion die Ah. Sanktion eines dahin zielenden Landtagsbeschlusses in Aussicht gestellt werde<note type="footnote" n="5">Vortrag Kussevichs v. <date when="1865-11-23">23. 11. 1865</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3947/1865</bibl>; mit Ah. E. v. <date when="1866-01-01">1. 1. 1866</date>, <quote>ebd.</quote>, ordnete der Kaiser an, daß die Mitglieder der Banaltafel bis zur Koordinierung des Landtages kein Sitz- und Stimmrecht genießen sollten.</note>“.</p>
                  <p>Ad 2. Wahlen der Vizepräsidenten. Die namentlich vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister Grafen Belcredi</rs>
                     </hi> verfochtene Ansicht, daß eine eigentliche Unregelmäßigkeit<ref xml:id="fn_6_1_31_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_6_1_31_b">Korrektur Kussevichs (?) aus <quote>Illegalität</quote>.</note> dieser Wahlen nicht angenommen werden könne, wurde von der großen Mehrheit der Versammlung geteilt. Graf Belcredi wies nämlich auf den in allen konstitutionellen Staaten herrschenden Usus hin, demzufolge bei Zweifeln über einen Artikel der Geschäftsordnung der Vorsitzende das Recht der Auslegung hat, und der Versammlung, wenn sie in ihrer Mehrheit mit einer solchen Auslegung nicht einverstanden ist, nur der Weg übrigbleibt, eine Änderung der Geschäftsordnung anzubahnen. Er spreche dieses Recht auch dem Banus zu, bei dem noch der Umstand ins Gewicht falle, daß er kein gewählter, sondern ein ernannter Präsident sei. Wie man aber auch diesfalls denken möge, als zweifellos müsse denn doch angenommen werden, daß zum allerwenigsten der Mehrheit einer Versammlung das Recht der Auslegung einer innern Hausordnung, wie die Geschäftsordnung [eine] sei, zustehen müsse. Jede Beratung werde zur Unmöglichkeit, wenn man dieses Recht nicht anerkennen wolle. Von einer Gesetzesverletzung, wie die eine Fraktion sich ausdrücke, könne keine Rede sein, da die Geschäftsordnung nur die Ah. Sanktion erlangt habe und nicht die Kraft eines Gesetzes besitze. Vom Standpunkte der Geschäftsordnung<ref xml:id="fn_6_1_31_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_6_1_31_c">Korrektur Kussevichs (?) aus <quote>Illegalität</quote>.</note> lassen sich daher die von dem Landtage vorgenommenen Wahlen nicht anfechten. Wohl aber lasse es sich fragen, ob es nicht angezeigt wäre, daß von Sr. Majestät, wenn die Wahlen der Vizepräsidenten zur Ah. Sanktion vorgelegt werden, diesen dieselbe aber bloß aus dem Grunde zu verweigern sei, weil man auch dieses Hindernis einer Ausgleichung beheben wolle und daher den Landtag zu einer neuen Wahl der Vizepräsidenten anweise.</p>
                  <p>In den eindringlichen Beratungen über diesen Gegenstand wurde von der einen Seite, namentlich von <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Oberst Zastavniković,</rs>
                     </hi> auf das Bedenkliche aufmerksam gemacht, wenn man von der einen Fraktion, die zudem auf legalem Boden stehe, um den Ausgleich zu ermöglichen, nur Opfer verlange, daß leicht dadurch eine Erbitterung in derselben hervorgerufen werden könne, deren Ausbreitung unter den Massen sogar schwer zu verhindern sein würde. Von einer anderen Seite dagegen wurde bemerkt, daß, wenn die Banaltafelassessoren bei der Neuwahl Anteil nehmen, dieses Mittel der Aussöhnung ganz ohne Erfolg sein werde. <pb n="220" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml%23a6-b1_einzelseiten/a6-b1_s220.pdf"/>Von Seite des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Banus</rs>
                     </hi> wurde gegenüber dieser Einwendung bemerkt, daß für den Fall, als die Genehmigung der Wahl der Vizepräsidenten verweigert werden wollte, <ref xml:id="fn_6_1_31_d">er es für seine Aufgabe erachten werde</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_6_1_31_d">Einfügung d–d Meyers.</note>, den Antrag wegen Ausschluß der Banaltafelassessoren entweder derart zu beschleunigen, daß vor der Wahl der Vizepräsidenten die Ah. Sanktion desselben schon herabgelangt sein dürfte, oder aber seinen Einfluß auf die Banaltafel dahin geltend zu machen, daß deren Mitglieder an der Wahl der Vizepräsidenten keinen Anteil nehmen. Allgemein überwog endlich die Ansicht, daß die Aufrechthaltung der getroffenen Wahl der Vizepräsidenten, wenn man auch deren volle Regelmäßigkeit<ref xml:id="fn_6_1_31_e"/>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_6_1_31_e">Korrektur Kussevichs (?) aus <quote>Legalität</quote>.</note> [aner] kenne, kein Hindernis der Ermöglichung eines Ausgleiches bilden dürfe, und man einigte sich dahin, daß Se. Majestät gebeten werde, die vorgenommenen Wahlen der Vizepräsidenten nicht zu sanktionieren und die Wahl neu anzuordnen.</p>
                  <p>Zu diesen Konzessionen fand man sich aber nur unter der Bedingung veranlaßt, wenn ad 3. die erfolgte Konstituierung des Landtages und die seit der Konstituierung vorgenommenen Wahlverifikationen anerkannt werden. Zu diesem Verlangen fand man sich um so mehr veranlaßt, als das Verfahren der Minorität, ihr Austritt aus dem Landtage, in keinem Fall gebilligt werden könne und dieses ungebührliche Vorgehen nur dadurch saniert werden könne, wenn die Konstituierung des Landtages als eine legale anerkannt wird. Diese Anerkennung sei, bemerkte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät,</rs>
                     </hi> um so notwendiger, als ohne diese zweifelsohne der Konflikt wieder von neuem beginnen und das traurige Schauspiel wiederholt werden würde. Se. Majestät wiederholte, daß sie das größte Gewicht auf eine schnelle und ausreichende Beilegung der obwaltenden Differenzen lege, weil eine Fortdauer den nachteiligsten Einfluß auf den bevorstehenden ungarischen Landtag ausüben und die Lösung der großen staatsrechtlichen Fragen bedeutend hemmen würde. Se. Majestät ersuchte hierauf Se. Eminenz den Kardinal Haulik im Sinne der gepflogenen Beratung das Vermittleramt übernehmen zu wollen. Se. Majestät wies darauf hin, daß diese Vermittlung in hier zustande gebracht werden müsse und daß durch angemessene Rücksprache mit den Mitgliedern der hier anwesenden Deputation dieses Ziel zu erreichen sein dürfte<note type="footnote" n="6">Haulik gelang es tatsächlich, den Konflikt beizulegen; vgl. dazu <bibl type="archival">NFP. v. 29. und <date when="1865-11-30">30. 11. 1865</date> (M.), 2. und <date when="1865-12-04">4. 12. 1865</date> (M.), <date when="1865-12-05">5. 12. 1865</date> (A.), 7., 8., 11., 12., 13., 14. und <date when="1865-12-15">15. 12. 1865</date> (M.)</bibl>; <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. 8., 10., 13., 18. und <date when="1865-12-20">20. 12. 1865</date> (M.)</bibl>; Handschreiben v. <date when="1865-12-18">18. 12. 1865</date>, <bibl type="archival">HHSTA., CBProt. 135/1865</bibl>.</note>. Ebenso richtete Se. Majestät an den Staatsminister Grafen Belcredi die Einladung, von der Deputation einzelne oder auch mehrere zusammen zu sich zu bescheiden und auf diese in gleichem Sinne einzuwirken<note type="footnote" n="7">Vgl. dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-6-01-0-18651206-P-0032.xml">MR. v. <date when="1865-12-06"/>6. 12. 1865</ref>; <bibl type="archival">NFP. v. <date when="1865-12-05">5. 12. 1865</date> (A.)</bibl>.</note>. Über die von dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> gemachte Anregung, ob es nicht angezeigt sei, falls eine Verständigung hier nicht erzielt werden könne, mittelst eines königlichen Reskripts den Landtag direkt aufzufordern, eine Verständigung herbeizuführen und dem Konflikte ein Ende zu machen, wurde in Gewärtigung des Resultates der zur Herbeiführung einer Verständigung eingeleiteten Schritte vorderhand eine einläßliche Beratung verschoben.</p>
                  <p>
                     <pb n="221" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml%23a6-b1_einzelseiten/a6-b1_s221.pdf"/>2. Zweite Frage.</p>
                  <p>Die Versammlung ging nun zur Beratung des zweiten Gegenstandes, nämlich der von Sr. Majestät gestellten zweiten Frage, über, „in welcher Richtung der kroatische Landtag über die obschwebenden großen staatsrechtlichen Fragen im Interesse des Landes und der ganzen Monarchie sich aussprechen sollte“.</p>
                  <p>Auf die Aufforderung Sr. Majestät, sich hierüber zuerst auszusprechen, äußerte sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister Graf Belcredi</rs>
                     </hi> folgendermaßen: Niemand werde sich mit der Erwartung tragen, daß das dem kroatischen Landtag mittelst des Ah. Eröffnungsreskriptes zur Annahme vorgelegte Oktoberdiplom und das Februarpatent von demselben werde angenommen werden. Dagegen könne mit voller Zuversicht angenommen werden, daß der Landtag sich für Ausmittlung und Feststellung derjenigen Angelegenheiten aussprechen werde, welche als gemeinsame für die ganze Monarchie gesehen werden müssen. Es sei nur zu wünschen, daß der Landtag nicht bloß im allgemeinen sich darüber ausspreche, sondern daß sie von ihm genauer präzisiert werden und daß dieses namentlich im Einklange mit Art. 2 des Oktoberdiploms geschehe. Dem Verhältnis zu Ungarn, der zweiten großen staatsrechtlichen Frage, welche der kroatische Landtag zu lösen habe, werde dadurch nicht präjudiziert, vielmehr sei es notwendig, daß der Aufstellung des Inauguraldiploms die Verständigung über die gemeinsamen Interessen vorausgehe, weil gerade die Regelung dieser gemeinsamen Interessen und der Beziehungen Ungarns und Kroatiens einen Hauptinhalt des Inauguraldiploms bilden werden. Was nun diese letztere, das Verhältnis zu Ungarn betreffe, so liege eine Verschmelzung beider bei den faktisch gegebenen Verhältnissen außer der Möglichkeit. Die Regelung der künftigen staatsrechtlichen Beziehungen werde aber um so leichter gelingen, wenn man auf dem Boden der gegebenen Rechtsgrundlage, der Pragmatischen Sanktion, sich bewege.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Eminenz</rs>
                     </hi> und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Banus</rs>
                     </hi> bezweifelten nicht, daß die entschiedene Mehrheit des Landtages sich für die gemeinsamen Reichsangelegenheiten aussprechen werde. Was das staatsrechtliche Verhältnis zu Ungarn betreffe, so meinte der Banus, daß bei dem Umstande, als außer den gemeinsamen Reichsangelegenheiten alles andere der Autonomie der Länder anheimfalle, nur noch dieser Gegenstand des staatsrechtlichen Verbandes zwischen Ungarn und Kroatien [den Gegenstand von Verhandlungen] bilden könne. Rücksichtlich der Behandlung derselben werden voraussichtlich die Parteien am kroatischen Landtage auseinandergehen, indem die einen eine solidarische Behandlung derselben mit Ungarn, die anderen eine getrennte mittelst einer nach Wien zu entsendenden Deputation wünschen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler v. Mailáth</rs>
                     </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Esterházy</rs>
                     </hi> machten darauf aufmerksam, daß der Erlaß des Inauguraldiploms ein gemeinsamer Akt des ungarischen und kroatischen Landtages sei, daß dieser eine gemeinsame Beratung voraussetze, daß übrigens die Mitwirkung des kroatischen Landtages zum Inauguraldiplom der Lösung der Unionsfrage in keiner Weise vorgreife.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1865-12-03">3. Dezember 1865</date>. Belcredi.</dateline>
                  <seg type="other">Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Schönbrunn, den <date when="1865-12-10">10. Dezember 1865</date>. Franz Joseph.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>