<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="2">Abteilung II</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Schwarzenberg</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">Oktober 1850 – <date when="1851-05-30">30. Mai 1851</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="507">Sitzung 507</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1851-05-30"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a2-b4-z507.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung II Das Ministerium Schwarzenberg, Band 4 Oktober 1850 – 30. Mai 1851</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2011">2011</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1854</idno>
                  <idno type="KZ">1801</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1851-05-30"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. keine Angabe; BdE. (Schwarzenberg 31. 5.), Csorich 5. 6.; Bde. und anw. P. Krauß 4. 6., Bach 4. 6., Thinnfeld, Thun, K. Krauß 5. 6., Baumgartner 4. 6., Kulmer 4. 6. (bei II teilweise abw.); abw. Schwarzenberg, Csorich, Stadion.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>unbekant</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8270">
                     <surname>Schwarzenberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1851-05-31">1851-05-31</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8368">
                     <surname>Csorich</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1851-06-05">5. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8270">
                     <surname>Schwarzenberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8368">
                     <surname>Csorich</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8275">
                     <surname>Stadion</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_507_1">Remuneration für die Wißnitzer Kriminalgerichtsbeisitzer</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_2_4_507_2">Preßordnung (8. Beratung)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-2-04-0-18510530-P-0507" ana="a2-b4-z507">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b4-pdf.xml#a2-b4_z507.pdf">
               <title type="num">Nr. 507</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1851-05-30">30. Mai 1851</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> keine Angabe; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> (Schwarzenberg 31. 5.), Csorich 5. 6.; Bde. und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> P. Krauß 4. 6., Bach 4. 6., Thinnfeld, Thun, K. Krauß 5. 6., Baumgartner 4. 6., Kulmer 4. 6. (bei II teilweise <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice>); <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Schwarzenberg, Csorich, Stadion.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1854</idno>
                  <idno type="KZ">1801</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der Sitzung des Ministerrates, gehalten zu Wien am <date when="1851-05-30">30. Mai 1851</date>.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_507_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Remuneration für die Wißnitzer Kriminalgerichtsbeisitzer</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erbat sich und erhielt die Beistimmung des Ministerrats zu dem bei Sr. Majestät zu stellenden Antrage auf eine Remuneration von im ganzen 300 f. Konventionsmünze aus dem Staatsschatze für die (46) Kriminalgerichtsbeisitzer von Wißnitz, wie solche in früheren Jahren periodenweise in ähnlichen Beträgen, zuletzt im Jahre 1847, mit dem gleichen Betrage von der Ah. Gnade Sr. Majestät bewillig worden sind<note type="footnote" n="1">Auf Vortrag Karl Krauß’ v. <date when="1851-05-31">31. 5. 1851</date> entschied der Kaiser mit Ah. E. v. <date when="1851-06-08">8. 6. 1851</date> im Sinne des Ministerratsbeschlusses, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 1872/1851</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_2_4_507_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Preßordnung (8. Beratung)</head>
                  <p>Referierte derselbe Minister über den beiliegenden Entwurf derjenigen Gesetzesbestimmungen, welche gleichzeitig mit dem revidierten Strafgesetze an die Stelle des XXIV. Hauptstücks (§§ 499–514) „Von den Verfahren bei strafbaren Handlungen, welche durch Druckschriften begangen werden“ der provisorischen Strafprozeßordnung vom <date when="1850-01-17">17. Jänner 1850</date>, daher auch nur für jene Kronländer, wo diese Strafprozeßordnung giltig ist, in Wirksamkeit zu treten hätten<note type="footnote" n="2">Fortsetzung des <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-04-0-18510528-P-0506.xml#top_2_4_506_9">MR. v. <date when="1851-05-28">28. 5. 1851</date>/IX</ref>. Der Entwurf liegt dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei.</note>.</p>
                  <p>§ 1 (499) wurde über Antrag des Ministers des Inneren statt „Abweichungen“ der Ausdruck „besondere Bestimmungen“ angenommen.</p>
                  <p>Zu den §§ 6, 7, und 8 hat der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> den weiters angeschlossenen Gegenentwurf3 eingebracht und denselben mit der Bemerkung begründet, daß die Beschlagnahme einer Druckschrift wegen strafbaren Inhalts durch die Sicherheitsbehörde nichts anderes als die Aufgreifung eines corpus delicti (in Gemäßheit der ihr durch § 49 STPO. zugewiesenen Amtswirksamkeit) ist, welches so lange in gerichtlicher Verwahrung zu bleiben hat, bis das Verfahren geschlossen und darüber entschieden worden ist. Wird das „schuldig“ ausgesprochen, so ist das corpus delicti verfallen (wenigstens bezüglich des Schuldigen), wird der Angeklagte losgesprochen, so kann er die Herausgabe der als corpus delicti in gerichtliche Verwahrung genommenen Druckschrift zwar verlangen, weil aber hier öffentliche Rücksichten eintreten können, welche die Freigebung der mit Beschlag belegten Druckschrift vielleicht bedenklich machen, so wäre nach dem Antrage des Ministers des Inneren über ein solches Einschreiten jedesmal vorläufig der Staatsanwalt zu vernehmen und erst dann vom Gerichte über die Aufhebung der Beschlagnahme zu entscheiden.<pb n="515" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b4-pdf.xml%23a2-b4_einzelseiten/a2-b4_s515.pdf"/>
                  </p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> entgegnete, daß nach dem Gesetze nur vom Gerichte über das corpus delicti erkannt werden darf, während in diesem Falle von der Sicherheitsbehörde, also noch vor dem richterlichen Einschreiten, die Beschlagnahme verfügt wird, daß demnach hier umso mehr darauf gedrungen werden müsse, die Entscheidung über die Rechtmäßigkeit der Beschlagnahme, und zwar binnen einer bestimmten Frist, dem Richter ausdrücklich einzuräumen, als sonst die Partei niemals gegen Willkür geschützt und mit der freien Benützung ihres Eigentums, der mit Beschlag belegten Schrift, selbst wenn selbe nichts Strafbares enthielte, auf unbestimmte Zeit beschränkt und aufgehalten sein würde.</p>
                  <p>Nach längerer Debatte über die den beiden Anträgen zum Grunde liegenden Prinzipien wurden die zwischen beiden bestehenden Differenzen in nachstehenden Fragen zur Abstimmung gebracht:</p>
                  <p>1. Soll ein Termin festgesetzt werden, binnen welchem der Staatsanwalt die Anzeige von der Beschlagnahme dem Gerichte zu machen hat? 
			Diese Frage wurde nach dem Antrage des Justizministers von sämtlichen Stimmführern bejaht und auch vom Minister des Inneren zugegeben; die Frist selbst ward mit „längstens acht Tagen“ festgesetzt. 
			An der Abstimmung über die nachfolgenden Fragen hat der Minister Freiherr v. Kulmer nicht mehr teilgenommen.</p>
                  <p>2. Soll mit der Anzeige ausdrücklich auch der Antrag auf die Bestätigung oder Aufhebung des Beschlags oder überhaupt nur im allgemeinen der Antrag auf Einleitung des gesetzlichen Verfahrens verbunden werden? 
			Bei dieser Frage erklärten sich alle Stimmen gegen den Antrag des Justizministers für jenen des Ministers des Inneren, daß sich mit dem Antrage auf Einleitung des Verfahrens überhaupt begnügt werde. 
			Den vorstehenden Abstimmungen gemäß hat der Minister des Inneren den Eingang des § 6 seines Entwurfs dahin modifiziert: „Jede durch die Sicherheitsbehörde verfügte Beschlagnahme ist von derselben ungesäumt dem Staatsanwalte bekannt zu machen, welcher verpflichtet ist, längstens binnen acht Tagen beim Gerichte seine Anträge zur Einleitung des gesetzlichen Verfahrens zu stellen.“</p>
                  <p>3. Ob, wenn der Staatsanwalt diese seine Verpflichtung verabsäumt, nach Verlauf der acht Tage die Beschlagnahme ipso facto aufzuhören und das Gericht ohne weiters die in Beschlag genommene Druckschrift freigeben könne? 
			Wenn ein Termin überhaupt eine Wirksamkeit haben soll, so muß dessen Nichtzuhalten an eine Sanktion geknüpft sein. In dieser Rücksicht erklärten sich die mehreren Stimmen für den Antrag des Justizministers, daß die Beschlagnahme ipso facto aufzuhören habe, somit für den Nachsatz des § 6 des von diesem Minister verfaßten Entwurfs. 
			Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> beharrte dagegen auf seiner Meinung, daß auch in einem solchen Falle nur über Ansuchen der Partei und nach Vernehmung des Staatsanwaltes in die Freigebung der Druckschrift zu willigen sei, weil sich dieser Minister die Bedenken gegenwärtig hält, welche möglicherweise gegen die Freigebung einer Druckschrift sprechen können, wenngleich eine gerichtliche Verfolgung wegen ihres Inhalts zur Zeit gegen niemanden eingeleitet zu werden vermöchte, wie dies z. B bei ausländischen Druckschriften denkbar ist.<pb n="516" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b4-pdf.xml%23a2-b4_einzelseiten/a2-b4_s516.pdf"/>
                  </p>
                  <p>4. Ob während der Dauer der Untersuchung die Aufhebung der Beschlagnahme verfügt werden dürfe oder nicht? 
			Hier erklärte sich die Mehrheit der Stimmen dafür, daß während der Dauer der Untersuchung die Aufhebung der Beschlagnahme nicht verfügt werden dürfe, somit für die Beibehaltung des zweiten Satzes des § 6 des vom Minister des Inneren redigierten Gegenentwurfs.</p>
                  <p>Dagegen beheben sich dessen §§ 7 und 8 und wurden die Anträge des Justizministers angenommen. Die Textierung des § 6 nach dem Resultate der vorstehenden Abstimmungen wurde dem Justizminister zu kombinieren vorbehalten.</p>
                  <p>Im § 10 wurden auf Antrag des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministers des Inneren</rs>
                     </hi> die Worte: „oder der Angeklagte“ hinweggelassen, und ebenso </p>
                  <p>§ 11 der <ref xml:id="fn_2_4_507_a">vom Justizminister angetragene</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_2_4_507_a">Einfügung a–a K. Krauß’.</note> Schlußsatz in betreff des Kosten- und Schadenersatzes, <ref xml:id="fn_2_4_507_b">welchem die Minister der Finanzen und des Handels beitraten</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_2_4_507_b">Einfügung b–b K. Krauß’.</note>, durch Stimmenmehrheit beseitigt, weil man eine gleiche Forderung dem Staate gegenüber nicht aufrechthalten will und den Privatkläger, der die Beschlagnahme bei Gericht erwirkt, nicht härter behandeln kann – wogegen jedoch der Finanzminister die Besorgnis äußerte, daß, wenn der gedachte Schlußsatz, welcher eben den Anspruch gegen Staat ausdrücklich ausschließt, wegbliebe, leicht derlei Ansprüche sowohl gegen Private als gegen den Staat erhoben werden könnten<note type="footnote" n="4">Fortsetzung des Gegenstandes in <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-05-0-18510630-P-0521.xml#top_2_5_521_1">MR. v. <date when="1851-06-30">30. 6. 1851</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1851-05-31">31. Mai 1851</date>.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Schönbrunn, den <date when="1851-06-07">7. Juni 1851</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>