<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="227">Sitzung 227</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-06-06"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z227.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1820</idno>
                  <idno type="KZ">2178</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span ana="non-parsed">Sonderprotokoll; RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 7. 6.), Bach 13. 6., K. Krauß, Baumgartner; anw. Thun.</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-06-06"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">Sonderprotokoll; RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 7. 6.), Bach 13. 6., K. Krauß, Baumgartner; anw. Thun.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-06-07">1854-06-07</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-06-13">13. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_227_1">Politische Geschäfts- und Richteramtspraxis und die entsprechenden Prüfungen im lombardisch-venezianischen Königreich</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540606-P-0227" ana="a3-b3-z227">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z227.pdf">
               <title type="num">Nr. 227</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-06-06">6. Juni 1854</date> — Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">Sonderprotokoll; <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 7. 6.), Bach 13. 6., K. Krauß, Baumgartner; <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Thun.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2178</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1854-06-06">6. Juni 1854</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_227_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Politische Geschäfts- und Richteramtspraxis und die entsprechenden Prüfungen im lombardisch-venezianischen Königreich</head>
                  <p>Bei der Prüfung des von dem Justizminister Freiherrn v. Krauß zum Vortrage gebrachten Entwurfs zu einer kaiserlichen Verordnung über die politische Geschäfts- und über die Richteramtspraxis, dann über die praktischen politischen und Richteramtsprüfungen für den ganzen Umfang des Reiches mit einziger Ausnähme <pb n="265" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s265.pdf"/>der Militärgrenze ist in den Ministerkonferenzen vom 4., 11. und <date when="1854-02-14">14. Februar 1854</date>, laut Protokoll MCZ. 529 (bei § 21, lit. d, letzter Absatz), unter anderm beschlossen worden, die heikliche Frage über die Geschäftssprache für das lombardisch-venezianische Königreich nicht in das besprochene Gesetz hineinzuziehen und dasselbe nur für die Kronländer der Monarchie mit Ausnahme der Militärgrenze, wie schon im Eingange der Verordnung bemerkt wurde, und des lombardisch-venezianischen Königreiches, was im Eingange der Verordnung hinzuzufügen wäre, zu erlassen<note type="footnote" n="1">So lautete die Verordnung, die am <date when="1854-10-10">10. 10. 1854</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 262/1854</bibl>, erlassen werden sollte.</note>. Es wurde ferner beschlossen, für das lombardisch-venezianische Königreich eine eigene Verordnung über die politische Geschäfts- und über die Richteramtspraxis sowie über die praktischen politischen und Richteramtsprüfungen nach den Grundsätzen des für die übrigen Provinzen des Reiches angetragenen Gesetzes zu verfassen und dieselbe gleichzeitig mit jener Sr. Majestät zur Ah. Schlußfassung vorzulegen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> brachte nun in der heutigen Konferenz den Entwurf dieser kaiserlichen Verordnung für das lombardisch-venezianische Königreich zum Vortrage<note type="footnote" n="2">Der Entwurf ist dem Originalprotokoll nicht beigeschlossen, ein Exemplar befindet sich im Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 608/1854</bibl>.</note>.</p>
                  <p>In diesem Entwurf wurde bezüglich der Sprache, in welcher die Prüfungen abzulegen sind (§ 19, lit. d), folgende Bestimmung aufgenommen: „Vorderhand ist es zwar noch gestattet, die Prüfung in italienischer Sprache allein abzulegen. Vom Jahre 1859 angefangen aber ist dieselbe auch im lombardisch-venezianischen Königreiche teilweise in deutscher Sprache als der Geschäftssprache der Zentralregierung des Reiches abzulegen.“ Zur Aufnahme dieser Bestimmung in den Verordnungsentwurf wurde der Justizminister durch die in einem Ah. Kabinettsschreiben enthaltene Weisung veranlaßt, nach welcher dafür Sorge zu tragen ist, daß die deutsche Sprache auch im lombardisch-venezianischen Königreiche zur Geltung komme und daß niemand in einem höheren Dienste daselbst verwendet werde, der nicht zugleich auch der deutschen Sprache mächtig sei<note type="footnote" n="3">Dieses Kabinettsschreiben an Buol v. <date when="1853-08-13">13. 8. 1853</date> gedruckt als Beilage zu MK. v. <date when="1853-08-12">12. 8. 1853</date>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z150" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z150.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530812-P-0150.xml">ÖMR. III/2, Nr. 150</ref>b</bibl>.</note>. Nach einer neuerlichen Besprechung dieses Gegenstandes wurde, auch mit Zustimmung des Justizministers, beschlossen, den Artikel d des § 19 aus der Verordnung ganz wegzulassen, weil die Klugheit es anrate, über diesen delikaten Gegenstand noch weitere Erfahrungen zu sammeln, insbesondere welche Resultate der erweiterte Unterricht in der deutschen Sprache im lombardisch-venezianischen Königreiche hervorbringen werde<note type="footnote" n="4">Diskussionen und Vorstellungen über Maßnahmen, die deutsche Sprache im lombardisch-venezianischen Königreich zu fördern, Gymnasiallehrerstellen für deutsche Sprache und Literatur zu schaffen, die Professoren dieses Fachs an den Gymnasien und den Universitäten Padua und Pavia finanziell besserzustellen, Stipendien für Lehramtskandidaten der deutschen Sprache aus den italienischsprachigen Kronländern in Wien zu gewähren, in MK. v. <date when="1853-03-26">26. 3. 1853</date>/II (<bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z106" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z106.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530326-P-0106.xml">ÖMR. III/2, Nr. 106</ref>
                        </bibl>), MK. v. <date when="1853-05-14">14. 5. 1853</date>/VI <quote>(ebd., Nr. 123)</quote> und MK. v. <date when="1853-07-12">12. 7. 1853</date>/III <quote>(ebd., Nr. 141)</quote>.</note>. Nach Verlauf von einigen Jahren wird sich dann mit mehr Sicherheit bestimmen lassen, ob und was in dieser Sache zu verfügen notwendig oder rätlich sein dürfte.</p>
                  <p>
                     <pb n="266" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s266.pdf"/>Ein anderer zur Sprache gebrachter Punkt ist folgender: In dem oberwähnten Verordnungsentwurfe für die ganze Monarchie mit Ausnahme der Militärgrenze und nach dem Beschlusse des lombardisch-venezianischen Königreiches erscheint die Bestimmung aufgenommen, daß die Wirksamkeit dieses Gesetzes erst dann einzutreten habe, wenn die Gerichtsbehörden organisiert sein werden. Da die Gerichtsbehörden in Italien bereits organisiert sind<note type="footnote" n="5">Die Behördenorganisation im lombardisch-venezianischen Königreich in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 80/1853</bibl>.</note>, so hätte diese Bestimmung für das lombardisch-venezianische Königreich zu entfallen, und es wäre lediglich in dem Eingange der Verordnung zu bestimmen, von welchem Termine angefangen dieses Gesetz dort in Wirksamkeit zu treten hat.</p>
                  <p>In dem obigen allgemeinen Gesetze kommt im § 27 vor, daß die Minister des Inneren und der Justiz, jeder in seinem Wirkungskreise, ermächtigt sind, innerhalb der ersten fünf Jahre der Wirksamkeit dieser Verordnung aus rücksichtswürdigen Gründen in einzelnen Fällen von den Bestimmungen dieser Verordnung in Beziehung auf die Zulassung zur Praxis und hinsichtlich der Ablegung der praktischen Prüfungen oder der Zulassung zu denselben Nachsichten zu bewilligen. Diese Verordnung erscheint nach der Ansicht <ref xml:id="fn_3_3_227_a">des Justizministers, mit welcher sich die Konferenz</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_227_a">Korrektur K. Krauß’ aus <orig>der Konferenz, mit welcher sich auch der Justizminister</orig>.</note>, für das lombardisch-venezianische Königreich überflüssig, weil dortlands niemand als Auskultant<note type="footnote" n="6">Ein Auskultant war ein angehender Richter (heute Richteramtsanwärter).</note> ohne Auskultantenprüfung und niemand zum Richter aufgenommen wird, ohne die Richteramtsprüfung abgelegt zu haben. Der eine ähnliche Bestimmung enthaltende § 23 der in der Rede stehenden Verordnung für das lombardisch-venezianische Königreich wäre daher ganz wegzulassen.</p>
                  <p>Die übrigen Bestimmungen des Verordnungsentwurfes für das lombardisch-venezianische Königreich entsprechen ganz den diesfälligen Bestimmungen für die übrigen Kronländer der Monarchie.</p>
                  <p>Am Schlusse der Verordnung wäre nur noch beizusetzen: „Mit der Vollziehung dieser Verordnung sind meine Minister des Inneren und der Justiz, jeder in seinem Wirkungskreise, beauftragt<note type="footnote" n="7">Der Entwurf der Verordnung wurde gemeinsam mit jenem über die allgemeinen Bestimmungen <quote>über die politische Geschäfts- und Richteramtspraxis sowie über die praktischen politischen und Richteramtsprüfungen</quote> mit Vortrag K. Krauß’ v. <date when="1854-06-07">7. 6. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1899/1854</bibl>, vorgelegt; die Ah. E. v. <date when="1854-10-10">10. 10. 1854</date> lautete: <quote>Die vorgelegten Gesetzesentwürfe erhalten mit den ersichtlich gemachten Änderungen Meine Genehmigung und folgen mit Meiner Unterschrift versehen zurück. Hinsichtlich des von den Rechtspraktikanten abzulegenden Gelöbnisses, welches nicht auf die Beobachtung der Amtsverschwiegenheit zu beschränken, sondern im allgemeinen auf die Erfüllung ihrer Pflichten unter besonderer Namhaftmachung der wichtigeren auszudehnen ist, haben Sie einverständlich mit Meinem Minister des Inneren eine entsprechende Formel vorzuzeichnen. Die Frage wegen Feststellung der gesetzlichen Erfordernisse zur Erlangung von Kanzlei- und Manipulationsbedienstungen bei den politischen und gerichtlichen Behörden hat einstweilen auf sich zu beruhen und ist, sobald es an der Zeit befunden wird, aufzunehmen und Mir darüber Vortrag zu erstatten. Über die Befähigung zur Ausübung des Richteramtes in denjenigen Übertretungen des allgemeinen Strafgesetzbuches, deren Verhandlung und Entscheidung den Polizeibehörden zugewiesen wurde, ist Mir einverständlch mit Meinem Chef der Obersten Polizeibehörde, dem diese Meine Entschließung mitzuteilen ist, der Entwurf einer Vorschrift zur Schlußfassung vorzulegen.</quote>Der Entwurf war gemeinsam mit dem Entwurf einer Verordnung über die politische Geschäfts- und die Richteramtspraxis sowie über die praktischen politischen und die Richteramtsprüfungen vom Reichsrat begutachtet (Referat Haimbergers und Gutachten Kübecks v. <date when="1854-09-09">9. 9. 1854</date>) und beraten worden (Protokoll der Reichsratssitzunng v. <date when="1854-09-29">29. 9. 1854</date>), siehe Sammelakten <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 343/1854 und GA. 608/1854</bibl>; siehe auch MK. v. 4., 11. und <date when="1854-02-14">14. 2. 1854</date> (= Sammelprotokoll Nr. 200), im besonderen Anm. 19; publiziert mit kaiserlicher Verordnung v. <date when="1854-10-10">10. 10. 1854</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 263/1854</bibl>.</note>.“</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-06-07">7. Juni 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Schönbrunn, <date when="1854-10-12">12. Oktober 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>