<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="380">Sitzung 380</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-12-17"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z380.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">4496</idno>
                  <idno type="KZ">4550</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-12-17"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 17. 12.), Bach 19. 12., Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck, Kempen 20. 12., Bamberg 21. 12.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-12-17">1856-12-17</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-12-19">19. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-12-20">20. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8439">
                     <surname>Bamberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-12-21">21. 12</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_380_0">Vorschrift über das Paß- und Meldungswesen</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18561217-P-0380" ana="a3-b5-z380">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z380.pdf">
               <title type="num">Nr. 380</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-12-17">17. Dezember 1856</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 17. 12.), Bach 19. 12., Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck, Kempen 20. 12., Bamberg 21. 12.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4550</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am <date when="1856-12-17">17. Dezember 1856</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_380_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Vorschrift über das Paß- und Meldungswesen</head>
                  <p>Nachdem die in der Konferenz vom <date when="1856-12-06">6. Dezember 1856</date> beratenen neuen Vorschriften über das Paßwesen, obwohl in dem Entwurfe § 25 (24) ad 2 alle bezüglich des Militärs bestehenden Paßpolizeianordnungen ausgenommen wurden<note type="footnote" n="1">Siehe MK. v. <date when="1856-12-06">6. 12. 1856</date>/I, (auch MK. v. <date when="1856-11-16">16. 11. 1856</date>/I). Der Entwurf ist dem Originalprotokoll angeschlossen; gedruckt als Nr. 377 a.</note>, nicht ohne Intervention und Zustimmung der obersten Militärbehörde erlassen werden können, weil es sich einerseits um die Anerkennung der Gültigkeit der damit einzuführenden neuen Reisedokumente von Seite der Militärautoritäten und bei Reisen in der Militärgrenze handelt, andererseits es auch erwünscht sein dürfte, der eigentlichen Zivilbevölkerung dieser letzteren diejenigen Erleichterungen zuteil werden zu lassen, welche die neue Vorschrift für die Bewohner aller andern Kronländer bezweckt, so sind die diesfälligen Entwürfe im Beisein eines Abgeordneten des k. k. Armeeoberkommandos, des Generaladjutanten Sr. Majestät GM. Freiherrn v. Bamberg, welcher davon vorläufig Einsicht genommen hatte, in der heutigen Konferenz abermals in Vortrag gebracht worden.</p>
                  <p>GM. Freiherr v. Bamberg erklärte sich mit demselben im ganzen einverstanden, teilte auch die Ansicht über die Ausdehnung derselben auf die nicht-militärische Bevölkerung der Grenze<note type="footnote" n="2">Gemeint ist hier die Militärgrenze.</note>, nur glaubte er in dieser Beziehung, mit Rücksicht auf die hieraus zu besorgende Rivalität zwischen dieser und der einrollierten<note type="footnote" n="3">Einrolliert bedeutet: zur Militärdienstleistung verpflichtet.</note> Grenzbevölkerung, mit der Zustimmung zu der gewünschten Erweiterung nicht ohne vorläufige Einvernehmung der Militärgrenzlandesautoritäten vorgehen zu können. Unter diesem Vorbehalte würde es auch seines Erachtens keinem Anstande unterliegen, die Vorschrift über das Meldungswesen in der Militärgrenze mit den durch die dortige Militärverfassung bedingten Modifikationen einzuführen.</p>
                  <p>Außerdem sind noch die nachstehenden Bemerkungen und Änderungen zu der am 6. Dezember l. J. nach dem rektifizierten Entwurfe angenommenen Vorschrift über das Paßwesen vorgekommen:</p>
                  <p>Zum § 7 beziehungsweise 6 (rektifizierter Entwurf) bemerkte der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi>, daß er im allgemeinen zwar nicht entgegen sei, den k. k. Konsulaten die dort zugedachte Befugnis einzuräumen, daß er jedoch bei dem Umstande, wo in dieser Beziehung gegenwärtig nach Maßgabe der bestehenden Instruktionen ein wesentlicher Unterschied zwischen den Funktionären, namentlich <pb n="251" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s251.pdf"/>zwischen denen, welche wirkliche Staatsbeamte sind, und jenen, die es nicht sind, besteht, ohne eine vorläufige Verhandlung hierüber, nicht sogleich für eine unbedingte Gleichstellung der Konsulatsbefugnisse stimmen könne. Er schlug daher vor, den Schlußabsatz des § 7 (6) einstweilen beizubehalten und durch eine aus Abgeordneten der einschlägigen Ministerien und Zentralstellen zusammenzusetzende Kommission eine Norm ausarbeiten zu lassen, welche die mit dem vorliegenden Entwurfe beabsichtigten Erleichterungen mit der gesetz- und instruktionsmäßigen Wirksamkeit der Konsulate in Einklang zu bringen hätte. Da sämtliche Votanten sich hiermit einverstanden erklärten, so würde der in der Konferenz vom 6. d. M. im ersten Absatze des § 7 (6) angenommene Einschub „und k. k. Konsulate“ entfallen, dagegen der Schlußabsatz „Inwiefern die k. k. Konsularbehörden etc.“ unverändert beizubehalten sein.</p>
                  <p>Zum § 18 (17) bestand der Chef der Obersten Polizeibehörde auf der Aufnahme der Rubrik 4 „Geburtsjahr“ in die Legitimationskarte, weil das Alter jedenfalls ein wesentliches Unterscheidungsmerkmal ist und die Angabe desselben die gleichzeitige Benützung einer und derselben Legitimationskarte durch Vater und Sohn zu verhindern geeignet ist. Die Konferenz trat dieser Ansicht bei, und auch der Minister des Inneren beharrte nicht weiter auf seiner Einsprache dagegen; nur erklärte man sich für den Ausdruck „Alter“ anstatt „Geburtsjahr“, weil jene Bezeichnung einfacher als diese ist. Dagegen war der Chef der Obersten Polizeibehörde bereit, die Rubrik 7 „Unterschrift“ bei den Legitimationskarten fallen zu lassen, weil dieselbe das unmittelbare Erscheinen des Kartenwerbers bei der ausstellenden Behörde unbedingt erfordert und bei einem gewissen Teile der Bevölkerung ganz zwecklos sein würde<note type="footnote" n="4">Offensichtlich sind hier die Analphabeten gemeint.</note>. Hiermit war die Konferenz ebenfalls einverstanden. Sonach hätte die Legitimationskarte die Rubriken 1, 2, 3 und 4 (Alter) zu enthalten.</p>
                  <p>Zum § 25 (24) beantragte der GM. Freiherr v. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Bamberg</rs>
                     </hi> die Hinweglassung des Absatzes 5 über „Schub- und Zwangspässe“ als von selbst verstanden und nicht in ein Gesetz gehörig, welches für den freien Verkehr unbescholtener Personen bestimmt ist. Die Konferenz war hiermit unter ausdrücklicher Beistimmung des Ministers des Inneren und des Chefs der Obersten Polizeibehörde einverstanden. Doch hätte in der den Behörden hinauszugebenden Instruktionen auch davon Erwähnung zu geschehen, daß die Vorschriften über Schub- und Zwangspässe aufrecht bleiben<note type="footnote" n="5">Ein Vortrag über diesen Gegenstand wurde 1856 und 1857 nicht gefunden. – Dazu kaiserliche Verordnung v. <date when="1857-02-09">9. 2. 1857</date> über die Einführung eines neuen Paßsystems <bibl type="archival">RGBL. Nr. 31/1857</bibl> (wirksam für alle Kronländer). Die Verordnung des Ministeriums des Inneren und der Obersten Polizeibehörde <quote>betreffend das Meldewesen erfolgte am <date when="1857-02-15">15. 2. 1857</date>
                        </quote>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 33/1857</bibl>. Ein Vortrag Bachs bezüglich einer Ministerialverordnung wegen Untersuchung und Bestrafung bei Übertretung der Meldevorschriften <quote>(giltig für alle Kronländer ohne Militärgrenze)</quote> erfolgte erst am <date when="1858-02-01">1. 2. 1858</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 386/1858</bibl>. Mit Ah. E. v. <date when="1858-03-18">18. 3. 1858</date> wurde den Anträgen zustimmt.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1856-12-17">17. Dezember 1856</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Mailand, <date when="1857-02-09">9. Februar 1857</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>