<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1866-04-08">8. April 1866</date>–<date when="1867-02-06">6. Februar 1867</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="098">Sitzung 98</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1866-09-01"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b2-z98.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 2 8. April 1866–6. Februar 1867</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1973">1973</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">98</idno>
                  <idno type="KZ">2136</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1866-09-01"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Meyer; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Belcredi 1. 9.), Mensdorff, Mailáth, Komers, Schiller, Becke; außerdem anw. Jüptner; abw. Esterházy, Franck, Larisch, Wüllerstorf.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9263">
                     <surname>Meyer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9078">
                     <surname>Belcredi</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-09-01">1866-09-01</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7788">
                     <surname>Mensdorff</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8655">
                     <surname>Mailáth</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8827">
                     <surname>Komers</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8963">
                     <surname>Schiller</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9130">
                     <surname>Becke</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8121">
                     <surname>Esterházy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8941">
                     <surname>Franck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr9176">
                     <surname>Larisch</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8784">
                     <surname>Wüllerstorf</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr9214">
                     <surname>Jüptner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_2_98_1">Anschaffung neuer Hinterladergewehre</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-02-0-18660901-P-0098" ana="a6-b2-z98">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml#a6-b2_z98.pdf">
               <title type="num">Nr. 98</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1866-09-01">1. September 1866</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Meyer; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Belcredi 1. 9.), Mensdorff, Mailáth, Komers, Schiller, Becke; außerdem <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Jüptner; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Esterházy, Franck, Larisch, Wüllerstorf.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">98</idno>
                  <idno type="KZ">2136</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1866-09-01">1. September 1866</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_2_98_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Anschaffung neuer Hinterladergewehre</head>
                  <p>Anschaffung von Hinterladungsgewehren.</p>
                  <p>Die aus dem Feldzuge im Norden gemachten Erfahrungen, geruhte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> zu bemerken, weisen alle auf die Notwendigkeit hin, die Armee mit Hinterladungsgewehren zu versehen. Wenn es auch die Aufgabe Österreichs sei, bis auf lange Zeit jedem Kriegsgedanken zu entsagen, so sei die allgemeine Lage von Europa doch der Art, daß man eines friedlichen Zustandes nie vollkommen sicher sein könne und die Armee einer Waffe nicht entbehren dürfe, die vorzüglich geeignet ist, ihren Mut und ihr Vertrauen zu heben. Diese Anschaffung von neuen Hinterladungsgewehren erfordere aber außerordentliche Summen; approximativ sei die Gesamtauslage für Gewehre und Munition auf 20 Millionen [fl.] berechnet worden. Die Frage entstehe nun, auf welche Art diese Geldmittel beschafft werden sollen, und namentlich, um hierüber Beratung zu pflegen, sei die Konferenz zusammenberufen worden. Am zweckmäßigsten wäre es wohl, wenn diese Auslage unter die allgemeine Rubrik der Kriegskosten aufgenommen werden könnte, indem es viel schwieriger sei, sie im gewöhnlichen Budget als im Extraordinarium unterzubringen. Se. Majestät bemerkte ferner noch, daß eine Anschaffung von neuen Gewehren einer Umänderung der vorhandenen vorzuziehen sei, indem das Kaliber der letzteren zu groß sei und die Mannschaft, da sie bei Hinterladungsgewehren mehr Munition mit sich führen muß, allzusehr beschwert würde. Zudem haben dieselben durch den Feldzug sehr gelitten und würden die gewöhnlichen Reparaturen sich ebenfalls hoch belaufen. In Frankreich ziehe man es vor, neue Gewehre anzuschaffen.</p>
                  <p>Der Stellvertreter des Finanzministers <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Sektionschef Freiherr v. Becke</rs>
                     </hi>
                     <note type="footnote" n="1">Larisch hatte mit Ah. E. v. <date when="1866-08-26">26. 8. 1866</date> einen sechswöchigen Urlaub erhalten, der mit Ah. E. v. <date when="1866-10-13">13. 10. 1866</date> um weitere vier Wochen verlängert wurde; Becke wurde mit der Leitung der Geschäfte betraut; <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3042/1866, 3454/1866</bibl>.</note> sprach sich über die Möglichkeit zur Herbeischaffung der Mittel für diese Anschaffungen im wesentlichen folgendermaßen aus: Er habe über diesen Gegenstand mit seinem Chef gesprochen und vertrete hier dessen Ansicht. Die regelmäßigen Einnahmen für das kommende Jahr seien auf 406 Millionen, die Ausgaben auf 472 Millionen veranschlagt, daher sich in dem ordinären Budget ein Ausfall von 66 Millionen ergebe. Wenn auch in den verschiedenen Verwaltungszweigen alle nur erzielbaren Ersparungen eingeführt werden und es gelinge, den Ausfall auf 50 Millionen herabzumindern, so sei dieses noch immer eine Summe, die in nicht ferner Zeit eine Banqueroute herbeiführen müßte. <pb n="233" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s233.pdf"/>Nur durch eine andere Heeresorganisation sei es möglich, dieses Defizit auf einen Betrag herabzumindern, der nicht mehr als eine Störung des Gleichgewichts zwischen Einnahmen und Ausgaben angesehen werden könne. Se. Majestät sei mit dem erhabenen Beispiele in Beschränkung des Hofhaushaltes vorangegangen, ein Akt, welcher die wärmste Anerkennung überall gefunden habe; der günstige Eindruck, der dadurch hervorgebracht worden, würde sich vermehren, sowie die Aussicht auf noch ergiebigere Ersparungen, namentlich im Militärbudget, eröffnet werde. Dann würde es auch möglich, die bedeutenden Summen herbeizuschaffen, welche die Anschaffung neuer Hinterladungsgewehre erfordere. Durch das neue Finanzgesetz seien allerdings der Regierung bedeutende Geldmittel eröffnet worden, allein ebenso groß seien die Bedürfnisse, die zu bestreiten sind, und es lasse sich vorderhand nicht angeben, was etwa zur Bestreitung solcher außerordentlicher Auslagen noch erübrigen werde. Bei 230 Millionen seien bereits für das Militär verausgabt worden, die Auslagen für Verpflegung der preußischen Armee, für Notstandsbauten, für Kriegsentschädigung wurden auf 36 Millionen veranschlagt, bis zum Ende des Jahres stehe für die Armee noch ein Kredit von 40 Millionen, 20 für ordentliche und 20 für außerordentliche Auslagen, offen. Im hohen Grade sei es allerdings wünschbar, daß die in Frage liegende Auslage ihre Bedeckung in dem außerordentlichen Kredite für Kriegsauslagen finde; einige Ersparungen an dem durch das neue Finanzgesetz gegebenen Kredite seien möglich, wenn von Seite des Kriegsministeriums zu Ersparungen wirksame Hand geboten werde, wenn man sogleich mit einer namhaften Armeereduktion vorgehe, dann dürften nicht unbeträchtliche Summen zur freien Verfügung stehen und können diese zur Anschaffung neuer Hinterladungsgewehre verwendet werden.</p>
                  <p>Der Stellvertreter des Kriegsministers FML. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Schiller</rs>
                     </hi> gab die Versicherung, daß man zu Ersparungen Hand bieten werde, wo immer diese nur möglich seien, daß er hoffe bei der 7. Abteilung ein Ersparnis von mehr als einer Million zu erzielen, daß man ebenso mit der Armeereduktion, soviel es nur die Verhältnisse erlauben, sich beeilen werde, daß man dagegen auf ein Ersparnis bei dem außerordentlichen Kredite nicht rechnen könne, weil unausweichliche Bedürfnisse, namentlich die Abgänge an Montur und Armatur, zu bedecken seien. Auf die an Herrn <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Generalmajor v. Jüptner</rs>
                     </hi> gestellte Anfrage, wieviel Zeit man brauche, um die für den Armeebedarf erforderlichen neuen Hinterladungsgewehre anzuschaffen, gab derselbe hiefür einen Termin von zwei Jahren an. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Becke</rs>
                     </hi> drückte noch den Wunsch aus, daß von der für diese Anschaffung erforderlichen Summe nichts verlautbart werde, weil dieses einen üblen Eindruck auf die Börse machen könnte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister Graf Belcredi</rs>
                     </hi> stellte infolge der im Zuge befindlichen Einführung eines neuen Verwaltungsorganismus die Möglichkeit von Ersparnissen in der politischen Verwaltung in Aussicht, erklärte aber, daß diese Möglichkeit nur dann vorhanden sei, wenn man mit einer neuen Justizorganisation gleichzeitig vorgehe und auch bei dieser Ersparnisse gegenüber dem Bestehenden zu erzielen trachte. Endlich regte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister Ritter v. Komers</rs>
                     </hi> noch die Frage wegen Behandlung der Beamten des lombardisch-venezianischen Königreiches <pb n="234" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s234.pdf"/>an und sprach hiebei die Ansicht aus, daß im Prinzipe angenommen werde, Landeseingeborene nicht zu übernehmen. Derselbe drückte den Wunsch aus, daß in dem Friedensvertrage mit Italien hierauf Rücksicht genommen werden möchte.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1866-09-01">1. September 1866</date>. Belcredi.</dateline>
                  <seg type="other">Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen.</seg>
                  <dateline>Wien, <date when="1866-09-20">20. September 1866</date>. Franz Joseph.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>