<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">März 1853–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0000">In Memoriam Friedrich Engel-Janosi </title>
            <author ref="#editor_Stourzh">
               <persName>Gerald Stourzh</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Stourzh">
                        <persName>Gerald Stourzh</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: Gerald Stourzh.</span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-00000000-inmemoriam">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_.pdf">
               <title type="descr">In Memoriam Friedrich Engel-Janosi</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>
                  <pb n="7" ana="VII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_inmemoriam.pdf%23page=7"/>Am <date when="1978-03-07">7. März 1978</date> starb der erste Vorsitzende des Österreichischen Komitees für die Veröffentlichung der Ministerratsprotokolle, Universitätsprofessor DDr. Friedrich Engel-Janosi, kurz nach Vollendung seines 85. Lebensjahres. Das Anlaufen dieses großen Editionsvorhabens ist in Österreich der Initiative Friedrich Engel-Janosis zu verdanken. Der rasche Fortgang der Edition schon im ersten Jahrzehnt wäre ohne das wache, ja begeisterte Interesse Engel-Janosis, ohne sein nie erlahmendes Engagement, undenkbar gewesen. </p>
               <p>Die anspruchsvollste Quellenedition zur Geschichte der Donaumonarchie im Zeitalter Franz Josephs, die in der Zweiten Republik Österreich unternommen wurde, stand im ersten Jahrzehnt ihres Bestehens unter der Leitung eines Gelehrten, der, am <date when="1893-02-18">18. Februar 1893</date> in Wien geboren, in Familientradition und persönlichem Erleben zutiefst in der franzisko-josephinischen Epoche verwurzelt war<note type="footnote" n="1">Auf folgende umfassendere  Würdigungen von Leben und Werk Friedrich Engel-Janosis sei verwiesen: <bibl type="secondary">
                        <author>G. Stourzh</author>, Friedrich Engel-Janosi. Nachruf</bibl>. In: <quote>Almanach der Osterreichischen Akademie der Wissenschaften 128 (1978) 358-369</quote>; <bibl type="secondary">
                        <author>H. Lutz</author>, Friedrich Engel-Janosi als Historiker in unserer Zeit</bibl>. In: <quote>Biographie und Geschichtswissenschaft, hg. von</quote>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>G. Klingenstein, H. Lutz</author>
                     </bibl> und <bibl type="secondary">
                        <author>G. Stourzh</author>
                     </bibl>
                     <quote>(= Wiener Beiträge zur Geschichte der Neuzeit 6, Wien 1979) 15-27</quote>. Einander ergänzende Verzeichnisse der Schriften Engel-Janosis finden sich in folgenden Veröffentlichungen: Bis 1963 in: <bibl type="secondary">
                        <author>F. Engel-Janosi</author>, Geschichte auf dem Ballhausplatz (Graz/Wien/Köln 1963) 323-327</bibl>; für die Jahre 1963-1973 in: <bibl type="secondary">
                        <author>F. Engel-Janosi</author>, Die Wahrheit der Geschichte (Wien 1973) 272 ff.</bibl>; für die Jahre 1973-1978 sowie Ergänzungen der früheren Schriftenverzeiclmisse in dem zitierten Nachruf von G. Stourzh im Almanach der Österreichischen Akademie der Wissenschaften. </note>. Im Vorwort zu dem letzten Band, den Friedrich Engel-Janosi einleitete und betreute (die <ref target="MRP-1-3-01-0-00000000-vorwort.xml">Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Bd. 1</ref>), kam er auf die Entstehung des kaiserlichen Notverordnungsrechts im Februarpatent von 1861 zu sprechen. „ … wer, wie der Verfasser dieses Vorworts, noch selbst die Auswirkungen des in der Februarverfassung verankerten Notverordnungsrechtes, dessen geradezu groteske Entstehung in diesem Band zum erstenmal aufgeklärt wird, miterlebt hat“, werde sich, so schrieb Engel-Janosi, von jeder Versuchung frei fühlen, auch nur sachte Sympathien bei der Bewertung des § 13 im Ernste zu empfinden. So persönliche Worte konnte, im Jahre 1977, der Vorsitzende des Österreichischen Komitees für die Veröffentlichung der Ministerratsprotokolle für einen Notverordnungsparagraphen aus dem Jahre 1861 finden. </p>
               <p>Die Planungen für das große Editionsvorhaben setzten 1966 ein. Bei einem Besuch in Budapest auf Einladung der Ungarischen Akademie der Wissenschaften wurde Engel-Janosi der vom Ungarischen Staatsarchiv herausgegebene Band „Die Protokolle des gemeinsamen Ministerrates der österreichisch-ungarischen Monarchie (1914-1918)“ überreicht; <pb n="8" ana="VIII" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_inmemoriam.pdf%23page=8"/>in den Gesprächen mit den ungarischen Kollegen nahm die Idee einer Gesamtedition der Protokolle von 1848 bis 1918 Gestalt an. Aus Ungarn nach Wien zurückgekehrt, machte sich Engel-Janosi zum Anwalt eines solchen umfassenden Vorhabens; er wurde auf österreichischer Seite zum Initiator der Edition. Schon im November 1966 wandte er sich an den damaligen Bundesminister für Unterricht, Dr. Theodor Piffl-Percevic, und wies nachdrücklich darauf hin, wie wichtig für das Ansehen Österreichs und der österreichischen Geschichtswissenschaft die gemeinsame Edition dieser österreichischen, im Haus-, Hof-und Staatsarchiv erliegenden Geschichtsquelle wäre. Engel-Janosis Argumente fielen im Bundesministerium für Unterricht auf fruchtbaren Boden, und schon im Juni 1967 kam es zur Einsetzung der unter seiner Leitung stehenden Arbeitsgruppe zur Veröffentlichung der Ministerratsprotokolle, die alsbald als Österreichisches Komitee für die Veröffentlichung der Ministerratsprotokolle die Kooperation mit dem Ungarischen Komitee in Budapest aufnahm. Engel-Janosi hat in seinem <ref target="MRP-1-0-00-0-00000000-vorwort.xml">Vorwort zum Einleitungsband der „Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848-1867“</ref> (1970) die Modalitäten und Anfangsphasen dieser neuartigen, erstmals seit 1945 durchgeführten bilateralen Kooperation von Historikern Österreichs und Ungarns dargelegt. </p>
               <p>Von 1966 bis 1978 hat sich Friedrich Engel-Janosi als Vorsitzender des Österreichischen Komitees unentwegt nicht bloß der wissenschaftlichen, sondern auch der organisatorischen und der finanziellen Aspekte des Editionsvorhabens angenommen. Seiner Bereitschaft, große persönliche Verantwortung für das Editionsvorhaben zu tragen, gebühren Dank und Respekt seiner Kollegen und Mitarbeiter, gerade zu einem Zeitpunkt, in dem die Eingliederung des Editionsvorhabens als Abteilung in das Österreichische Ost-und Südosteuropa-Institut zusätzliche institutionelle Sicherungen mit sich bringt, deren sich Engel-Janosi noch nicht bedienen konnte. </p>
               <p>Engel-Janosis Engagement für die Edition der Ministerratsprotokolle ging über sein Wirken als Anreger, über das Wahrnehmen organisatorischer und finanzieller Belange weit hinaus. Nur wer über eine Reihe von Jahren aus der Nähe erlebt hat, wie intensiv Engel-Janosi die Sachprobleme der Edition mit den jüngeren Mitarbeitern besprach, wie genau er Zeile für Zeile der Manuskripte las und kommentierte, kann ermessen, welche Rolle er als Mentor der jüngeren Generation (oder Generationen) von Historikern gespielt hat, die an der Edition bisher mitgewirkt haben oder weiter mitwirken. Der Dank dieser jüngeren Historiker für all das, was sie über ein Jahrzehnt lang an Förderung, an Anregungen, auch an „challenge“ von Friedrich Engel-Janosi erhalten haben, darf hier stellvertretend ausgesprochen werden. </p>
               <p>Schließlich ist nachdrücklich daran zu erinnern, daß Engel-Janosi keineswegs nur der Mentor jüngerer Historiker gewesen ist, sondern selbst als Autor gewichtige Beiträge zu den ersten Bänden der Edition geleistet hat. Vier Bänden der Edition hat Engel-Janosi ausführlichere Einleitungen vorangestellt: den beiden das Ministerium Belcredi betreffenden Bänden <ref target="MRP-1-6-01-0-00000000-einleitung.xml">[1]</ref>
                  <ref target="MRP-1-6-02-0-00000000-einleitung.xml">[2]</ref>, dem <ref target="MRP-1-3-01-0-00000000-einleitung.xml">ersten Band der Abteilung Ministerium Buol-Schauenstein</ref> und dem ersten Band der <ref target="MRP-1-5-01-0-00000000-einleitung.xml">Abteilung Ministerium Erzherzog Rainer und Mensdorff</ref>. </p>
               <p>
                  <pb n="9" ana="IX" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_inmemoriam.pdf%23page=9"/>Mit diesen Einleitungen - zusammen bilden sie ein Œuvre von 140 Druckseiten! - kehrte Engel-Janosi zu einem Forschungsgebiet zurück, das ihn seit den zwanziger und dreißiger Jahren nie losgelassen hatte: die Habsburgermonarchie in den beiden Jahrzehnten nach Metternich, den fünfziger und sechziger Jahren des 19. Jahrhunderts. War Engel-Janosi in seinen früheren Werken in erster Linie den europäischen Bezügen der Donaumonarchie von Metternich bis Königgrätz - und darüber hinaus - nachgegangen, so fesselte ihn nun zunehmend die innere Struktur. Bei der Lektüre seiner Einleitungen merkt man, daß Engel-Janosi ausgebildeter Jurist und als Praktiker in Bankwesen und Industrie erfahren war. Er erkannte die Zusammenhänge von verfassungs-und finanzpolitischen, militärischen und sozialen Fragen. Charakteristisch ist, was er als das Wesentliche der Dokumente bezeichnete, die in dem ersten von ihm eingeleiteten Band (Ministerium Belcredi von Juli 1865 bis März 1866) vorgelegt wurden. Nicht in den persönlichen Fragen liege das Wesentliche, „sondern in der Möglichkeit, den sozialen Entwicklungsprozeß, den die Donaumonarchie zu Beginn der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts nahm, genauer zu sehen, als dies bisher möglich gewesen ist, ihren Eintritt in die Periode der kapitalistischen Wirtschaft zu beobachten und ihre beginnende engere Verflechtung mit der Gemeinschaft der westeuropäischen Staatenwelt<note type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="MRP-1-6-01-0-00000000-einleitung.xml">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates (1848-1867) [weiterhin zitiert als ÖMR.] VI/1, LXII</ref>.</note>“. </p>
               <p>Engel-Janosis Einleitungen orientieren sich strikt an dem Quellenmaterial, das zusammenzufassen ihre Aufgabe ist. Er zitiert viel; bisweilen möchte man meinen, daß seine Darstellung zu eng an den Dokumenten haftet; doch nein, immer wieder greift er gerade jene Quellen heraus, aus welchen wichtige Zusammenhänge plötzlich erkennbar werden: etwa der Zusammenhang zwischen Verfassungsfrage und Kapitalbeschaffung 1865<note type="footnote" n="3">ÖMR. VI/1, XLII. </note> oder zwischen Volksbewaffnung und Bedrohung der besitzenden Klassen während des Krieges von 1866<note type="footnote" n="4">ÖMR. VI/2, XVII.</note>. Der Entwicklung des Eisenbahnwesens hat Engel-Janosi sein besonderes Interesse zugewandt, aber auch dem Strafrecht und dem Strafvollzug<note type="footnote" n="5">ÖMR. VI/1, XXXVIII ff., ÖMR. VI/2, LII ff., ÖMR. VI/1, LIX f., und ÖMR. III/1, XIV ff.</note>. Er hat sich nicht gescheut, wo es ihm angezeigt schien, seine moralischen Überzeugungen zur Geltung zu bringen, etwa in seiner Diskussion des Falles Benedek<note type="footnote" n="6">ÖMR. VI/2, XXI ff. </note>.</p>
               <p>Engel-Janosi hat geschrieben, den Ministerratsprotokollen fehle eben das, was den Reiz der so lange bevorzugten diplomatischen Quellen ausmachte: das Pittoreske, das subjektiv-einmalig Gesehene, das Farbige; „wenn sie erzählen, so ist es grau in grau<note type="footnote" n="7">ÖMR. VI/1, LX. </note>“. Und doch ist es ihm gelungen, die zahlreichen menschlichen Schicksale, die durch die Quellen der Ministerratsprotokolle wandern, zu erspüren. Ob es ein Benedek ist oder ob es die Opfer der Urteile der Ausnahmegerichte von 1849 in Ungarn betrifft, ob es sich um das Schicksal des Hofhistoriographen Friedrich Emanuel von Hurter oder um jenes des Festungssträflings <pb n="10" ana="X" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_inmemoriam.pdf%23page=10"/>Ignácz Kulterer handelt<note type="footnote" n="8">ÖMR. III/1, XVIII bzw. XXII. </note>, ob es um Spekulanten der anhebenden Gründerjahre, wie den Advokaten Franz Stradal, oder um die Persönlichkeit des Grafen Belcredi geht<note type="footnote" n="9">ÖMR. VI/l, XL und LXI f. </note>: der Biograph in Engel-Janosi leuchtet uns auch in seinen Einleitungen zu den Ministerratsprotokollen entgegen. </p>
               <p>Friedrich Engel-Janosi hat es verstanden, in seinen Einleitungen die großen Fragen, die sich der Monarchie Franz Josephs in den fünfziger und sechziger Jahren stellten, weithin sichtbar aus der Fülle administrativer und wirtschaftlicher Einzelheiten herauszulösen. Er tut dies auch im Dialog mit vorhergehender historischer oder staatsrechtlicher Literatur. Insbesondere ist die überragende Bedeutung, die Engel-Janosi dem Werk Josef Redlichs über das österreichische Staats-und Reichsproblem zumißt -bei aller Kritik im einzelnen -, zu vermerken<note type="footnote" n="10">ÖMR. VI/2, XXIII. </note>. Auch in einer bescheidenen „Einleitung“ ist der große Atem des Geschichtsschreibers zu spüren, wenn Engel-Janosi die zentrale Frage nach der Stellung Ungarns in der Monarchie aufwirft; wenn er zu dem Schluß kommt, daß wir zuwenig Quellen über das Innenleben Franz Josephs besitzen, „um mit Bestimmtheit sagen zu können, in welchem Zeitpunkte sich die historisch unumgängliche Wandlung vom Schüler Metternichs und Freund Esterházys zum Partner Déaks und dann Andrássys vollzog<note type="footnote" n="11">ÖMR. VI/2, XXV. </note>“. </p>
               <p>Die Einleitungen, die Friedrich Engel-Janosi den vier unter seiner Obsorge erschienenen Bänden der Edition mitgegeben hat, zählen zum Wichtigsten, was die österreichische Historiographie der letzten drei Jahrzehnte zur Geschichte der Monarchie zwischen 1852 und 1867 ausgesagt hat. Die österreichischen Historiker jüngerer Generationen, die das von ihm begonnene Werk fortsetzen, bleiben Friedrich Engel-Janosi in dankbarem und respektvollem Gedenken verbunden. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>