<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="242">Sitzung 242</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-08-19"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z242.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2673</idno>
                  <idno type="KZ">3334</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-08-19"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; [P. Marherr]; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 19. 8.), Bach 5. 9., Thun, Baumgartner; abw. K. Krauß.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; [P. Marherr]; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 19. 8.), Bach 5. 9., Thun, Baumgartner; abw. K. Krauß.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_242_1">Gnadengabe für Anna Maria Breczanóczy</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_242_2">Regulierung der Sternwarten</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_242_3">Gesetz über Bergwerksabgaben</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_242_4">Einführung des Grundsteuerprovisoriums in Siebenbürgen</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540819-P-0242" ana="a3-b3-z242">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z242.pdf">
               <title type="num">Nr. 242</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-08-19">19. August 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; [P. Marherr]; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 19. 8.), Bach 5. 9., Thun, Baumgartner; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> K. Krauß.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3334</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1854-08-19">19. August 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_242_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Gnadengabe für Anna Maria Breczanóczy</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Unterrichtsminister</rs>
                     </hi> brachte seinen Vortrag vom 15. d. [M.], MCZ. 2834, worin — gegen das Einraten des Finanzministers — auf die Erhöhung der Gnadengabe der Professorswaise Anna Maria Breczanóczy von 70 auf 120 fr. angetragen wird, zur Kenntnis der Konferenz, welche die Genehmigung desselben lediglich der Ah. Gnade Sr. Majestät anheimzustellen erachtete<note type="footnote" n="1">Mit Ah. E. v. <date when="1854-09-06">6. 9. 1854</date> zu dem im Protokoll zit. Vortrag wurde die Erhöhung bewilligt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_242_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Regulierung der Sternwarten</head>
                  <p>Der Unterrichtsminister erhielt die Zustimmung der Konferenz zu seinen nach Einvernehmung der k. k. Akademie der Wissenschaften in dem Vortrage vom 31. Juli l. J., KZ. 3294, MCZ. 2662, entwickelten Anträgen zur Regulierung der Sternwarten. Nach diesen Anträgen wäre bei Wien eine Sternwarte ungefähr wie jene in Berlin zum Behufe der praktischen Astronomie zu errichten. Außerdem hätten zum Behufe des Unterrichts an den Universitäten zu Wien, Prag und Ofen die astronomischen Observatorien nach den von der Akademie für kleinere Institute dieser Art vorgeschlagenen Modalitäten fortzubestehen<note type="footnote" n="2">Die bis zu dieser Zeit bestehenden Observatorien waren für die neuentwickelten Instrumente zu <quote>schwankend</quote>. Von der Akademie der Wissenschaften wurden bezüglich der Ausstattung der Sternwarte in Wien eine <quote>große Kuppel mit zwei Flügeln zur Aufstellung eines mächtigen, parallaktisch montierten Fernrohres und eines Meridianinstrumentes, zwei weitere Türme und ein Wohngebäude für das Personal,</quote> moderne Meßinstrumente, ein Direktor, ein Observator, zwei Assistenten und zwei Amtsdiener als Personal beantragt, die Gesamtdotation sollte 1150 fl. jährlich (ohne Personal) betragen. Bezüglich Ofens wurde ein Neubau des Observatoriums in Antrag gebracht, bezüglich Prags ein Umbau. Diese Vorschläge wurden vom Kaiser an den Reichsrat weitergeleitet, siehe Sammelakten <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 508/1854 und GA. 581/1854</bibl>. In diesem Gremium wurde vorgeschlagen, den Bau einer Sternwarte in Wien nach den Vorstellungen der Akademie der Wissenschaften prinzipiell zu bewilligen und die Aufstellung von Observatorien in anderen Universitätsstädten in Aussicht zu nehmen; das Projekt sei jedoch erst nach genauer Ausarbeitung und Rücksprache mit dem Finanzminister der Ah. Schlußfassung zu unterziehen (Ah. E. v. <date when="1854-10-02">2. 10. 1854</date> zu dem im Protokoll zit. Vortrag). Konzept des Originalvortrags v. <date when="1854-07-31">31. 7. 1854</date>
                        <bibl type="archival">AVA., CUM., Allgemeine Reihe, Nr. 5372/1854</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_242_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Gesetz über Bergwerksabgaben</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte über die Regulierung der Abgaben für Bergwerksunter­nehmungen im Nachhange zu dem neuen Berggesetze<note type="footnote" n="3">Zu den Beratungen über das Berggesetz siehe MK. v. 30. 7., 2., 6., 9., 13. und <date when="1853-08-16">16. 8. 1853</date>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z153" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z153.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530816-P-0153.xml">ÖMR. III/2, Nr. 153</ref>
                        </bibl>; im Berggesetz (publiziert <bibl type="archival">RGBL. Nr. 146/1854</bibl>) waren nur allgemeine Bestimmungen über die Abgaben, aber keine Vorschriften über das Ausmaß und die Art der Einhebung enthalten.</note>.</p>
                  <p>Seinen Anträgen gemäß sollen die in den verschiedenen Provinzen nach verschiedenen Grundsätzen bisher bestehenden Abgaben auf zwei, eine Maßengebühr <pb n="309" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s309.pdf"/>und die Bergwerksfrone<note type="footnote" n="4">Die <quote>Maßengebühr</quote> wurde unveränderlich <quote>halbjährlich von jedem verliehenen Gruben-, Überscharenoder Tagmaße</quote> entrichtet, die Bergfrone wurde nach den gewonnenen Mineralien entrichtet. Näheres im Vortrag Baumgartners v. <date when="1854-08-21">21. 8. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2726/1854</bibl>; Vortragskonzept Baumgartners mit Referentenerinnerung und Gutachten v. <date when="1854-07-22">22. 7. 1854</date> in <bibl type="archival">FA., FM., Montan-Präs. 613/1854</bibl>.</note>, zurückgeführt und beide gleichmäßig in dem verminderten Betrage, die erstere mit 6 fr., die letztere mit 5% beziehungsweise 3% des Bruttoertrags festgesetzt werden. Beide sind an das Ärar zu entrichten, die von Privaten bezogenen Bergfronen hören gegen Entschädigung, deren Liquidierung und Festsetzung vorbehalten wird, auf. Bloß diese letztere Bestimmung gab den <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministern des Inneren und des Kultus</rs>
                     </hi> Anlaß zu einer Bemerkung. Beide Minister erkannten es für unbillig, die den zum Bezug der Bergfrone bisher berechtigten Privaten gebührende Entschädigung erst einer nachträglichen, vielleicht lange dauernden Verhandlung vorzubehalten, während sie selbst gleich mit dem Eintritt der Wirksamkeit des neuen Abgabegesetzes die lf. Bergfron- und Maßengebühr entrichten müssen. Der Minister des Inneren hielt es daher für angemessen, solchen Bezugsberechtigten unter möglichster Beschleunigung der Liquidation Vorschüsse gleich den ehemals Urbarial-bezugsberechtigten auf Abschlag der ihnen zukommenden Entschädigung anzuweisen oder, wie dies der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> befürwortete, die von ihnen zu entrichtenden Gebühren nicht bar einzuheben, sondern gegen Abrechnung der künftigen Entschädigung einstweilen nur vorzumerken.</p>
                  <p>Gegen diese letztere Modalität fand der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> nichts einzuwenden und behielt sich vor, dieselbe bei dem hiernach an Se. Majestät zu erstattenden Vortrage sowie bei Hinausgabe des sonst einstimmig zur Ah. Genehmigung angetragenen Patents an die Behörden zu berücksichtigen<note type="footnote" n="5">Diese Anträge (enthalten im Vortrag, zit. Anm. 4) wurden vom Kaiser dem Reichsrat zur Beratung überwiesen, siehe <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 516/1854 und GA. 573/1854</bibl>, wo der von der Ministerkonferenz vorgelegte Patentsentwurf korrigiert wurde; bewilligt mit Ah. E. v. <date when="1854-09-28">28. 9. 1854</date> mit dem Zusatz, daß der Bergbau in Österreich durch eine im einzelnen Fall zu prüfende Befreiung von der Bergwerksfrone gefördert werden sollte, Ergebnisse wären in einigen Jahren vorzulegen; Publikation der Verordnung des Finanzministeriums v. <date when="1854-10-04">4. 10. 1854</date> über <quote>die aus der Bergwerksverleihung abgeleiteten Bergwerksabgaben</quote>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 267/1854</bibl>. Mit Ah. E. v. <date when="1855-08-19">19. 8. 1855</date> zum Vortrag Baumgartners v. <date when="1854-06-24">24. 6. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2009 ex 1854</bibl>, wurde den Bergwerksbesitzern freigestellt, die Abgabe für die Bergwerksfronprodukte entweder mit 3% vom Wert der Hüttenrohprodukte oder mit 5% vom Wert der zutagegeförderten Mineralien zu entrichten. Mit Ah. E. v. <date when="1859-08-05">5. 8. 1859</date> zum Vortrag Brucks v. <date when="1859-07-19">19. 7. 1859</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 2625/1859</bibl> (Verordnung in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 181/1859</bibl>), wurde beschlossen, das Ausmaß der <quote>Maßengebühr</quote> beizubehalten, Reduktionen bis zur Hälfte wurden in einzelnen Fällen ermöglicht; siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Mayrhofer</author>, Handbuch für den politischen Verwaltungsdienst 5, 1036</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_242_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Einführung des Grundsteuerprovisoriums in Siebenbürgen</head>
                  <p>Der Finanzminister referierte über die mit Ah. Entschließung vom <date when="1850-03-04">4. März 1850</date> anbefohlene Einführung des Grundsteuerprovisoriums in Siebenbürgen<note type="footnote" n="6">Ah. E. v. <date when="1850-03-04">4. 3. 1850</date> zum Vortrag Ph. Krauß’ v. <date when="1854-02-24">24. 2. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 812/1850</bibl>. <quote>Kaiserliches</quote> Patent v. <date when="1850-03-04">4. 3. 1850</date>
                        <quote>über die Einführung des Grundsteuerprovisoriums in Ungarn, Kroatien, Slawonien samt dem Küstengebiete, Siebenbürgen, der serbischen Woiwodschaft und dem Temescher Banat</quote>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 81/1850</bibl>. Das <quote>Allgemeine Grundsteuerprovisorium</quote> v. <date when="1819-02-08">8. 2. 1819</date>, das auf dem Josephinischen Steuerregulierungsoperat beruhte, war bis dahin nur in folgenden Kronländern in Kraft: in den neun nördlichen Kreisen Böhmens, in Galizien, in Tirol mit Vorarlberg und in der Bukowina, wobei in den beiden letztgenannten Kronländern noch ein besonderes Grundsteuersystem wirksam war; siehe dazu an allgemeiner Literatur <bibl type="secondary">
                           <author>Freiberger</author>, Handbuch der direkten Steuern 93—96, 102 f. und 130</bibl>; weiters <bibl type="secondary">
                           <author>Czoernig</author>, Österreichs Neugestaltung 130—140</bibl>.</note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="310" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s310.pdf"/>Mit dieser Maßregel, wodurch die bisher in Siebenbürgen bestandenen Abgaben von dem Ertrage der Äcker, Wiesen, Weingärten, Waldungen, vom im Inlande erhaltenen Vieh, endlich die sogenannten Provententaxe von verschiedenen auf den Grundbesitz bezugnehmenden Artikeln wegfallen<note type="footnote" n="7">Die sogenannte <quote>Provententaxe</quote> wurde von Brennereien, Brauereien, Mühlen, Küchengärten nach dem Reingewinn der Pachterträge eingehoben. Zum Steuersystem in Siebenbürgen, das Grund- und Viehsteuern und eine Vielfalt von Personalsteuern umfaßte, <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 1, 506 ff</bibl>.</note>, wird eine Erhöhung des Steuerbetrags auf Grund und Boden im ganzen um 955.000 fr. eintreten, was bei dem Fortbestande der Personalsteuern im unverminderten Betrage dem Lande für dermalen wenigstens eine nicht wohl zu erschwingende Last auferlegen würde. Um nun die Ah. anbefohlene Einführung des Grundsteuerprovisorii nicht länger mehr aufzuschieben, vermeinte der Finanzminister, damit eine Erleichterung in den Personalsteuern, welche großenteils auch den Grundbesitzer treffen, in Verbindung bringen und sonach die Herabsetzung der Bürger-, Kopf- und Schutztaxe auf die Hälfte des bisherigen Ausmaßes vorschlagen zu sollen. Hiermit würden diese Taxen gerade auf denjenigen Betrag herabgesetzt, wie solcher für Ungern bemessen ist<note type="footnote" n="8">Zur Bemessung der Grundsteuer in Ungarn und zum erwarteten Steuerertrag MK. v. <date when="1853-03-19">19. 3. 1853</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z104" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z104.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530319-P-0104.xml">ÖMR. III/2, Nr. 104</ref>
                        </bibl>; das Patent in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 78/1853</bibl>.</note>, und es würde der daran sich ergebende Ausfall von etwas über 800.000 fr. geeignet sein, die bei der Grundsteuer eintretende Erhöhung bis auf einen unbedeutenden Betrag zu kompensieren. Den <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministern des Inneren und des Kultus</rs>
                     </hi> schien jedoch dieses Ausgleichungsmittel nicht vollkommen entsprechend zu sein. Denn die Erleichterung kommt den Grundbesitzern nicht gleichmäßig wie den bloß der Personalsteuer unterworfenen Kontribuenten zugute. Letzteren wird nämlich ihre bisherige Steuergebühr unbedingt um die Hälfte vermindert, während der Grundbesitzer nach Einführung des Provisoriums fast das Doppelte seiner bisherigen Grundsteuer zu entrichten haben und an der Erleichterung in der Personalsteuer nur insofern teilnehmen würde, als er derselben auch nebst der Grundsteuer unterworfen ist. Ein finanzieller Vorteil ist mit der Maßregel ebenfalls nicht verbunden, weil der erhöhte Grundsteuerertrag durch die Verminderung der Personalsteuer fast ganz absorbiert wird. Überdies ist nach der Versicherung des Finanzministers eine Regulierung der Personal-, namentlich der Erwerbssteuer im allgemeinen in Verhandlung und dürfte vielleicht schon binnen Jahresfrist zur Ausführung kommen<note type="footnote" n="9">Über diesen Plan <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 1, 545 f</bibl>.</note>. Sonach würde binnen kurzem die Personalsteuer in Siebenbürgen wieder einer Abänderung unterworfen werden müssen. Die beiden Votanten waren daher der Ansicht, daß es kaum die Mühe lohnen würde, für eine so kurze Zeit eine Maßregel ins Leben treten zu lassen, die einerseits den Finanzen keinen Nutzen gewähren, andererseits aber den Grundbesitzern Ursache zu Klagen geben würde. Sie erachteten daher, daß mit der Einführung des Grundsteuerprovisoriums in Siebenbürgen bis zu dem Zeitpunkte zugewartet werden dürfte, wo die Personalsteuern reguliert sein werden, um dann zugleich mit diesen unter Abschaffung der bisherigen bis dahin noch unverändert beizubehaltenden Bürger-, Kopf- und Schutztaxen in Siebenbürgen eingeführt zu werden.</p>
                  <p>
                     <pb n="311" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s311.pdf"/>Die Richtigkeit der vorgebrachten Bemerkungen anerkennend, jedoch durch den bestimmten Ah. Befehl wegen Einführung des Grundsteuerprovisoriums in Siebenbürgen gebunden, glaubte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> dem ihm erteilten Ah. Auftrage in der Art entsprechen zu dürfen, daß seinem ursprünglichen Antrage — unter Auseinandersetzung der gegen dessen Ausführung erhobenen Bedenken — der Antrag der Majorität der Konferenz: es einstweilen in Siebenbürgen bei der bestehenden Steuereinrichtung zu belassen, als Alternative der Ah. Auswahl Sr. Majestät unterzogen werde<note type="footnote" n="10">Siehe Ah. E. v. <date when="1854-09-27">27. 9. 1854</date> zum Vortrag Baumgartners v. <date when="1854-08-20">20. 8. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2672 ex 1854</bibl>, die jedoch nach den Vorschlägen des Reichsrates, dem die Angelegenheit zur Begutachtung überwiesen worden war (siehe Sammelakt <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 309/1854</bibl>), modifiziert wurde. Die Grundsteuer in Siebenbürgen wurde vom <date when="1854-11-01">1. 11. 1854</date> an vorläufig mit 12% des Reinertrags eingeführt. Entscheidend war im Reichsrat die Meinung des ehemaligen Finanzministers Ph. Krauß, der aus Gründen der Steuergerechtigkeit für die Einführung der Grundsteuer in Siebenbürgen plädierte; dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 1, 506</bibl> (im besonderen <quote>Anm. 52</quote>); siehe auch Schriftwechsel des Finanzministeriums mit der Finanzlandesdirektion Hermannstadt und dem Innenministerium, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 8110/1854 und Präs. 10624/1854</bibl>, Zit. <quote>ebd</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-08-19">19. August 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Schönbrunn, <date when="1854-09-07">7. September 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>