<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1861–<date when="1861-11-02">2. November 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="073">Sitzung 73</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1861-05-27"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b2-z73.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 2 Mai 1861–2. November 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">856</idno>
                  <idno type="KZ">1806</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1861-05-27"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 28. 5.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld, Schmerling, Lasser, Szécsen, Plener, Wickenburg, Pratobevera, Lichtenfels, Szőgyény; abw. Vay; BdR. Erzherzog Rainer 8. 6.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1861-05-28">1861-05-28</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8359">
                     <surname>Degenfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8668">
                     <surname>Lasser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8078">
                     <surname>Szécsen</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7158">
                     <surname>Wickenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8713">
                     <surname>Pratobevera</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8729">
                     <surname>Lichtenfels</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8411">
                     <surname>Szőgyény</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8679">
                     <surname>Vay</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_2_73_1">Einstellung der Vorschüsse an die Komitate in Ungarn</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-02-0-18610527-P-0073" ana="a5-b2-z73">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml#a5-b2_z73.pdf">
               <title type="num">Nr. 73</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1861-05-27">27. Mai 1861</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 28. 5.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld, Schmerling, Lasser, Szécsen, Plener, Wickenburg, Pratobevera, Lichtenfels, Szőgyény; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Vay; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 8. 6.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">856</idno>
                  <idno type="KZ">1806</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1861-05-27">27. Mai 1861</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Vorsitze Sr. kaiserlichen Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_2_73_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Einstellung der Vorschüsse an die Komitate in Ungarn</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte über eine zwischen der ungarischen Hofkanzlei und ihm bestehende Meinungsverschiedenheit in bezug auf einen Vorschuß von 22.000 fl. zur Deckung der Komitatsauslagen für den Monat Juni in Aba-Ujvár. Die Hofkanzlei bevorwortet diese Vorschußleistung nach dem Beispiele früherer Vorgänge und da der Obergespan Graf Péchy eine sehr loyale Haltung beobachtet und auch bisher keine Umlage pro cassa domestica comitatus angeordnet hat<note type="footnote" n="1">Mit Schreiben v. <date when="1861-04-30">30. 4. 1861</date> hatte der ungarische Hofkanzler, Freiherr v. Vay, dem Finanzminister mitgeteilt, daß der Vorstand der Finanzlandesdirektionsabteilung von Kaschau, Joseph Curter v. Breinlstein, der Auszahlung der erforderlichen Vorschüsse zur Bestreitung der Verwaltungsauslagen des Aba-Ujvárer Komitats große Hindernisse entgegensetze, und das Finanzministerium ersucht <quote>in Dienstfreundschaft, den fraglichen Betrag pr. 22.000 Gulden ehestens gefälligst anzuweisen und geeignete Maßregeln ergreifen zu wollen, daß die Auszahlung des angewiesenen Betrages von der betreffenden Finanzbehörde nicht wieder beanständet werde.</quote> Am <date when="1861-05-10">10. 5. 1861</date> war die Weisung des Finanzministers an Curter ergangen, den Betrag flüssigzumachen, falls <quote>von Seite des Komitats eine eigenmächtige Steuerumlegung nicht stattgefunden hat [und] in dem dortigen Bezirke den Staatskassen die ihnen an direkten Steuern und sonstigen Abgaben gebührenden Zuschüsse rechtzeitig und regelmäßig zukommen. Bei dem Nichtvorhandensein dieser zu konstatierenden Bedingungen darf eine Auszahlung des Vorschusses nicht erfolgen</quote>, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 2104/1861</bibl>; der Obergespan des Komitats, Emanuel Graf Péchy, erklärte aber, die Erfüllung der zweiten Bedingung liege im Bereich der Unmöglichkeit und eine eigene Steuerumlage durch das Komitat könne er nur verhindern, wenn die Vorschüsse ausbezahlt würden, Schreiben Szögyénys an Plener v. <date when="1861-05-22">22. 5. 1861</date>, <quote>ebd.,</quote> bei <quote>Präs. 2368/1861</quote>; daraufhin brachte Plener die Angelegenheit vor den Ministerrat.</note>. Der Finanzminister verkennt nicht die persönliche Rücksichtswürdigkeit des Grafen Péchy, welcher übrigens die Sistierung der Steuerzahlung in Aba-Ujvár doch nicht verhindert hat, hält es aber für eine Gewissenssache, aus den Zuflüssen der übrigen Länder noch weiter Dotationen für die renitenten Komitate flüssigzumachen. Man nimmt sie freilich nur als Vorschüsse für Rechnung des ungarischen Landesfonds in Anspruch: aber wo ist eine Aussicht auf Ersatz <pb n="81" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml%23a5-b2_einzelseiten/a5-b2_s81.pdf"/>aus diesem Landesfonds, dessen Kassen geleert sind und der bei der fast ganz sistierten Zahlung der Steuern und ihrer Zuschläge vorderhand gar keine Aussicht hat, nur die kurrenten Auslagen zu bestreiten, geschweige erst die erhaltenen und noch zu behebenden Vorschüsse zu ersetzen. Mußten doch im laufenden Monate an die Nationalbank für von derselben bezahlte Kupons ungarischer Grundentlastungsobligationen aus den Zentralfinanzen eine Million Gulden vergütet werden! Es handelt sich jedoch nicht bloß um diesen Vorschuß von 22.000 fl., sondern prinzipiell um die Frage, ob nicht überhaupt alle Vorschußleistungen an die Komitate, wo keine Steuern mehr eingehen, einzustellen wären, da die finanzielle Lage des Staates es nicht gestattet, dieses nicht bloß der gesetzlichen Ordnung, sondern selbst der einfachsten Billigkeit widersprechende Verhältnis länger fortzusetzen. <ref xml:id="fn_5_2_73_a">Wenn die Komitate ihre Auslagen durch eigene Umlagen decken, sei dies das geringere Übel.</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_2_73_a">Einfügung a–a Ransonnets.</note></p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Hofkanzler v. Szőgyény</rs>
                     </hi> teilte den Inhalt eines ihm soeben vom Obergespan Grafen Péchy zugekommenen Telegramms mit, wonach in einer heute abgehaltenen Konferenz die Ausschreibung einer Komitatssteuer für unvermeidlich erklärt wurde. Es handle sich nicht um eine Begünstigung für den genannten Obergespan, dessen Rücktritt jedenfalls sehr bedauerlich wäre, sondern darum, ob man die in der Komitatsinstruktion zugesicherten Vorschußleistungen an die Komitatskassen<note type="footnote" n="2">Punkt 10 der Instruktion für die Obergespäne v. <date when="1860-11-26">26. 11. 1860</date>, <bibl type="secondary">
                           <author>Ungarischer Verfassungsstreit</author> Nr. X</bibl>.</note> überhaupt einstellen oder fortsetzen will. Bisher habe man aber denjenigen Komitaten, welche sich wie Aba-Ujvár infolge des erlassenen Verbots der eigenmächtigen Steuerausschreibungen enthielten, Vorschüsse ohne Anstand bewilligt. Dies soll jetzt aufhören. Allerdings seien die Zusicherungen der Vorschüsse nur in der Voraussetzung erfolgt, daß die Steuern eingehoben werden würden, und so hänge alles mit der leidigen Steuerfrage zusammen, <ref xml:id="fn_5_2_73_b">welche weiter mit den großen politischen Fragen in Zusammenhang steht. Gibt es für diese eine friedliche Lösung, so werde dadurch auch die Steuerfrage ihre Regelung erhalten, wo nicht, so werde derselbe Weg, welcher bezüglich der allgemeinen Lage des Landes zu gehen sein wird, auch zur Hereinbringung der Steuern führen</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_2_73_b">Einfügung b–b Szögyénys.</note>. Zur einstweiligen Lösung der Steuerfrage machen sich gegenwärtig zwei verschiedene Tendenzen geltend: von der einen Seite will man einen Landtagsbeschluß wegen Sistierung der Steuerzahlungen durchsetzen, während andere versuchen wollen, den Landtag zu bestimmen, daß er den Jurisdiktionen rate, die Steuern zu entrichten. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Szécsen</rs>
                     </hi> verkennt nicht das Gewicht der Gründe, welche den Finanzminister zu seinem Antrage bestimmen. Allein er glaube doch nicht, daß es angezeigt wäre, jetzt schon nach diesem Antrag vorzugehen. Die Steuerfrage muß im Landtage binnen wenigen Tagen auf die eine oder andere Art entschieden werden. Bis dahin könnte man mit den Vorschußleistungen fortfahren, denn je mehr die Komitate in ihrem Unrecht sind, desto besser ist’s für die Stellung der Regierung. Man könnte zwar <pb n="82" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml%23a5-b2_einzelseiten/a5-b2_s82.pdf"/>den Beschluß über die Einstellung der Vorschüsse mit königlichem Reskript unter Angabe der Motive sofort vor den Landtag bringen, aber Graf Szécsen fände diesen Schritt nicht zeitgemäß und würde die königliche Erklärung über diesen Punkt lieber mit der Erledigung der bevorstehenden Adresse in Verbindung bringen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> kann die Lösung der ungarischen Verwicklung noch nicht als nahe betrachten und daher auch nicht raten, mit den Vorschußleistungen fortzufahren. Soll man einem Lande, welches seinem Monarchen gegenüber eine solche Stellung eingenommen hat und sich schon in einem insurrektionellen Zustand befindet, noch pekuniäre Unterstützungen leisten? Soll man die Komitatsbehörden besolden, welche die Steuereinhebung nicht nur nicht besorgen, sondern vielmehr durch allerlei Mittel offen hintertreiben, ja selbst schon da und dort die Finanzbeamten in Ausübung ihres Dienstes hindern und verhaften<note type="footnote" n="3">Siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610507-P-0064.xml#top_5_2_64_3">MR. v. <date when="1861-05-07">7. 5. 1861</date>/III</ref>.</note>? Soll die Regierung noch länger den gegen sie organisierten Widerstand selbst bezahlen? Die Verantwortung für ein solches Vorgehen könnte der Staatsminister nicht übernehmen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi>, im wesentlichen mit dem Staatsminister einverstanden, fand nur, daß der spezielle Fall mit dem Aba-Ujvárer Komitate nicht der geeignete Anlaß wäre zur allgemeinen Einstellung der Vorschüsse. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Rechberg</rs>
                     </hi> fand die Einstellung der Vorschüsse völlig dadurch gerechtfertigt, daß die Obergespäne ihre bei Übernahme der Würde beschwornen Pflichten in Absicht auf die Steuereinhebung unerfüllt gelassen haben. <ref xml:id="fn_5_2_73_c">Wenn von einem Beschlusse des Landtages gesprochen werde, so müsse er bemerken, daß die Komitatsbeamten die Organe der königlichen Regierung seien, für welche ein Beschluß des Landtages erst dann Giltigkeit und bindende Kraft erhalte, wenn der gedachte Beschluß die königliche Sanktion erhalten habe. Ohne diese Sanktion seien diese Beschlüsse für die Beamten nicht bindend. Er trage daher darauf an, daß diese Beamten angehalten werden, ihre Pflicht zu erfüllen, die königlichen Steuern einzuheben, und daß, wenn dies geschehen, der Vorschuß bewilligt werde.</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_2_73_c">Einfügung c–c Rechbergs.</note> Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> gab infolge einer vom Handelsminister gestellten Frage Aufklärung über die Gründe, warum das vom Minister Freiherrn v. Mecséry vorgeschlagene Auskunftsmittel, die Komitate mittels Anweisungen auf die Steuerquoten zu dotieren, noch nicht in Anwendung gebracht worden sei. Es war nämlich mittlerweilen die Steuereinhebung mittels ambulanter Finanzorgane unter Anwendung von Militärexekution versucht worden<note type="footnote" n="4">Vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610323-P-0037.xml#top_5_1_37_3">MR. II v. <date when="1861-03-23">23. 3. 1861</date>/III</ref>, Anm. 5, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b1-z37" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1/pdf/a5-b1-z37.pdf" target="MRP-1-5-01-0-18610323-P-0037.xml">ÖMR. V/1, Nr. 37</ref>
                        </bibl>.</note> — ein Mittel, welches leider infolge der dagegen bisher angewendeten und sich stets mehr entwickelnden Renitenz bald ganz erfolglos werden dürfte. Jedenfalls wird aber die Dotation mittels Zahlungsanweisungen mancherlei erhebliche praktische Schwierigkeiten bieten.</p>
                  <p>Was aber den Gegenstand der Frage betrifft, formulierte der Finanzminister schließlich seinen Antrag dahin, daß die Einstellung der Vorschüsse für Landesauslagen <pb n="83" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml%23a5-b2_einzelseiten/a5-b2_s83.pdf"/>in Ungarn vorderhand bloß auf die Dotationen der Komitate, und zwar derjenigen, beschränkt bleibe, welche die Steuereinhebung nicht betreiben. Diejenigen Komitate, in welchen, wie z. B. im Wieselburger, das Steuereinhebungsgeschäft seinen gewöhnlichen, wenn auch nur mittelmäßigen Fortgang haben würde, sollen auch weiters mit Vorschüssen beteilt werden. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Szécsen</rs>
                     </hi> fand, daß der dergestalt formulierte Antrag der Billigkeit mehr entspräche, und die übrigen Minister <ref xml:id="fn_5_2_73_d">wie auch der Staatsratspräsident</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_2_73_d">Einfügung d–d Ransonnets.</note> erklärten sich mit demselben völlig einverstanden. Diese Angelegenheit wird Sr. Majestät dem Kaiser zur definitiven Ah. Entscheidung vorgelegt werden. Dem Obergespan Grafen Péchy wird aber der Hofkanzler vorläufig telegraphieren, es sei keine Aussicht auf Erfolgung eines Vorschusses, wenn keine Steuern gezahlt werden<note type="footnote" n="5">Ein Vortrag an den Kaiser in dieser Angelegenheit wurde nicht erstattet; doch wies Plener Curter noch am selben Tag an, den Vorschuß auszubezahlen, <quote>wenn die eigenmächtige Umlage einer Komitatssteuer unterblieben ist und wenn die Steuerzahlung an direkten und indirekten Auflagen nebst Landeszuschlägen im genannten Komitate in einer als befriedigend annehmbaren Weise stattfindet</quote>, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 2368/1861</bibl>; Curter berichtete daraufhin am <date when="1861-05-31">31. 5. 1861</date>, er werde den Vorschuß nicht flüssigmachen, da mit der Einhebung einer eigenen Umlage begonnen worden sei; nach zwei persönlichen drängenden Schreiben Szögyénys an Plener und nachdem sich herausgestellt hatte, daß die Umlage ohne Wissen Péchys eingehoben, schließlich bereits ein Zehntel der Steuersumme entrichtet worden sei, gab Plener am <date when="1861-06-02">2. 6. 1861</date> den Auftrag, die Summe auszufolgen, alles <quote>ebd., Präs. 2455/1861</quote>. Weiteres Material zur Frage der Vorschußzahlung an die Komitate im allgemeinen <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 921, 1120, 1455, 1678, 1905, 3826, 4482, 4695, 4776, 4876, 4877</bibl> alle <quote>aus 1861</quote>; für die einzelnen Komitate siehe <quote>ebd., Präs., Index 1861</quote>, Stichwort <quote>Ungarn, politische Verwaltung</quote>.</note>.</p>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> die Eventualität einer Interpellation über das Verhalten der Wachen Beleidigungen gegenüber zur Sprache gebracht hatte, wurde beschlossen, dies in der nächsten Sitzung zu beraten<note type="footnote" n="6">
                        <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610528-P-0074.xml#top_5_2_74_1">MR. v. <date when="1861-05-28">28. 5. 1861</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1861-05-28">28. Mai 1861</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Laxenburg, den <date when="1861-06-07">7. Juni 1861</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1861-06-08">8. Juni 1861</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>