<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">November 1862–<date when="1863-04-30">30. April 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="322">Sitzung 322</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1863-02-12"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b5-z322.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 5 November 1862–30. April 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1125</idno>
                  <idno type="KZ">525</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1863-02-12"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 14. 2.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld, Plener; außerdem anw. Kalik; BdR. Erzherzog Rainer 17. 2.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1863-02-14">1863-02-14</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8359">
                     <surname>Degenfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8893">
                     <surname>Kalik</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_322_1">Voranschlag für den Armeeaufwand im Jahre 1864</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-05-0-18630212-P-0322" ana="a5-b5-z322">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml#a5-b5_z322.pdf">
               <title type="num">Nr. 322</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1863-02-12">12. Februar 1863</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 14. 2.), Rechberg, Mecséry, Degenfeld, Plener; außerdem <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Kalik; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 17. 2.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1125</idno>
                  <idno type="KZ">525</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der Ministerkonferenz abgehalten zu Wien am <date when="1863-02-12">12. Februar 1863</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_322_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Voranschlag für den Armeeaufwand im Jahre 1864</head>
                  <p>Der Kriegsminister hat in einem au. Vortrage die Schwierigkeiten dargestellt, mit der im laufenden Jahre für die Armee bewilligten Dotation, <ref xml:id="fn_5_5_322_b">recte mit jener Dotation, welche vom Finanzministerium (per 100 Millionen) als wünschenswert bezeichnet wurde</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_5_322_b">Einfügung b–b Degenfelds.</note>, auszulangen, und daran seine Anträge bezüglich des Militärvoranschlages für 1864 geknüpft<note type="footnote" n="1">Plener hatte in zwei Schreiben an Degenfeld v. 21. und <date when="1863-01-26">26. 1. 1863</date> diese Summe genannt, der Kriegsminister antwortete mit dem Vortrag v. <date when="1863-02-07">7. 2. 1863</date>, alles <bibl type="archival">KA., KM., Präs. (CK.) 214/1863</bibl>. Im MR II v. <date when="1863-02-09">9. 2. 1863</date> war beschlossen worden, darüber einen eigenen Ministerrat abzuhalten.</note>. Bevor <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> über diesen letzteren Gegenstand eine Ah. Entschließung zu fassen geruhen, wünschen ihn Allerhöchstdieselben <pb n="249" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s249.pdf"/>vom militärischen, politischen und finanziellen Standpunkte beleuchtet zu sehen.</p>
                  <p>FZM. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Degenfeld </rs>
                     </hi>las hierauf infolge Ah. Aufforderung den bezüglichen Teil seines au. Vortrages, welcher die zur Durchführung der beabsichtigten Ersparnisse nötigen Reduktionen im Detail aufzählt, und bemerkte schließlich, es handle sich vor allem um die Beantwortung der Frage, ob und inwiefern die militärischpolitische Lage in Italien die Vornahme eingreifender Reduktionen gestatte. Hiebei aber sei der dermalige Bestand und die weitere Entfaltung der Streitmacht Sardiniens entscheidend. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Oberst Ritter v. Kalik</rs>
                     </hi> referierte, daß nach den im Evidenzhaltungsbüro des Generalquartierstabes zusammengestellten Daten die sardinische Armee in ganz Italien eine Stärke von 450.000 Mann hat, welche bis zum Jahresschlusse auf 480.000 Mann gestiegen sein wird. Allerdings befindet sich ein Teil davon auf Urlaub, kann jedoch in kurzer Frist wieder einberufen werden. Ferner steht eine weitere Verstärkung dieser Macht durch 120.000 mobile Nationalgarden in Aussicht, welche mindestens im Festungsdienste mit Nutzen verwendet werden können. Auf den vollen Pferdestand per 45.000 Stück gehen etwa 15.000 ab. Die sardischen Fuhrwesensbespannungen<note type="footnote" n="2">Pferde oder sonstige Zugtiere und Wagen.</note> sind allerdings nur für die erste Linie vorhanden, aber dafür haben sie vor uns den Vorteil, die Bespannung der 2. und 3. Linie vom Lande beistellen lassen zu können. Geschütze, Waffen, Munition und Kriegsmaterial aller Art hat Sardinien bereits in großen Massen vorrätig oder doch durch Bestellungen in Frankreich, Belgien und England sichergestellt. Alle Maßnahmen des sardinischen Kriegsministeriums sind augenscheinlich darauf berechnet, bis zum Frühjahr 1865 vollkommen kriegsbereit und in der Lage zu sein, die Eroberung Venetiens mit einer wohleingeübten Armee von 250.000 Mann zu unternehmen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi> äußerte hierauf, daß er in Erwägung dieser Eventualitäten und andererseits von dem Wunsche geleitet, dem Staatsschatze jede tunliche Erleichterung zuzuwenden, sich mit der Auffindung eines Mittelweges beschäftigt habe, wobei mittels einer mäßigen Erhöhung des Extraordinariums von 8 auf 12 Millionen in Italien nebst den zur Besetzung der Festungen nötigen Truppen noch 15.000 Mann disponibel bleiben und die nötigen Bespannungen beibehalten würden. Eine Skizze der entsprechenden Dispositionen wurde vorgelesen<note type="footnote" n="3">Liegt dem in Anm. 1 zit. Akt bei.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> drückte seine Überraschung über die vernommene glänzende Schilderung der sardinischen Macht aus, welche mit seinen, freilich nur aus Zeitungsberichten, dann aus Mitteilungen Rothschilds und anderer Bankiers entstandenen Vorstellungen vom Zustand der sardischen Armee sehr kontrastiert. Auf die Ziffernfrage übergehend, bemerkte der Minister, in beiden Häusern des Reichsrates sei man der Ansicht, daß die Militärdotation für 1864 mit bloß 100 Millionen zu bemessen wäre<note type="footnote" n="4">Einige Vergleichszahlen zum Armeebudget <bibl type="secondary">
                           <author>Malfèr</author>, Einleitung ÖMR. V/3, XVIII f.</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Wagner</author>, Die K. (U.) K. Armee</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                           <author>Wandruszka – Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 5, 291–302</bibl>. Für 1863 hatte der Reichsrat 112,8 Millionen Gulden bzw. abzüglich der Eigeneinnahmen der Armee von 5,78 Millionen einen Zuschuß von 107 Millionen bewilligt.</note>. Nach dem soeben skizzierten Mittelwege würden 92 [Millionen] Ordinarium <pb n="250" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s250.pdf"/>und 12 Millionen Extraordinarium, somit 104 Millionen im ganzen erforderlich werden. Dies sei um 4 Millionen mehr, und man sollte diese Differenz wenigstens auf 2 Millionen herabzumindern suchen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> sprach seine Überzeugung dahin aus, daß, solange die Revolution in Europa bald an diesem, bald an jenem Orte agitiert, eingreifende Reduktionen des Militäraufwandes „fromme Wünsche“ bleiben werden. Auch wolle er auf den moralischen Eindruck aufmerksam machen, den die fortgesetzten Reduktionen auf den Geist in unserer Armee hervorbringen müssen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> [:] <ref xml:id="fn_5_5_322_c">Es hätten sich in neuester Zeit die Verhältnisse zum Ausland günstiger gestaltet, und für jetzt sei keine Störung des allgemeinen Friedens in Aussicht, aber er könne nur die zur Sprache gebrachten Rüstungen bestätigen, welche von Seite der piemontesischen Regierung mit beharrlichem Eifer durchgeführt werden. Ebenso kann er der von dem Herrn Polizeiminister entwickelten Ansicht nur vollkommen beipflichten. Er glaubt daher dem Herrn Kriegsminister die Frage unterlegen zu sollen, ob bei den in Piemont getroffenen Maßregeln und bei den Vorbereitungen in Frankreich und anderen Ländern Österreich auch nach Durchführung der vorgeschlagenen Reduktionen in der Lage sein würde, seine Armee in ebenso kurzer Zeit wieder auf schlagfertigen Fuß setzen zu können als Piemont oder Frankreich, und nicht der Gefahr sich ausgesetzt sehen würde, unvorbereitet angegriffen zu werden</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_5_322_c">Korrektur und Einfügung c–c Rechbergs statt <quote>kann nur die zur Sprache gebrachten Gefahren bestätigen, welche von Seite der Aktionspartei in Italien drohen, und ist daher mit den vorgeschlagenen Reduktionen nur unter der Voraussetzung einverstanden, daß Österreich im eintretenden Falle zugleich mit seinen Gegnern wieder schlagfertig dastehen könne</quote>.</note>.</p>
                  <p>Im Laufe einer hierauf gepflogenen längeren Erörterung wurde die Möglichkeit anerkannt, durch manche noch während des laufenden Jahres einzuführenden Ersparnisse einen namhaften Geldrest zu gewinnen, welcher der Gebarung von 1864 zugute käme, so daß die Dotation des künftigen Jahres entsprechend vermindert werden könnte. Dagegen waren die mehreren Stimmen auch darüber einig, daß man vor den Reichsrat nicht mit einer bereits auf das äußerste restringierten Forderung treten solle, weil mit voller Sicherheit darauf zu zählen ist, daß das Abgeordnetenhaus es als seines Amtes betrachten wird, selbst von dem unabweisbaren Erfordernisse 1–2 Millionen abzubrechen.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten schließlich den Kriegsminister Ah. zu beauftragen, daß er das Armeebudget für 1864 auf Grundlage des skizzierten Mittelweges und unter Anwendung der oberwähnten Vorsicht behufs der Vorlage an den Reichsrat im Detail ausarbeiten lasse<note type="footnote" n="5">Der in Rede stehende Vortrag wurde nicht eigens resolviert. Zum Voranschlag des Kriegsministeriums siehe <bibl type="archival">KA., KM., Präs. (CK.) 757</bibl> und <quote>902 aus 1863, Präs. (CK.) 1228</quote> und <quote>1324 aus 1864</quote> und <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 3105/1863</bibl>. Fortsetzung <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18631101-P-0410.xml#top_5_7_410_3">MR. v. <date when="1863-11-01">1. 11. 1863</date>/III</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1863-02-14">14. Februar 1863</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, am <date when="1863-02-17">17. Februar 1863</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1863-02-17">17. Februar 1863</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>