<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="239">Sitzung 239</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-07-25"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z239.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2408</idno>
                  <idno type="KZ">2863</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-07-25"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 26. 7.), Bach 29.<orig> 7., </orig>Thun, Baumgartner; anw. K. Krauß.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-07-26">1854-07-26</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-07-29">29. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_239_1">Subvention für den Bischof in Scutari</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_239_2">Auszeichnung für den Direktor der Flachsröstanstalt in Mähren Ignaz Oberleitner</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_239_3">Auszeichnung für den Zuckerfabriksbesitzer Florentin Robert</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540725-P-0239" ana="a3-b3-z239">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z239.pdf">
               <title type="num">Nr. 239</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-07-25">25. Juli 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 26. 7.), Bach 29.<orig> 7., </orig>Thun, Baumgartner; <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> K. Krauß.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2863</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1854-07-25">25. Juli 1854</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_239_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Subvention für den Bischof in Scutari</head>
                  <p>Der vorsitzende <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister der auswärtigen</rs>
                     </hi>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Angelegenheiten</rs>
                     </hi> referierte über das von dem hiesigen Erzbischofe<note type="footnote" n="1">Kardinal Joseph Othmar Rauscher.</note> begutachtete Ansuchen des katholischen Bischofs zu Scutari<note type="footnote" n="2">Bischof von Scutari, zugleich Bischof von Pulati war Paul Dodmassei.</note> in Albanien um eine jährliche Subvention zur Reaktivierung des dortigen katholischen Seminariums.</p>
                  <p>Zu Scutari bestand bis zum Jahre 1848 zur Ausbildung des katholischen Klerus für Albanien ein Seminarium, welches von der Propaganda zu Rom<note type="footnote" n="3">Gemeint ist die de propaganda fide (Kongregation für die Glaubensausbreitung).</note> unterhalten wurde. Im Jahre 1848 ging dieses Seminar ein, weil die Propaganda nicht mehr die Mittel hatte, dasselbe zu unterstützen. Der hiesige Erzbischof meint, daß wegen des moralischen Eindrucks, den die Erhaltung des Seminars auf die dortige katholische Bevölkerung machen würde, und weil Österreich traktatmäßig den Schutz über den katholischen Kultus in Albanien usw. auszuüben hat, Se. Majestät au. zu bitten wären, zur Reaktivierung jenes Seminars, damit nämlich wie früher eine verhältnismäßige Anzahl von Klerikern darin unterhalten und die notwendigen Professoren salariert werden können, <pb n="299" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s299.pdf"/>einstweilen eine Dotation jährlicher 3000 fr. (versteht sich precario modo) Ag. aus dem Ärar zu bewilligen<note type="footnote" n="4">Zur Unterstützung der Christen in den türkischen Ländern auf dem Balkan, die im Zusammenhang mit den Ereignissen des Krimkriegs und der versuchten Einflußnahme Österreichs auf dem Balkan zu sehen ist, siehe MK. v. <date when="1854-07-18">18. 7. 1854</date>/III; auch MK. v. <date when="1853-04-09">9. 4. 1853</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z111" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z111.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530409-P-0111.xml">ÖMR. III/2, Nr. 111</ref>
                        </bibl>, in der der Fall der Unterstützung der Christen in Bosnien auf dem Programm stand; hier berief man sich ebenfalls auf die <quote>traktatmäßige Verpflichtung</quote> Österreichs zur Unterstützung der Christen im Osmanischen Reich.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> hat sein Einverständnis mit diesem Antrage bereits erklärt. Bei der Besprechung hierüber in der Ministerkonferenz glaubte dieser Minister, ohne übrigens die jährliche Leistung des erwähnten Betrages zu beanständen, nur bemerken zu sollen, daß nach seiner Ansicht ein viel besserer Erfolg bezüglich der in der Rede stehenden Angelegenheit erzielt werden könnte, wenn junge angehende Priester aus jenen Gegenden in Österreich einen guten Unterricht erhielten und dann gehörig ausgebildet in ihr Vaterland wieder zurückversetzt würden. Dies würde sie an Österreich anhänglicher machen, auch wüßte man dann gewiß, wie der Subventionsbetrag verwendet wird, während er jetzt der Übersicht entgeht und man vielleicht auch nicht wissen wird, daß das Seminar mit österreichischer Unterstützung erhalten wird. Der Finanzminister verkennt übrigens nicht, daß es vielleicht politisch wichtig sein mag, die angehenden Priester in ihrem Vaterlande bilden zu lassen, daß aber abgesehen von diesem Umstande es immerhin besser wäre, wenn sie ihre Bildung in Österreich erhalten könnten.</p>
                  <p>Die Ministerkonferenz erklärte sich mit der Leistung der jährlichen Unterstützung von 3000 fr. an den katholischen Bischof zu Scutari zu dem besagten Zwecke einverstanden<note type="footnote" n="5">Mit Ah. E. v. <date when="1854-08-07">7. 8. 1854</date> zum Vortrag Bachs v. <date when="1854-08-01">1. 8. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2473/1854</bibl>, wurden die Vorschläge bewilligt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_239_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Auszeichnung für den Direktor der Flachsröstanstalt in Mähren Ignaz Oberleitner</head>
                  <p>Der Minister der Finanzen und des Handels Ritter v. Baumgartner bemerkte, daß er seinen letzten Ausflug nach Mähren zur Besichtigung einiger der wichtigsten technischen Etablissements daselbst benützt habe. Unter diesen nähme die Leinenindustrie dortlands eine der ausgezeichnetsten Stellen ein, eine Industrie, welche vorzüglich geeignet ist, den Notstand von den dortigen, meistens auf diese Industrie beschränkten Gebirgsgegenden fernzuhalten. Wie wichtig und nutzbringend diese Industrie sei und wie sehr der Wert des Gegenstandes durch rationelles Rösten und anderweitiges zweckmäßiges Behandeln des Flachses erhöht werde, beweise die Erfahrung, indem der Zentner Flachs, welcher früher 15 fr. kostete, jetzt nach Einführung der zweckmäßigeren Methode der Flachsbereitung um 46 fr. verkauft wird, weil aus so einem Flachse viel feineres und besseres Garn erzeugt werden kann. Das in anderen Ländern früher eingeführte rationelle Rösten, Hecheln usw. des Flachses habe diese Industrie aus unseren Gegenden weggezogen, und nur eine gleiche verbesserte Methode könne diesen Industriezweig bei uns wieder in Aufnahme bringen.</p>
                  <p>Um diesen Zweck zu erreichen, habe sich vor einigen Jahren in Mähren eine Aktiengesellschaft gebildet, welche durch eine Reihe von Jahren jährlich 5000 fr. auf ein zweckmäßigeres Verfahren des Röstens, Hechelns usw. des Flachses verwendet, bei welcher jeder, der sich mit dem neuen Röstverfahren vertraut machen <pb n="300" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s300.pdf"/>will, Belehrung erhalten kann. Der Direktor dieser Röstanstalt ist der Schönberger Bürger Ignaz Oberleitner, ein Mann, der sich um diesen Industriezweig besondere Verdienste erworben hat und nicht Zeit und Kosten spart, um denselben zum Frommen der dortigen Gebirgsgegend in Aufnahme zu bringen.</p>
                  <p>Der referierende Finanz- und Handelsminister hält sich für verpflichtet, für diesen verdienstvollen Mann teils zur Anerkennung der bereits erworbenen Verdienste, teils zur Aufmunterung, in seinem diesfälligen nützlichen Bestreben fortzufahren, auf die Ag. Verleihung des goldenen Verdienstkreuzes mit der Krone au. anzutragen, mit welchem Antrage sich die Ministerkonferenz vollkommen einverstanden erklärte<note type="footnote" n="6">Der Antrag wurde gemeinsam mit den Anträgen für III erstattet.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_239_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Auszeichnung für den Zuckerfabriksbesitzer Florentin Robert</head>
                  <p>Derselbe Minister bemerkte weiter, daß er bei Gelegenheit seiner erwähnten Reise auch die Zuckerindustrie aus Runkelrüben, welche ihr Zentrum in der Gegend von Brünn aufgeschlagen hat, insbesondere die Zuckerfabrik in Selowitz einer näheren Prüfung unterzogen habe. Der Mann, der sich in diesem Zweige besonders hervortut, ist der Besitzer dieser Fabrik, Florentin Robert, ein Franzose von Geburt und Bruder des hiesigen mit dem österreichischen Adel ausgezeichneten Bankiers Louis Robert. Florentin Robert hat die wichtigsten Erfindungen in seinem Fache selbst gemacht, so z. B. ein Mittel erfunden, die letzten Spitzen von Rüben, welche bisher nicht benützt wurden, zur Zuckerfabrikation zu verwenden und auch daraus die letzten Elemente des Zuckers herauszubekommen. Es gereicht ihm zum Verdienste, daß er gar kein Geheimnis aus seinen Erfindungen macht und sie bereitwillig jedem, der es wünscht, erklärt. Den Ertrag eines von ihm erwirkten Privilegiums in diesem Fache überläßt er seinen Arbeitern. Der referierende Minister beabsichtigt für dieses verdienstvolle Individuum zur Belohnung und Aneiferung auf die Ag. Verleihung des Ritterkreuzes des Franz-Joseph-Ordens bei Sr. Majestät au. anzutragen.</p>
                  <p>Die Ministerkonferenz erklärte sich auch mit diesem Antrage vollkommen einverstanden<note type="footnote" n="7">Vortrag Baumgartners v. <date when="1854-07-28">28. 7. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2437/1854</bibl>; zu Florentin Robert <bibl type="secondary">
                           <title>Matis</title>, Österreichs Wirtschaft 73 und 125</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-07-26">26. Juli 1854</date>. Gf[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Schönbrunn, <date when="1854-08-10">10. August 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>