<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="041">Sitzung 41</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-10-08"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z41.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">212</idno>
                  <idno type="KZ">3552</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-10-08"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted"/>
            </list>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_41_1">Verordnung über evangelische Konvente nach dem Erscheinen des Patents vom 1. September</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_41_2">Kundmachung über den Abschluß des Nationalanlehens</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_41_3">Verwahrung des Armeeoberkommandos gegen die Fassung eines Absatzes im Memoire des Finanzministers über Ersparungen in der inneren Verwaltung</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18591008-P-0041" ana="a4-b1-z41">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z41.pdf">
               <title type="num">Nr. 41</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-10-08">8. Oktober 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted"/>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3552</idno>
               </p>
               <p>
                  <list type="listperson_prose">
                     <item ana="formatted"/>
                  </list>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1859-10-08">8. Oktober 1859</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses etc. Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_41_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Verordnung über evangelische Konvente nach dem Erscheinen des Patents vom 1. September</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> las den Entwurf einer Verordnung vor, welcher infolge der Konferenzberatungen vom 6. und 7. d. M. (Protokollabsatz I/6. Oktober, III/7. Oktober) wegen fernerer Abhaltung evangelischer <ref xml:id="fn_4_1_41_a">Distriktualkonvente in Ungern etc. in den bisher bestandenen Superintendenzen</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_41_a">Korrektur a–a Thuns aus: <quote>Konvente in Ungern etc. auf Grundlage der alten Institutionen</quote>.</note> nach dem Patente vom 1. September zu erlassen wäre. Es wird <ref xml:id="fn_4_1_41_b">darin ausgesprochen, daß künftig Superintendenzialkonvente nur in den durch das Patent festgestellten Superintendenzen und von den denselben zugewiesenen Senioraten gehalten werden können und [daß], wenn andere gehalten würden, [diese] ungesetzlich und ihre Beschlüsse null und nichtig wären, die Teilnehmer an denselben sich verantwortlich machen würden,</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_41_b">Korrektur b–b Thuns aus: <quote>die Abhaltung solcher Konvente, insofern sie nicht schon vor dem Erscheinen des Patents einberufen worden, für ungesetzlich und ihre Beschlüsse für null und nichtig erklärt</quote>.</note> die Behörden aber angewiesen [werden], solche Versammlungen nötigenfalls mit polizeilicher Assistenz aufzulösen.</p>
                  <p>In der Hauptsache war die Konferenz mit dem Entwurfe einverstanden. Nachdem aber der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> darauf aufmerksam gemacht hatte, daß die Konvente nicht von freien Stücken zusammenkommen, sondern von jemand angesagt und einberufen werden müssen, welcher somit als der Urheber einer gesetzwidrigen Handlung anzusehen ist und, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> hinzusetzte, ohne Ahndung durchkommen würde, wenn der Konvent zwar von ihm berufen worden, aber nicht zusammengetreten wäre, so vereinigte sich die Konferenz einstimmig in dem Antrage der beiden Minister, nicht bloß die Abhaltung, sondern auch die Einberufung einer solche Versammlung für gesetzwidrig zu erklären, wornach der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> sich vorbehielt, hierwegen den entsprechenden Zusatz in die Verordnung einzuschalten<note type="footnote" n="1">Weisung des Kultusministers v. <date when="1859-10-08">8. 10. 1859</date>, <bibl type="secondary">
                           <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 93</bibl>; der Akt selbst ist skartiert, siehe jedoch <bibl type="archival">AVA., Unterricht, Präsidium, Eintragung ins Protokollbuch unter 1355/1859</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> führte schließlich die Paragraphen des Strafgesetzes an, welche gegen die Urheber und Teilnehmer gesetzwidriger Versammlungen in Anwendung zu kommen haben, und behielt sich vor, seinerzeit<ref xml:id="fn_4_1_41_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_4_1_41_c">Einfügung Nádasdys.</note> die Staatsanwaltschaften zum <pb n="143" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s143.pdf"/>Einschreiten aufzufordern, wenn solche<ref xml:id="fn_4_1_41_d"> Versammlungen künftig</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_4_1_41_d">Korrektur d–d Thuns aus: <quote>Versammlungen wie jene in Käsmark, häufiger</quote>.</note> vorkommen sollten.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_41_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Kundmachung über den Abschluß des Nationalanlehens</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> hatte in der Konferenz vom <date when="1858-12-16">16. Dezember 1858</date> den Antrag gestellt, den Abschluß des Nationalanlehens vom Jahre 1854 mit 600 Millionen Gulden zu fixieren und bekanntzumachen. Auf seinen diesfalls an Se. Majestät erstatteten au. Vortrag erfolgte die Ah. Resolution dahin: es sei mit dem definitiven Abschlusse bis zu dem Zeitpunkte zuzuwarten, wo die noch ausständigen Raten des subskribierten Anlehens vollständig werden eingezahlt sein<note type="footnote" n="2">Ah. E. v. <date when="1858-12-31">31. 12. 1858</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 5078/1858</bibl>; siehe dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 755–760</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1/2, 181 f.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>Dieser Zeitpunkt ist jetzt (<date when="1859-08-24">24. August 1859</date>) eingetreten. Auf das Anlehen selbst, ursprünglich mit 500 Millionen angenommen, sind 511 Millionen subskribiert worden; dabei war aber außer Anschlag geblieben, daß 50 Millionen Gulden in Reichsschatzscheinen, welche sich zur Zeit der Auflegung in den Staatskassen befanden, und 17 Millionen Gulden in deutschen und ungrischen Münzscheinen in Banknoten umgesetzt werden mußten. Se. Majestät gestatteten daher die Erhöhung der Anlehenssumme um 100 Millionen, welches Superplus durch Ausgabe von Obligationen über den subskribierten Betrag gedeckt werden mußte<note type="footnote" n="3">Ah. E. v. <date when="1858-01-21">21. 1. 1858</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 5240/1858</bibl> [sic!]; eine Abschrift liegt dem Protokoll bei; dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 750</bibl>.</note>. Die Gesamtausgabe beträgt sonach rund 611 Millionen, davon befinden sich 26 Millionen beim Tilgungsfonds, 585 Millionen stellen sich also als die schließliche Summe dar, was mittelst Kundmachung des Finanzministeriums zur Kenntnis des Publikums zu bringen wäre. Der Entwurf der Kundmachung wurde vorgelesen.</p>
                  <p>Der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> besorgte zwar, daß eine solche Verlautbarung einen ungünstigen Eindruck im Publikum machen und auf den öffentlichen Kredit nachteilig wirken werde. Allein, sie ist, wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> entgegnete, nicht zu vermeiden, weil ihr Inhalt mit der ebenfalls kundzumachenden Staatsgebarung vom Jahre 1858 im Zusammenhange steht und weil vor dem Bekanntwerden des Abschlusses nicht wohl zur Einleitung neuer, für 1860 etwa notwendig werdender Kreditoperationen geschritten werden kann. Übrigens ist auch die Überschreitung der Subskriptionssumme längst kein Geheimnis mehr; der Eindruck auf das Publikum wird also kaum von Bedeutung sein.</p>
                  <p>Sonach fand die Konferenz gegen die Kundmachung nichts weiter zu erinnern<note type="footnote" n="4">Die Kundmachung erschien in der <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18591011">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1859-10-11">11. 10. 1859</date>
                        </bibl>; zum vorliegenden Protokoll und zum Aufsehen, das die Kundmachung hervorrief, siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 845–849</bibl>. Fortsetzung MK. v. <date when="1859-10-22">22. 10. 1859</date>/V.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_41_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Verwahrung des Armeeoberkommandos gegen die Fassung eines Absatzes im Memoire des Finanzministers über Ersparungen in der inneren Verwaltung</head>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_4_1_41_e">FML. Graf Crenneville lenkt die Aufmerksamkeit der hohen Konferenz auf die Fassung des heute den Ministerien zugekommenen Memoires „Über die Reformen der inneren Verwaltung in finanzieller Beziehung“ und verwahrt sich im Namen des Armeeoberkommandos gegen die Art, in welcher das Finanzministerium die Gebarung dieser Zentralstelle und deren durch Kriegsereignisse und Kriegsglück [sic!] bedingte Konsequenzen einer Kritik unterzieht</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_4_1_41_e">Der Tagesordnungspunkt III. wurde von Crenneville hinzugefügt. Es folgt ein Randvermerk Ransonnets: <quote>(Seite 33 dieses Memoires, im letzten Absatze.) Eine Lithographie des Memoires liegt dem Originalprotokoll bei</quote>.</note>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Graf Crenneville</rs>
                     </hi> lenkt die Aufmerksamkeit der hohen Konferenz auf die Fassung des heute den Ministerien zugekommenen Memoires <pb n="144" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s144.pdf"/>„Über die Reformen der inneren Verwaltung in finanzieller Beziehung“ und verwahrt sich im Namen des Armeeoberkommandos gegen die Art, in welcher das Finanzministerium die Gebarung dieser Zentralstelle und deren durch Kriegsereignisse und Kriegsglück [sic!] bedingte Konsequenzen einer Kritik unterzieht.<note type="footnote" n="5">Das von Crenneville zit. Memoire des Finanzministeriums war Gegenstand der MK. v. <date when="1859-10-22">22. 10. 1859</date>/IV. Die Sätze, über die sich Crenneville beschwerte, lauteten: <quote>Das Kommissiariat, also die alle Militär­gebühren bemessende Behörde, wurde ausschließlich Offizieren übergeben, welche den höheren Militärs gegenüber nicht so selbständig sein können, als der von ihnen unabhängige Zivilbeamte. Bei den Landeskommanden und bei dem Armeeoberkommando gehen die bezüglichen Departements in die Hände von Militärs über, und die ehemalige zensurierende Buchhaltung dient nur mehr dazu, die immer steigenden Anforderungen ziffernmäßig herauszustellen und die Passierungskonti zu expedieren. Im ganzen Inneren der ungeheuren Militäradministration ist die militärische Rücksicht die allein herrschende, und die Finanzen, welche früher durch die unabhängige Buchhaltung, dann durch die Zivilorgane im Kommissariate sowie im Hofkriegsrate vertreten waren, finden keine Stimme mehr. Ob hierdurch die Verpflegung der Truppen und überhaupt die Genauigkeit des Dienstes gewonnen haben, mag nach den Erfahrungen des letzten kurzen Krieges beurteilt werden; die Finanzen haben nur die Gewißheit erlangt, daß der Aufwand auf eine beispiellose, den Staat erschöpfende und seine Existenz bedrohende Höhe hinaufgesteigert worden ist.</quote> Dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1/2, 177 f.</bibl>
                     </note>
                  </p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am 8./<date when="1849-10-14">14. Oktober 1849</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1859-10-16">16. Oktober 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>