<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1862–<date when="1862-10-31">31. Oktober 1862</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="233a">Entwurf eines Ah. Handschreibens an den ungarischen Hofkanzler, o. O., o. D. [Budapest, <date when="1862-05-13">13. Mai 1862</date>]</title>
            <title level="a" type="desc" n="233a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18620520-P-0233.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18620520-P-0233.xml)</tei:ref>
               <placeName>Budapest</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1862-05-13"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b4-z233a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 4 Mai 1862–31. Oktober 1862</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1985">1985</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="233a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18620520-P-0233.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18620520-P-0233.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Budapest</placeName>
                  <date when="1862-05-13"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1862-05-20">20. 5. 1862</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1862-05-20">20. 5. 1862</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_4_233a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-04-0-18620513-P-0233a" ana="a5-b4-z233a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml#a5-b4_z233a.pdf">
               <title type="num">Nr. 233a</title>
               <title type="descr">Entwurf eines Ah. Handschreibens an den ungarischen Hofkanzler, o. O., o. D. [Budapest, <date when="1862-05-13">13. Mai 1862</date>]</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-04-0-18620520-P-0233.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-04-0-18620520-P-0233.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage zum Originalprotokoll v. <date when="1862-05-20">20. 5. 1862</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_4_233a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Lieber Graf Forgách! Die von Mir genehmigten Anträge der unter dem Vorsitze des Judex Curiae zu Pest zusammengesetzen Konferenz über die einstweilige Regelung der Rechtspflege in Ungarn sind bereits seit einem Jahre in Anwendung gesetzt, und die seither gesammelte Erfahrung hat die mannigfachen Lücken und Mängel entdeckt, an welchen die Justizgesetzgebung in Ungarn im allgemeinen leidet, so wie sie andererseits den Landesbewohnern die Überzeugung von den Vorteilen und Vorzügen einer in allen Richtungen geregelten Rechtspflege beigeschafft hat.</p>
                  <p>Es ist Mein Wille, daß diesem dringenden Bedürfnisse abgeholfen werde, und nachdem Ich — in Anbetracht der wichtigen Vorteile einer gleichmäßigen Gesetzgebung in Handelssachen — wegen der im Wege der Gesetzgebung zu erfolgenden Einführung des allgemeinen deutschen Handelsgesetzbuches in Meinem Königreiche Ungarn bereits mit Meiner Entschließung vom <date when="1861-12-15">15. Dezember 1861</date> das Erforderliche verfügt habe<note type="footnote" n="1">Diese Ah. Entschließung wurde auf den Vortrag Erzherzog Rainers v. <date when="1861-12-07">7. 12. 1861</date> erlassen, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3983/1861</bibl>, vgl. oben Anm. 3.</note>, erwarte Ich nun, daß Sie im Einvernehmen mit dem Judex Curiae Mir vorläufig die auf die übrigen Zweige der Zivil- und Kriminalgesetzgebung bezüglichen Gesetzentwürfe vorlegen, welche sodann als königliche Propositionen an den nächsten Landtag meines Königreiches Ungarn geleitet werden sollen. — Insbesondere ist Mein Wunsch, daß für Mein Königreich Ungarn ein systematisches bürgerliches Gesetzbuch, welches den Landesbewohnern volle Beruhigung über den gesicherten Genuß ihrer Privatrechte zu verschaffen geeignet ist, nicht nur nach den allgemeinen Grundsätzen der Gerechtigkeit, sondern auch nach den besonderen Verhältnissen der Landeseinwohner und mit möglichster Berücksichtigung der Beziehungen der Bewohner Ungarns zu jenen Meiner übrigen Königreiche und Länder ausgearbeitet und eine neue, den Bedürfnissen der Landeseinwohner und den Anforderungen einer wohlfeilen und beschleunigten Rechtspflege entsprechende Einrichtung der Zivil- und Kriminalgerichte mit genauer Bestimmung des Umfanges ihrer Gerichtsbarkeit, unter Beachtung des Grundsatzes der Gleichheit aller Staatsbürger vor dem Gesetze und mit Rücksicht auf die bestehenden Staats- und Verwaltungseinrichtungen, sowie ferner ein die schnelle ebenso wie wohlfeile Durchführung der Rechte sicherndes Verfahren in und außer Streitsachen und eine diesen Anforderungen ebenso wie den Interessen des Handels und des Kredits entsprechende Konkursordnung entworfen werde.</p>
                  <p>Zu diesem Zwecke ermächtige Ich Meinen Judex Curiae, mit der vorläufigen Ausarbeitung der vorerwähnten einzelnen Gesetzentwürfe, oder, inwiefern es nach dem Umfange derselben notwendig oder zweckdienlich wäre, auch der einzelnen Abteilungen jedes Gesetzentwurfes, Männer aus dem Richterstande oder auch andere dazu geeignete sachkundige Personen nach seiner Einsicht und genommener <pb n="32" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4-pdf.xml%23a5-b4_einzelseiten/a5-b4_s32.pdf"/>Rücksprache mit Ihnen zu betrauen und deren Anträge, welche mit Beschleunigung auszuarbeiten sein werden, in einer unter seinem Vorsitze und nach seiner Wahl einverständlich mit Ihnen zusammenzusetzenden Konferenz einer reiflichen und eingehenden Prüfung zu unterziehen. Die so geprüften und festgestellten Operate sind einzelnweise samt den Beratungsprotokollen und den etwa abgegebenen motivierten besonderen Meinungen Meiner ungarischen Hofkanzlei vorzulegen, bei welcher dieselben vor der Vorlage an Mich der Schlußberatung zu unterziehen sein werden.</p>
                  <p>Sie werden hievon Meinen Judex Curiae in die Kenntnis setzen und das Weitere allsogleich einleiten.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>