<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="160">Sitzung 160</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-09-13"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z160.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3142</idno>
                  <idno type="KZ">3905</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span ana="non-parsed">Sonderprotokoll; RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 14. 9.),
Bach 20. 9., K. Krauß, Baumgartner 19.  9.; abw. Thun.</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-09-13"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>Sonderprotokoll; RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 14. 9.), Bach 20. 9., K. Krauß, Baumgartner 19.  9.; abw. Thun.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-09-14">14. 9.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-09-20">20. 9.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-09-19">19.  9.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_160_1">Revision des österreichischen Zolltarifs</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-18530913-P-0160" ana="a3-b2-z160">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z160.pdf">
               <title type="num">Nr. 160</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-09-13">13. September 1853</date> II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>Sonderprotokoll; <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> ( Buol 14. 9.),
Bach 20. 9., K. Krauß, Baumgartner 19.  9.; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Thun.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3905</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1853-09-13">13. September 1853</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_160_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Revision des österreichischen Zolltarifs</head>
                  <p>Der Finanz- und Handelsminister Ritter v. Baumgartner brachte den korrigierten allgemeinen österreichischen Zolltarif für die Ein-, Aus- und Durchfuhr zum Vortrage<note type="footnote" n="1">Ein gedrucktes Exemplar ist dem Originalprotokoll als Beilage angeschlossen.</note>. Der allgemeine österreichische Zolltarif ist von dem Jahre 1851<note type="footnote" n="2">Er stammte v. <date when="1851-11-06">6. 11. 1851</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 244/1851</bibl>.</note>. An diesem Zolltarife sind infolge des Zollvertrages mit Preußen vom Februar d. J.<note type="footnote" n="3">Zollvereinsvertrag mit Preußen v. <date when="1853-02-19">19. 2. 1853</date>; vgl. dazu MK. v. <date when="1853-09-03">3. 9. 1853</date>, Anm. 18.</note> in vielen Punkten Abänderungen notwendig geworden, welche der Gegenstand dieses Protokolls sind.</p>
                  <p>In dem Zollvertrage mit Preußen sind nämlich viele Zollbefreiungen und Zollbegünstigungen festgesetzt worden. Würde man die Zollbefreiungen nur für Preußen allein gelten lassen und dieselben nicht auch gegen die anderen Grenzen des Staates einführen, so würde die preußische Industrie zum Nachteile der einheimischen zu sehr begünstigt sein. Dasselbe ist auch der Fall bei den Zollermäßigungen, welche bei den meisten Roh- und Hilfsstoffen stattgefunden haben und welche Modifikationen bei diesen Stoffen in unserem Zolltarife im ganzen zur notwendigen Folge haben müssen. Diesfalls müsse als Grundsatz angenommen werden, daß alle Zölle in unserem Zolltarif so weit herabgesetzt werden, daß unser Zoll nicht mehr oder wenigstens nicht viel mehr betrage als der preußische Übergangszoll und der Einfuhrzoll zusammen, indem sonst fremde<ref xml:id="fn_3_2_160_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_2_160_a">Korrektur Baumgartners aus <quote>österreichische</quote>.</note> Waren nach Preußen eingeführt<ref xml:id="fn_3_2_160_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_2_160_b">Korrektur Baumgartners aus <quote>ausgeführt</quote>.</note>, an der preußischen Grenze verzollt und dann wieder als preußische Ware nach Österreich <ref xml:id="fn_3_2_160_c">gegen den begünstigten Zoll</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_2_160_c">Einfügung Baumgartners.</note> eingeführt werden könnten. Der Zoll bei uns darf daher nicht um ein Wesentliches größer sein als die Summe des preußischen Übergangszolles und Einfuhrzolles. Infolge des Februarvertrages werden viele Waren von Preußen nach Österreich gehen. Die preußischen Fabrikate würden durch den österreichischen Übergangszoll auf die Rohstoffe unserer Fabriks-Industrie gegenüber im Vorteile sein; daher müssen viele Rohstoffe, auf welche früher ein Eingangszoll bei uns festgesetzt war, entweder bedeutend herabgesetzt oder ganz frei gelassen werden. So war z. B. der Eingangszoll auf die Baumwolle früher 1 f. 40 Kreuzer, im Jahre 1852 ist er auf 5 Kreuzer herabgesetzt worden und muß nun ganz aufgelassen werden, <pb n="329" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s329.pdf"/>weil Preußen die Baumwolle in seiner Einfuhr ganz frei läßt. Ein weiterer Grund, welcher Änderungen in unserem Tarife notwendig erscheinen läßt, ist das mit Parma und Modena geschlossene Zollübereinkommen<note type="footnote" n="4">Unterzeichnet am <date when="1852-08-09">9. 8. 1852</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 205/1852</bibl>; Vollzugsvorschrift v. <date when="1852-10-17">17. 10. 1852</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 216/1852</bibl>.</note> Der mit Preußen abgeschlossene Zollvertrag soll ferner die Einigung mit dem Zollvereine anbahnen, welche Rücksi,cht gleichfalls Änderungen und Vorbereitungen in unserem Zolltarife bedingt, und diese Vorbereitungen müssen hauptsächlich in der Ermäßigung der Eingangszölle bestehen. Nachdem das frühere Verbotsystem in Österreich aufgegeben wurde, mußte dahin getrachtet werden, Einrichtungen zu treffen, daß die Industrie nicht so bloßgestellt werde, um einen wesentlichen Schaden zu leiden. Es wurden daher hohe Zölle festgesetzt, wie z. B. bei der Seide 600 f. per Zentner oder 6 f. per Pfund, die aber einem Verbote gleichkamen und die Schwärzung ungemein begünstigten und lohnend machten. Ein weiterer Übelstand war der: Um alle Zweige der Industrie nach ihrem Werte zu schätzen, mußten für verschiedene Kategorien von Waren verschiedene Zollsätze festgesetzt werden, was aber die Deklarationen und die Zollmanipulation wesentlich erschwerte. Als Beispiele hievon können die Eisen- und Baumwollwaren des alten Tarifs angeführt werden. Bei dem neuen Tarife wurde Vereinfachung angestrebt, und bei mehreren Warenklassen wurde mehr kumulativ zu Werke gegangen. Der referierende Finanz- und Handelsminister bemerkte weiter, daß ungeachtet der bedeutenden Zollherabsetzungen in der letzteren Zeit dennoch neue Fabriken gebaut wurden, was den Beweis liefere, daß die inländische Industrie durch diese Herabsetzungen nichts gelitten habe. Noch nähere Anhaltspunkte für diese Behauptung gebe der neue Zolltarif vom Jahre 1851. Aus den Nachweisen des Zollvertrages der Ein- und Ausfuhr in den Jahren 1850, 1851 und 1852 gehe unzweideutig hervor, daß die stattgehabten Zollermäßigungen im Jahre 1851 der Industrie durchaus nicht nachteilig waren und daß sich der Zollertrag gegen das Jahr 1850 nicht unwesentlich erhöhte. Im Jahre 1850 betrug derselbe 18,550.000 f., im Jahre 1851 (dem Jahre des neuen Tarifs und der Zollermäßigungen) 19,327.000 f. und im Jahre 1852 21,737.000 f. Zu demselben Resultate gelangt man auch, wenn die Kronländer ins Auge gefaßt und verglichen werden, wo die Industrie bedeutend entwickelt ist, wie Böhmen, Lombardei etc.</p>
                  <p>Hierauf ist der referierende Finanz- und Handelsminister auf die Änderungen in dem Zolltarife selbst übergegangen. Diese sind folgende:</p>
                  <p>Zahl der Abteilungen 1, lit. b: Kakaobutter. Diese Post wurde von dem früheren Zoll von 13 f. auf 15 f. per Zentner erhöht.</p>
                  <p>Zahl 2, lit. a: Kaffee, roh, und Kaffeesurrogate. Preußen hat diesen Artikel herabgesetzt, was die Folge hat, daß auch bei uns dieser Artikel von den früheren 10 f. auf 7 f. 30 Kreuzer herabgesetzt werden muß.</p>
                  <p>Zahl 7, [lit.] a: Zucker, raffiniert, wird von dem früheren Zolle von 14 f. auf 12 f. 30 Kreuzer herabgesetzt; [lit.] b: Zuckermehl von 11 f. auf 10 f. und [lit.] d: Zuckersirup von 5 f. auf 4 f.</p>
                  <p>
                     <pb n="330" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s330.pdf"/>Zahl 9: Gartengewächse ; [lit.] a: frische, welche früher mit 3 Kreuzer per Zentner sporco in der Einfuhr zu verzollen waren, sollen künftig ganz frei sein, und [lit.] b: bei den zubereiteten soll der frühere Zoll von 25 Kreuzer auf 45 Kreuzer erhöht werden.</p>
                  <p>Zahl 13, lit. b, c, d, e (Pflanzen und Pflanzenteile), sollen von den früheren 5 Kreuzern auf 3 Kreuzer herabgesetzt und lit. f: Kleesaat und Sämereien von 45 Kreuzer auf 15 Kreuzer vermindert werden; lit. g: Senfsaat wird von dem früheren Zoll von 2 f. 30 Kreuzer auf 45 Kreuzer per Zentner sporco herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 14, lit. b: Heringe, soll der Zoll von 1 f. 30 Kreuzer auf 1 f. herabgesetzt werden.</p>
                  <p>Zahl 15, lit. b und c: Kühe und Jungvieh über zwei Jahre waren bisher mit 2 f., bis zwei Jahre mit 25 Kreuzer verzollt. Künftig soll das Jungvieh über zwei Jahre mit 2 f. und die Kälber mit 24 Kreuzer verzollt werden. Hiedurch fällt die schwankende Bestimmung bis zu zwei Jahren hinweg; lit. g: Spanferkel nicht über 20 Pfund. Bei diesen soll der Zoll künftig statt 5 Kreuzer 10 Kreuzer betragen.</p>
                  <p>Zahl 16. Tiere; lit. a: Wildpret, soll der Zoll von 1 f. auf 1 f. 30 Kreuzer erhöht werden.</p>
                  <p>Zahl 17. Felle und Häute; lit. a: werden von 25 Kreuzer auf 45 Kreuzer erhöht und lit. c: Pelzwerk von 10 f. auf 2 f. 30 Kreuzer herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 18. Haare, Borsten, Federn; lit. c: Haare, zubereitet, werden von 2 f. 30 Kreuzer auf 45 Kreuzer herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 20, lit. a: Honig erleidet eine Verminderung von 1 f. 30 Kreuzer auf 1 f.</p>
                  <p>Zahl 22, lit. c: Fischtran wird von 45 Kreuzer auf 30 Kreuzer vermindert und lit. d: Fette, nicht besonders benannte, von 45 Kreuzer auf 1 f. erhöht.</p>
                  <p>Zahl 23, lit. a: Öle, Fette etc. werden von 15 f. auf 12 f. 30 Kreuzer ermäßigt und lit. d: Öle, Fette, nicht besonders benannte in Fässern, von 5 f. auf 1 f. 30 Kreuzer herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 24. Bier und Met; lit. b: in Fässern, wird von 45 Kreuzer auf 1 f. 30 Kreuzer erhöht.</p>
                  <p>Zahl 27. Wein; [lit.a]: in Flaschen und Krügen, wird von 15f. auf 12f. 30 Kreuzer gesetzt.</p>
                  <p>Zahl 28. Eßwaren; lit. e: feine, werden von 20 f. auf 15 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 29. Holz; lit. a: Brennholz wird von 25 Kreuzer auf 24 Kreuzer bloß deshalb herabgesetzt, damit es in Groschen ausgehe, wodurch die Rechnung erleichtert wird.</p>
                  <p>Zahl 33. Arznei- und Parfumeriestoffe; lit. b: edelster Art, werden von 15 f. auf 12 f. 30 Kreuzer vermindert.</p>
                  <p>Zahl 34. Farb- und Gerbestaffe ; lit. a, b, c, welche bisher 5 Kreuzer zahlten, werden künftig frei sein; lit. d: Krapp5 statt 5 Kreuzer 6 Kreuzer zahlen; lit. e: Farbhölzer, verkleinert, werden von 45 Kreuzer auf 30 Kreuzer und lit. g: Farbholz- und Gerbstoffextrakte von 5 f. auf 1 f. 30 Kreuzer im Einfuhrzoll herabgesetzt.</p>
                  <p>
                     <pb n="331" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s331.pdf"/>Zahl 35. Gummen<note type="footnote" n="6">Alte Pluralform für Gummi (-Harze).</note> ; lit. b: Terpentin wird von 5 Kreuzer auf 24 Kreuzer erhöht.</p>
                  <p>Zahl 37. Chemische Hilfsstoffe ; lit. d: Borax wird von 45 Kreuzer auf 24 Kreuzer herabgesetzt und lit. g: Blei- und Zinkweiß von 3 f. auf 2 f. 30 Kreuzer vermindert.</p>
                  <p>Zahl 38. Erze. Früher wurde 1 Kreuzer gezahlt; diese sollen künftig ganz frei sein.</p>
                  <p>Zahl 39. Blei; lit. a: Blei, roh, erleidet eine Verminderung von 2 f. 30 Kreuzer auf 2 f. und lit. b: Blei, gegossenes, von 7 f. 30 Kreuzer auf 5 f.</p>
                  <p>Zahl 40. Eisen; lit. b: gefrischtes, wird von 2 f. 30 Kreuzer auf 2 f. und lit. d: Stahl von 4 f. auf 2 f. 30 Kreuzer herabgesetzt; Eisen, gefrischtes (d. i. geschmiedetes oder gewalztes), lit. e, wird von 2 f. 30 Kreuzer auf 4 f. erhöht und Eisenguß, lit. h, von 2 f. auf 1 f. 30 Kreuzer vermindert.</p>
                  <p>Zahl 41. Quecksilber wird für 1 Zentner sporco von 7 f. 30 Kreuzer auf 7 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 42. Zink; lit. a: roh, wird von 25 Kreuzer auf 24 Kreuzer gesetzt.</p>
                  <p>Zahl 46. Flachs, Hanf, Manilahanf. Hievon sollen künftig statt 5 Kreuzer nur 3 Kreuzer entrichtet werden.</p>
                  <p>Zahl48. Seide; [lit.] a: Seidenpaletten, welche früher 5 Kreuzer entrichteten, sollen künftig ganz frei sein; lit. d: Seide, roh filiert, soll von 15 f. auf 7 f. 30 Kreuzer, lit. e: Seidenabfälle, gesponnen, von 10 f. auf 7 f. 30 Kreuzer herabgesetzt und lit. f: Seide, gefärbt oder weiß gemacht, von 10 f. auf 15 f. erhöht werden.</p>
                  <p>Zahl 49. Baumwollgarne; lit. a: roh etc., werden von 7 f. auf 6 f. und lit. c: gefärbt, von 15 f. auf 12 f. 30 Kreuzer herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 50. Leinengarne ; lit. b: gebleicht, werden von 12 f. 30 Kreuzer auf 10 f. und lit. c: gezwirnt, von 20 f. auf 15 f. vermindert.</p>
                  <p>Zahl 53. Leinenwaren; llit.] a: Seilerwaren werden von 7 f. 30 Kreuzer auf 1 f. 30 Kreuzer, lit. b: Seilerwaren, gebleicht, von 20 f. auf 5 f., lit. c: Leinenwaren, gemeinste, von 20 f. auf 15 f., lit. d: Leinenwaren, gemeine, von 75 f. auf 40 f. gesetzt.</p>
                  <p>Zahl 54. Wollwaren ; lit. a: gemeinste, erleiden eine Herabsetzung von 12 f. 30 Kreuzer auf 7 f. 30 Kreuzer, lit. b: gemeine, von 75 f. auf 50 f.</p>
                  <p>Zahl 55. Seidenwaren ; lit. a: feine, werden von 600 f. auf 250 f. herabgesetzt, lit. b: mittelfeine, von 600 f. auf 180 f. und lit. c: gemeine, von 600 f. auf 150 f. im Einfuhrzolle gemindert.</p>
                  <p>Zahl 56. Wachstuch etc.; lit. a: grobes, wird von 7 f. 30 Kreuzer auf 5 f. vermindert, lit. b: feines, von 7 f. 30 Kreuzer auf 15 f. erhöht und lit. c: Wachstaft von 250 f. auf 50 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 57. Kleidungen und Putzwaren; lit. a: gemeine, werden von 100 f. auf 75 f. und lit. c: feinste, von 600 f. auf 250 f. gemindert.</p>
                  <p>
                     <pb n="332" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s332.pdf"/>Zahl 58. Bürstenbinder- und Siebmacherwaren; lit. a: gemeine, werden von 12 f. 30 Kreuzer auf 3 f., lit. b: feine, von 150 f. auf 15 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 59. Bast-, Binsen- und Strohwaren; lit. a: gemeinste, werden von 25 Kreuzer auf 15 Kreuzer, lit. b: gemeine, von 50 f. auf 2 f. 30 Kreuzer herabgesetzt, lit. c: mittelfeine, von 2 f. 30 Kreuzer auf 10 f. erhöht, lit. d: feine, von 100 f. auf 75 f. und lit. e: feinste, von 600 f. auf 250 f. gemindert.</p>
                  <p>Zahl 60. Papier und Papierwaren; lit. d: feinstes, wird von 25 f. auf 15 f. und Papierarbeiten werden von 50 f. und 100 f. des alten Tarifs auf 15 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 61. Kürschnerwaren; lit. a: rohe, erleiden eine Verminderung von 15 f. auf 10 f. und lit. b: fertige, von 100 f. auf 75 f.</p>
                  <p>Zahl 62. Leder, Leder- und Gummiwaren; lit. b: feines, wird von 15 f. auf 12 f. 30 Kreuzer, lit. c: Leder und Gummiwaren, gemeine, werden von 25 f. auf 15 f. herabgesetzt, lit. d: feine, von 25 f. auf 40 f. erhöht und lit. e: Handschuhe von 100 f. auf 75 f. gemäßigt.</p>
                  <p>Zahl 63. Beinwaren ; lit. a: Fischbein, gerissenes, wird von 7 f. 30 Kreuzer auf 5 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 64. Holzwaren; lit. a: gemeinste, werden von 25 Kreuzer auf 24 Kreuzer, lit. b: Furniere und Parketten von 2 f. 30 Kreuzer auf 1 f. 30 Kreuzer, lit. c: feine, von 15 f. auf 5 f., lit. d: feinste, von 50 f. auf 15 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 65. Glas und Glaswaren; lit. a: Glas, gemeinstes, wird von 2 f. 30 Kreuzer auf 1 f. 30 Kreuzer, lit. c: mittelfeines, von 12 f. 30 Kreuzer auf 10 f., lit. d: feines, von 50 f. auf 15 f. gesetzt, und lit. e: Spiegel werden von 15 f. auf 20 f. erhöht.</p>
                  <p>Zahl 66. Steinarbeiten ; lit. b: gemeine, werden von 1 f. 30 Kreuzer auf 45 Kreuzer, lit. c: feine, von 50 f. auf 15 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 68. Bleiwaren. Diese waren im früheren Tarife teils mit 7 f. 30 Kreuzer, teils mit 15 f. verzollt; künftig sollen dieselben allgemein mit 15 f. belegt werden.</p>
                  <p>Zahl 69. Eisenwaren; lit. c: feine, sollen von 25 f. auf 15 f. herabgesetzt werden.</p>
                  <p>Zah170. Metallwaren; [lit.] b: Zinkwaren erleiden in dem da angegebenen Verkehre eine Verminderung von 15 f. auf 4 f. 30 Kreuzer.</p>
                  <p>Zahl 71. Schiffe und andere Wasserfahrzeuge; lit. b: eiserne, wie auch Dampfschiffe werden von 4 f. auf 5 f. erhöht.</p>
                  <p>Zahl 73. Instrumente werden von 15 f. auf 10 f. vermindert und</p>
                  <p>Zahl 74. Maschinen von 4 f. auf 5 f. erhöht.</p>
                  <p>Zahl 76. Chemische Produkte und Farbwaren; lit. d: Bleistifte werden von 50 f. des alten Tarifs auf 15 f. gemäßigt.</p>
                  <p>Zahl 77. Kerzen und Seifen; lit. b: Stearin- und Walratkerzen werden von 4 f. auf 5 f. erhöht, und lit. f: feine, d. i. parfumierte Seife wird von 15 f. auf 12 f. 30 Kreuzer herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 78. Zündwaren ; lit. b: Kupferzündhütchen werden von 50 f. auf 25 f. gemindert und lit. d: Knallsäure etc. von 600 f. auf 250 f. herabgesetzt.</p>
                  <p>Zahl 80. Abfälle, wofür 1 Kreuzer und 5 Kreuzer entrichtet wurden, sollen künftig ganz frei gelassen werden.</p>
                  <p>
                     <pb n="333" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s333.pdf"/>Mit diesen Anträgen des Finanz- und Handelsministers zur Abänderung und Ermäßigung des gegenwärtigen österreichischen Zolltarifs vom Jahre 1851 erklärte sich die Ministerkonferenz in allen Punkten einverstanden. Der Finanz- und Handelsminister wird nun diesen Gegenstand zur Ah. Schlußfassung Sr. Majestät mit der tunlichsten Beschleunigung vorlegen, um womöglich diesen rektifizierten Tarif mit dem <date>1. November d. J.</date> in Wirksamkeit treten lassen zu können<note type="footnote" n="7">Die Anträge wurden mit Vortrag Baumgartners v. <date when="1853-09-12">12. 9. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3247/1853</bibl>, dem Kaiser vorgelegt; der Originalvortrag <bibl type="archival">FA., FM., Internationale Zollkommission, Nr. 739/1853</bibl>; dort auch die <quote>Begründung der einzelnen Abweichungen</quote> des neuen Zolltarifs von jenem v. <date when="1851-11-06">6. 11. 1851</date>, dann eine <quote>Räsonierende Übersicht des Handelsverkehrs über die Zollinie und des hievon entfallenden Zollertrages im Verwaltungsjahr 1852</quote> im Vergleich mit den Verwaltungsjahren 1850 und 1851. Die Anträge wurden nach der Vorlage an den Kaiser dem Reichsrat zur Begutachtung vorgelegt, durch welchen Modifikationen vorgenommen wurden; siehe <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 375/1853 und GA. 473/1853</bibl>, vor allem den Vortrag Kübecks v. <date when="1853-12-03">3. 12. 1853</date>. Die Ah. E. v. <date when="1853-12-05">5. 12. 1853</date> bestimmte die Vornahme dieser Modifikationen und fügte bei: <quote>Die eigentlichen sogenannten Konsumtionsartikel als Kaffee, Fische dgl. sind dermalen unberührt zu lassen</quote>. Der neue Zolltarif gedruckt <bibl type="archival">RGBL. Nr. 262/1853</bibl>; er trat in Wirksamkeit am <date when="1854-01-01">1. 1. 1854</date>; vgl. an Literatur <bibl type="secondary">
                           <author>Beer</author>, Handelspolitik 174 f.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Czoernig</author>, Österreichs Neugestaltung 182ff.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-09-14">14. September 1853</date>. Gr[af] Buol<ref xml:id="fn_3_2_160_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_2_160_d">Buol hat nach der unter e angeführten Bemerkung Ransonnets erst nach dem <date when="1853-09-26">26. 9. 1853</date> unterschrieben.</note> .</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1853-12-06">6. Dezember 1853</date>
                     <ref xml:id="fn_3_2_160_e"/>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_2_160_e">Vermerk Ransonnets: au. Anmerkung. Die Unterschrift des am Ah. Hoflager in Olmütz weilenden Präsidenten der Ministerkonferenzen konnte wegen besonderer Dringlichkeit des Gegenstandes vor der au. Vorlage dieses Protokolls nicht mehr eingeholt werden. Wien, <date when="1853-09-26">26. September 1853</date>. Ransonnet.</note>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>