<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043" next="MRP-3-0-08-1-19150410-P-0044" prev="MRP-3-0-08-1-19150326-P-0042"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="s" type="desc">Digitale Edition</title><title level="s" type="main" n="3">Die Protokolle des cisleithanischen Ministerrates 1867–1918</title><title level="s" type="main" n="0"/><title level="a" type="desc" n="043">Nr. 43 Ministerrat</title><title level="m" type="main">Band VIII: Erster Weltkrieg</title><title level="m" type="main" n="08">Band VIII</title><title level="m" type="sub" n="1">Teilband 1</title><title level="m" type="sub">23. Juli 1914–22. November 1916</title><title level="m" type="dates" from="1914-07-23" to="1916-11-22"/><meeting><placeName>Wien</placeName><orgName>Ministerrat</orgName><date when="1915-03-31">1915-03-31</date></meeting><editor key="http://d-nb.info/gnd/109427793" role="editor" ref="#editor_Fischer-Nebmaier">
                <persName>
                    <forename>Wladimir</forename>
                    <surname>Fischer-Nebmaier</surname>
                </persName>
                <affiliation key="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institute for Habsburg and Balkan Studies</affiliation>
                <affiliation key="http://d-nb.info/gnd/1047201437">Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und Zeitgeschichtsforschung</affiliation>
                <idno type="ORCID">0000-0002-6725-9012</idno>
            </editor><funder n="2" key="http://d-nb.info/gnd/2054142-9">Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung (FWF)
                <idno type="project">P 27364</idno>
            </funder><respStmt><resp>Projektverantwortung: </resp><name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name></respStmt><respStmt><resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp><name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name></respStmt><respStmt><resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp><persName key="http://d-nb.info/gnd/13281899X" ref="#editor_Kurz"><forename>Stephan</forename><surname>Kurz</surname>, <affiliation>IHB</affiliation></persName></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher key="http://d-nb.info/gnd/1001454-8">Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher><date when="2023"/><availability status="free">
                <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                    Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)
                </licence>
            </availability><idno type="ISBN_Print">978-3-7001-9298-5</idno><idno type="ISBN_Part_epub">92350</idno><idno type="ISBN_Digital">978-3-7001-9235-0</idno><idno type="DOI">10.1553/978OEAW92985</idno><idno type="DOI_zenodo">10.5281/zenodo.4568291</idno><tei:idno xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:number="dummy.com" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="ebook_ID">https://austriaca.at/0xc1aa5576_0x003e9515.pdf</tei:idno></publicationStmt><seriesStmt><title type="overarching" level="s">Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title type="overarching" level="s" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and of the Austro-Hungarian Monarchy 1848-1918, digital edition</title><title>Die Protokolle des cisleithanischen Ministerrates 1867–1918</title><editor key="http://d-nb.info/gnd/115424881" ref="#editor_Adlgasser">Franz Adlgasser</editor><editor key="http://d-nb.info/gnd/142135011" ref="#editor_Schmied-Kowarzik">Anatol Schmied-Kowarzik</editor><respStmt><resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp><name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name></respStmt><biblScope unit="series">8 geplante Bände, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter <ref target="volumes.html">volumes.html</ref></biblScope></seriesStmt><notesStmt>
                <note>This TEI document has been used to generate a printed version of this edition</note>
                <relatedItem>
    <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key="http://d-nb.info/gnd/109427793" ref="#editor_Fischer-Nebmaier">Wladimir Fischer-Nebmaier</editor>
                     <title type="main">Die Protokolle des cisleithanischen Ministerrates 1867–1918, Band VIII: Erster Weltkrieg</title>
                     <title type="sub">23. Juli 1914–11. November 1918</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher key="http://d-nb.info/gnd/2068748-5">Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher><!-- ÖAW Verlag: http://d-nb.info/gnd/2068748-5 -->
                        <date when="2023">2023</date>
                     </imprint>
                     <extent>472 S.</extent>
                  </monogr>
                  <note><idno type="ISBN">978-3-7001-9298-5</idno> <ptr target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A/items/9JQU396B"/></note>
               <tei:citedRange xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:number="dummy.com" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" unit="page" from="137" to="139"/></biblStruct>
</relatedItem>
            </notesStmt><sourceDesc><bibl>Quellbestand: AT-OeStA/AVA Inneres MRP Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1867-1918 (Teilbestand) <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=1558">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=1558</ref></bibl><msDesc><msIdentifier><idno type="MRZ">12</idno><idno type="KZ">20</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><abstract><p><!--to be generated--></p></abstract></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="MRPdotx2TEI.xsl" ident="MRPdotx2TEI.xsl" version="1.0"><label>generic docx to TEI XML</label></application></appInfo><styleDefDecl scheme="css"/><tagsDecl><rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition><rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition><rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition><rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition><rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition><rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition></tagsDecl><editorialDecl><hyphenation><p>Silbentrennung wird ignoriert und stillschweigend normalisiert.</p></hyphenation><correction><p>Schreibungsvarianten werden nur verzeichnet, wenn es sich um schriftliche Interventionen der berechtigten Sitzungsteilnehmer handelt; solche werden als <ident type="tag">note type="variant"</ident> aufgenommen. Schreibfehler werden stillschweigend korrigiert.</p></correction><normalization><p>Die Schreibung wird der heutigen Rechtschreibung angepasst, sofern sich der Lautstand durch solche Normalisierung nicht ändern würde. Teilweise geschieht das seit 2018 in nachvollziehbarer Form anhand von Dictionary-Files; eine Rekonstruktion des Quellbefundes steht gegenüber der Erschließung und erstmaligen Sicherung und Zurverfügungstellung der Protokolle im Hintergrund.</p></normalization><punctuation><p>Die Interpunktion wird stillschweigend an heutige Gebräuche angepasst.</p></punctuation><stdVals><p>Datumsangaben werden aus den Quellen übernommen und auf Plausibilität geprüft; berechtigte Richtigstellungen gegenüber in den Quellen angegebenen Daten werden jeweils in <ident type="tag">note type="footnote"</ident> angemerkt.</p></stdVals><p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler) und zur Serie 3 (Kletečka, Malfèr, Schmied-Kowarzik) aufgrund der außerordentlichen Quellenlage mit Brandakten sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader>
<text><body><div xml:id="doc-MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043"><head type="document" corresp="printpage#137"><title type="num">Nr. 43</title><title type="descr">Ministerrat, Wien, 31. März 1915</title><date when-iso="1915-03-31"/></head>
<div type="regest"><p ana="source_documentation"><hi rend="italic"><choice xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher"><abbr>RS.</abbr><expan>Reinschrift</expan></choice> fehlt; Abschrift von Tagesordnungspunkt V<?latex \hspace{-1pt}?>; Wortlaut und Datum der Ah. Entschließung:</hi> <bibl>Hhsta.,</bibl><title xml:space="preserve"> Kabinettskanzlei, Protokoll 1915.</title></p>
<p ana="participant_list">P. <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr2640">Ehrhart</rs>; <choice xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher"><abbr>VS.</abbr><expan>Vorsitz</expan></choice> <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4294">Stürgkh</rs>; <choice xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher"><abbr>anw.</abbr><expan>anwesend</expan></choice> <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4232">Georgi</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4301">Hochenburger</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4429">Heinold</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4468">Forster</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4438">Hussarek</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4464">Trnka</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4459">Schuster</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr9253">Zenker</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4450">Engel</rs>, <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr2636">Morawski</rs>; außerdem <choice xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher"><abbr>anw.</abbr><expan>anwesend</expan></choice> <rs type="person" ref="#mpr4726">Lehne</rs> (bei I.).</p>
<meeting><list type="agenda"><item><label><num n="1">I.</num></label><ref target="#top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_1"> Abänderung des Landsturmgesetzes.</ref></item><item><label><num n="2">II.</num></label><ref target="#top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_2"> Erlassung einer Verordnung betreffend das Verbot des Kaufes der Ernte 1915 und der Vorauskäufe von Getreide und Mehl.</ref></item><item><label><num n="3">III.</num></label><ref target="#top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_3"> Erlassung einer Gesamtministerialverordnung über eine Ergänzung der 5. Stundungsverordnung.</ref></item><item><label><num n="4">IV.</num></label><ref target="#top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_4"> Erwirkung der Ah. Sanktion für den vom krainischen Landtage beschlossenen Gesetzentwurf betreffend die Verwaltung der Wasserleitung in den Gemeinden Ober- und Unter-Loitsch.</ref></item><item><label><num n="5">V.</num></label><ref target="#top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_5"> Vorgang bei Erwirkung Ah. Auszeichnungen für Zivilpersonen für auf militärischem Gebiete erworbene Verdienste.</ref></item><item><label><num n="6">VI.</num></label><ref target="#top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_6"> Erklärung des Baues der Eisenbahnlinie Opčina-Herpelje-Kozina als begünstigten Bau.</ref></item><item><label><num n="7">VII.</num></label><ref target="#top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_7"> Erwirkung der Ah. Sanktion für die vom Salzburger, Tiroler und Vorarlberger Landtage beschlossenen Gesetzentwürfe betreffend den Schutz der Alpenpflanzen sowie für den vom steiermärkischen Landtage beschlossenen Gesetzentwurf betreffend den Schutz der Alpenflora.</ref></item><item><label><num n="8">VIII.</num></label><ref target="#top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_8"> Erwirkung des Sternes zum Komturkreuz des Franz-Joseph-Ordens für den Architekten Oberbaurat Ludwig Baumann in Wien. </ref></item></list></meeting></div>
<div type="protocol-head"><label ana="inline-identificators"><idno type="KZ">20</idno><idno type="MRZ">12</idno></label>
</div>
<div type="protocol"><div type="agenda_item" xml:id="top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_1" corresp="printpage#137"><head><label><num n="1">I. </num></label> Abänderung des Landsturmgesetzes</head><p><hi rend="italic">[I. bis IV. fehlt.]</hi></p>
</div>
<div type="agenda_item" xml:id="top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_5" corresp="printpage#138"><head><label><num n="5">V. </num></label> Vorgang bei Erwirkung Ah. Auszeichnungen für Zivilpersonen für auf militärischem Gebiete erworbene Verdienste</head><p>V.<index xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher"><term type="lvl1">Staatsbedienstete<term type="lvl2">Auszeichnungen</term></term></index> Quelle: Abschrift in <bibl>Ava</bibl><title>., Ministerratsprotokolle, Karton 44 (Aus dem Nachlasse Alexy).</title></p>
<p>Der <rs ref="#mpr4468" type="person" subtype="talking-minister"><hi rend="#letterspaced">Eisenbahnminister</hi></rs> erinnert daran, dass der Ministerrat sich über seine Anregung in der Sitzung vom 6. d. M. mit dem modus procedendi bei Erwirkung Ah. Auszeichnungen für Zivilpersonen, die sich militärische Verdienste erworben haben, befasste<note type="footnote" n="1" target="#fn_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_1"><hi rend="italic">Fortsetzung des <ref type="internal" target="MRP-3-0-08-1-19150306-P-0039.xml#top_MRP-3-0-08-1-19150306-P-0039_12">MR. v. <date when="1915-03-06">6. 3. 1915</date>/XII</ref>.</hi></note>.</p>
<p>Unter prinzipieller Festhaltung des Standpunktes, dass die Erwirkung von Ah. Auszeichnungen an Zivilpersonen den Ressorts der k. k. Regierung vorbehalten bleiben müsse, habe der Ministerrat in Würdigung der besonderen maßgebenden Verhältnisse sich geneigt gefunden, zugunsten des <rs type="org" ref="#mpr2989">Armeeoberkommandos</rs> eine Ausnahme zuzugestehen, die in folgendem Sinne formuliert wurde: „Falls es sich um die Erwirkung von Ah. Auszeichnungen handelt, die ihrer Ah. Stiftung nach oder wegen der besonderen Embleme, die im Ah. Gnadenakte mit erbeten werden, den Charakter einer rein militärischen Auszeichnung haben, wäre es genügend, wenn das <rs type="org" ref="#mpr2989">Armeeoberkommando</rs> im Gegenstande ein Einvernehmen mit dem zuständigen Ressortministerium erzielen würde, und es könnte ihm auf Basis dieses Einvernehmens die Erwirkung überlassen bleiben. Bei Ah. Auszeichnungen, denen der Ah. Stiftung oder den Emblemen nach ein streng militärischer Charakter nicht zukommt, müsste die Erwirkung über Anregung des <rs type="org" ref="#mpr2989">Armeeoberkommandos</rs> den kompetenten Zivilressorts zustehen. Diese Begünstigung wäre natürlich streng zu interpretieren, sodass im Übrigen auch während der Kriegsdauer die grundsätzlichen Kompetenzabgrenzungen fortbestünden und diese nach Beendigung des Krieges und des dadurch bedingten Aufhörens des vorerwähnten Ausnahmeverhältnisses wiederum auf der ganzen Linie uneingeschränkt zur Geltung kämen.“ </p>
<p>Das entscheidende Moment wurde hiebei also in dem äußerlich erkennbaren militärischen Charakter der zu erwirkenden Ah. Auszeichnung gesucht. Der Ministerrat sei aber jedenfalls von der stillschweigenden Voraussetzung ausgegangen, dass es sich hiebei nur um Zivilpersonen handeln könne, welche sich in dienstlicher Eigenschaft im Bereiche der Armee im Felde befinden, nicht aber um Personen im Hinterlande, zumal sich ja die gesamte Kompetenz des Armeeoberkommandos und mithin – wenigstens nach Ansicht des sprechenden Ministers – auch seine Legitimation zur Erwirkung Ah. Auszeichnungen grundsätzlich nur auf den Etappenbereich beziehe. Von dem damals aufgestellten Grundsatze, der allerdings bisher noch nicht den Gegenstand eines grundsätzlichen Schriftenwechsels mit dem Armeeoberkommando bildete, habe sich der sprechende Minister auch bei seinen konkreten Verhandlungen mit dieser militärischen Stelle seither leiten lassen. Nunmehr aber scheine ihm dieser Standpunkt einer gewissen Ergänzung bedürftig, die jedenfalls bei Durchführung des erwähnten Schriftenwechsels zu berücksichtigen sein werde. Er habe nämlich gewisse Anhaltspunkte dafür, dass das <rs type="org" ref="#mpr2989">Armeeoberkommando</rs> sehr weitgehende militärische Auszeichnungsanträge für Funktionäre der Eisenbahnverwaltung plane, und zwar Anträge, die sich zum Teil auch auf Bedienstete im Hinterlande und speziell auf Funktionäre der zentralen Verwaltung erstrecken. So sehr er es begrüße, wenn die militärischen Faktoren den Leistungen der während der Kriegszeit besonders in Anspruch genommenen und unter diesen schwierigen Verhältnissen sehr bewährten Eisenbahnbediensteten volle Würdigung angedeihen lassen, könne er es doch aus Gründen der formalen Korrektheit sowie im Interesse der Wahrung von Autorität und Disziplin absolut nicht zulassen, dass die Erwirkung Ah. Auszeichnungen an solche Bedienstete im Hinterlande mit Umgehung des <rs type="org" ref="#mpr2151">Eisenbahnministeriums</rs> erwirkt werden, selbst wenn diese Auszeichnungen einen streng militärischen Charakter besitzen.</p>
<p>Er müsse vielmehr darauf bestehen, dass einschlägige Anregungen ihm zukommen und dass er in der Lage sei, hiezu vom Standpunkte der allgemeinen Dienstverhältnisse Stellung zu nehmen, sei es, dass einzelne Personen mit Rücksicht auf maßgebende Umstände dermalen aus den Anträgen ausgeschieden, sei es, dass andere Funktionäre, deren hervorragende Betätigung zur Sicherung der militärischen Interessen sich bisher der Kenntnis des <rs type="org" ref="#mpr2989">Armeeoberkommandos</rs> entzogen habe, aus Gründen der Gerechtigkeit und Gleichmäßigkeit in die au. Anträge einbezogen werden müssen. Der sprechende Minister bitte daher, bei dem bevorstehenden Schriftenwechsel mit dem <rs type="org" ref="#mpr2989">Armeeoberkommando</rs> die bei den Verhandlungen vom 6. März d. J. stillschweigend gemachte Voraussetzung, dass es sich bei Zugestehung eines unmittelbaren Erwirkungsrechtes an das <rs type="org" ref="#mpr2989">Armeeoberkommando</rs> nur um Zivilpersonen handeln könne, die sich in dienstlicher Eigenschaft im Bereiche der Armee im Felde befinden, mit gehöriger Klarheit und Deutlichkeit zum Ausdrucke zu bringen.</p>
<p>Nach einer längeren Erörterung, an der sich insbesondere auch der Ministerpräsident und der Minister des Innern beteiligen, stimmt der Ministerrat der Anregung des Eisenbahnministers zu. Der <rs ref="#mpr4294" type="person" subtype="talking-minister"><hi rend="#letterspaced">Ministerpräsident</hi></rs> erklärt sich bereit, bei den von ihm übernommenen Verhandlungen zur Formalisierung des einzuhaltenden Vorganges diesem Umstand entsprechend Rechnung zu tragen<note type="footnote" n="2" target="#fn_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_2"><hi rend="italic" xml:space="preserve"><rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4294">Stürgkh</rs> vertrat den Standpunkt <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4468">Forsters</rs> so wie hier besprochen mit Schreiben v. 2. 4. 1915 (Abschrift) an den Armeeoberkommandanten </hi><rs type="person" ref="#mpr15185"><hi rend="italic">Erzherzog Friedrich</hi></rs><hi rend="italic" xml:space="preserve">. Nachdem dieser mit Schreiben v. 17. 5. 1915 (Abschrift) eine Änderung seiner neunmonatigen Praxis abgelehnt hatte, sprach <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4294">Stürgkh</rs> in seinem Schreiben v. 29. 5. 1915 (Abschrift, mit Kopie an </hi><rs type="person" ref="#mpr6781"><hi rend="italic">Tisza</hi></rs><hi rend="italic">) dem Armeeoberkommando die Kompetenz dazu ab und monierte, über das Vorgehen des Armeeoberkommandos nicht einmal informiert worden zu sein, um dann den im Protokoll beschriebenen Kompromissvorschlag <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4468">Forsters</rs> wieder zurückzunehmen</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve">, </hi><bibl>Hhsta.,</bibl> <title>Kab. Kanzlei, KZ. 945/1915, fol. 4–10</title><hi rend="italic">. Fortsetzung des Gegenstandes im <ref type="internal" target="MRP-3-0-08-1-19150810-P-0062.xml">MR. v. <date when="1915-08-10">10. 8. 1915</date>/II</ref>, in dem die Stiftung eines Kriegskreuzes für Zivilverdienste besprochen wurde, und v. 24. 8. 1915/I (beide nicht erhalten). Auf Vortrag <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4294">Stürgkhs</rs> v. 14. 8. 1915 nahm der Kaiser von diesem Disput und dem Vorschlag <rs xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher" type="person" ref="#mpr4294">Stürgkhs</rs> mit <choice xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher"><abbr>Ah. E.</abbr><expan>Allerhöchste Entschließung</expan></choice> v. 22. 8. 1915 Kenntnis,</hi> <bibl>Hhsta.,</bibl> <title>Kab. Kanzlei, KZ. 945/1915, fol. 1–3.</title> <hi rend="italic">Nächstes erhaltenes Protokoll zum Gegenstand <ref type="internal" target="MRP-3-0-08-1-19151002-P-0070.xml#top_MRP-3-0-08-1-19151002-P-0070_1">MR. v. <date when="1915-10-02">2. 10. 1915</date>/I</ref>.</hi></note>.</p>
</div>
<div type="agenda_item" xml:id="top_MRP-3-0-08-1-19150331-P-0043_6" corresp="printpage#139"><head><label><num n="6">VI. </num></label> Erklärung des Baues der Eisenbahnlinie Opčina-Herpelje-Kozina als begünstigten Bau</head><p><hi rend="italic">[VI. bis VIII. fehlt.]</hi></p>
</div>
</div>
<closer><seg type="emperorsapproval"><choice xmlns:p="https://id.acdh.oeaw.ac.at/patternmatcher"><abbr>Ah. E.</abbr><expan>Allerhöchste Entschließung</expan></choice> Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Kenntnis genommen. [Franz Joseph.] Wien, 12. Juni 1915.</seg>
</closer>
</div></body></text></TEI>