<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1866-04-08">8. April 1866</date>–<date when="1867-02-06">6. Februar 1867</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="1004">Militärkonferenz, Wien, <date when="1866-05-13">13. Mai 1866</date>
            </title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1866-05-13"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b2-zIV.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 2 8. April 1866–6. Februar 1867</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1973">1973</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1866-05-13"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866; P. Beck; VS. Kaiser; anw. und BdE. am Schluß des Protokolls: Franz Joseph, Benedek, Crenneville, Franck, Mensdorff, Henikstein, Krismanić, Schönfeldt.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>RS.; KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866; P. Beck; VS. Kaiser; anw. und BdE. am Schluß des Protokolls: Franz Joseph, Benedek, Crenneville, Franck, Mensdorff, Henikstein, Krismanić, Schönfeldt.</orig>
            </p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"> </num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_2_IV_0">Verstärkung der Brigade Kalik in Holstein und Kooperation mit den deutschen Bundestruppen</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-02-0-18660513-A-IV" ana="a6-b2-zIV">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml#a6-b2_zIV.pdf">
               <title type="num">Nr. IV</title>
               <title type="descr">Militärkonferenz, Wien, <date when="1866-05-13">13. Mai 1866</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Beck; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> am Schluß des Protokolls: Franz Joseph, Benedek, Crenneville, Franck, Mensdorff, Henikstein, Krismanić, Schönfeldt.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Konferenz unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers am <date when="1866-05-13">13. Mai 1866</date>.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_2_IV_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>  </num>
                     </label>Verstärkung der Brigade Kalik in Holstein und Kooperation mit den deutschen Bundestruppen</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi>: Der von FML. Baron Gablenz vorgelegte Bericht über die eventuelle Kooperation der Brigade Kalik mit dem hannoveranischen Armeekorps weist zunächst auf die wünschenswerte Ergänzung der in Holstein stehenden Truppen hin, und es ist daher die Frage zu erörtern, ob und wie die Ergänzungen zur Brigade Kalik abgesendet werden sollen<note type="footnote" n="1">Die Brigade des GM. Anton Ritter v. Kalik war seit den Operationen des unter Baron Gablenz stehenden 2. Korps der österreichisch-preußischen Armee in Holstein stationiert, vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Fischer</author>, Der Krieg in Schleswig und Jütland, passim</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Neck</author>, Österreich und der Dänische Krieg 174</bibl>.</note>. Nach Erörterung dieser Frage wird beschlossen: daß die 4. Bataillone der Regimenter Graf Khevenhüller Nr. 35 und Baron Ramming Nr. 72 nicht zu ihren Regimentern nachgesendet werden, sondern als Verstärkung der Festungsbesatzung von Josefstadt zu benützen sind, dagegen sind alle Vorbereitungen zu treffen, daß die Ergänzungen, Munition, Fuhrwerke etc. – mit Ausnahme der Pferde, die FML. Gablenz in Holstein oder Hannover zu kaufen hätte – von einigen Sammelpunkten (Pilsen und Linz) aus unter Führung eines Stabsoffiziers auf weiteres Aviso alsogleich in Marsch gesetzt werden können. Nachdem es nicht ratsam erscheint, unter den gegenwärtigen Verhältnissen die Etappenlinie durch Preußen zu benützen, so müßte auf die Eisenbahnlinie durch Bayern, Kurhessen und Hannover reflektiert werden und wird diesbezüglich das Ministerium des Äußern unverweilt die betreffenden Gesandtschaften wegen Ankündigung dieser Truppenbeförderung durch Bayern, Kurhessen und Hannover bei ihren Regierungen in entsprechender Weise beauftragen, während durch einen Generalstabsoffizier die Fahrdispositionen festzustellen sind.</p>
                  <p>Se. Majestät: Die zweite Frage, welche zu beraten ist, betrifft die Kooperation der deutschen Bundestruppen, insbesondere jener des 8. deutschen Armeekorps<note type="footnote" n="2">Das 8. Armeekorps umfaßte die Truppenkontingente der süddeutschen Staaten mit Ausnahme Bayerns.</note>, und ist festzustellen, wo sich zunächst letzteres zu konzentrieren hätte und welche Aufgabe diesem Korps zufallen dürfte. Die ungenauen Nachrichten, welche über die Rüstungen der verschiedenen deutschen Staaten vorliegen, lassen es nur schwer beurteilen, in welchem Zeitpunkte eine schlagfertige Konzentrierung und Kooperation des 8. Armeekorps und der bayerischen Armee möglich würde, auch macht es die schwankende Haltung von Bayern vor allem wünschenswert, daß ein bayerischer höherer Offizier nach Wien gesendet werde, welcher zu Unterhandlungen über gemeinsame Operationen autorisiert sein müßte. Vorausgesetzt, daß die Bayern sich den kaiserlichen Operationen anschließen, müßten die von Bayern aufzustellenden beiden Armeekorps – sozusagen <pb n="427" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s427.pdf"/>–, als linker Flügel der großen Armee betrachtet, gegen die thüringischen Staaten, und zwar gegen Hof und Erfurt, vorgeschoben werden, um sich im weiteren Verlaufe der Operationen an der mittleren Elbe mit der kaiserlichen Armee zu vereinigen. Dem 8. Armeekorps fällt zunächst die Aufgabe zu, die Festung Mainz als Sammel- und Stützpunkt zu erhalten, und dürfte unter dieser Voraussetzung den günstigsten Sammelplatz für den Aufmarsch in der Linie Frankfurt–Mainz finden. Es hat sonach der Prinz Alexander zu Hessen mit der nassauischen Regierung und jetzt oder später auch mit der kurhessischen Regierung wegen Heranziehung und Vereinigung [von] deren Truppen in Verbindung zu treten und hat Oberst Schönfeldt hieher telegrafisch anzuzeigen, ob etwa eine Einwirkung von hier aus auf diese Regierungen noch wünschenswert wäre; auch auf der Durchreise durch München hat sich Oberst Schönfeldt einen Tag aufzuhalten, um sich zu orientieren, und hat bei seiner Ankunft in Darmstadt dem Prinzen Alexander die hier ausgesprochene Ansicht über die Sicherung von Mainz gegen einen Handstreich und über den zweckentsprechendsten Aufmarsch des 8. Armeekorps zu eröffnen.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Krismanić, Schönfeldt, Mensdorff, Henikstein, Crenneville, Franck, Benedek, Franz Joseph.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>