<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="302a">Votum Bachs über die Amtssiegel der Bezirks- und Stuhlrichterämter in Ungarn, o. O., o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="302a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-04-0-18550724-P-0302.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-04-0-18550724-P-0302.xml)</tei:ref>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z302a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="302a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-04-0-18550724-P-0302.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-04-0-18550724-P-0302.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">R.S.; Beilage zum MKProt. v. <date when="1855-07-24">24. 7. 1855</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum MKProt. v. <date when="1855-07-24">24. 7. 1855</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_302a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-00000000-P-0302a" ana="a3-b4-z302a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z302a.pdf">
               <title type="num">Nr. 302a</title>
               <title type="descr">Votum Bachs über die Amtssiegel der Bezirks- und Stuhlrichterämter in Ungarn, o. O., o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-04-0-18550724-P-0302.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-04-0-18550724-P-0302.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">R.S.; Beilage zum MKProt. v. <date when="1855-07-24">24. 7. 1855</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
               <p>
                  <list type="listperson_prose">
                     <item ana="formatted"/>
                  </list>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_302a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Se. kaiserliche Hoheit Erzherzog Albrecht sprachen sich aus Anlaß der Organisierung der neuen Behörden<note type="footnote" n="1">Erzherzog Albrecht äußerte als Militär- und Zivilgouverneur von Ungarn seine Ansicht aus Anlaß der Organisierung der Behörden in Ungarn (<bibl type="archival">RGBL. Nr. 84/1854</bibl>; siehe Tabellen in <quote>Einleitung zu ÖMR. III/2, LXV</quote>).</note> dahin aus, daß die Wappen, die In- und Umschriften bei Amtssiegeln und Amtsschildern gleichmäßig geregelt werden müßten und daß hiebei keinem Vorwalten eines provinzialen oder nationalen Sonderelementes Raum gegeben, vielmehr der Grundsatz der Reichseinheit zur Geltung gebracht und der Charakter der lf. Behörden und Ämter als Organe Sr. Majestät des Kaisers ersichtlich gemacht, demnach überall bei den Amtssiegeln nur der kaiserliche Doppeladler mit dem österreichischen Hauswappen im Herzschild und in der Regel mit deutscher Umschrift gebraucht werden soll.</p>
                  <p>Das Ministerium des Inneren in der Note vom <date when="1853-10-13">13. Oktober 1853</date>, Z. IM. 3442/ [1853], stimmte dem Grundsatze bei und ersuchte das Justizministerium um die Wohlmeinung, um hiernach bezüglich der politischen und Justizbehörden das Geeignete verfügen und dann auch die anderen Zentralstellen zum gleichmäßigen Vorgange einladen zu können.</p>
                  <p>Das Justizministerium erwidert unterm <date when="1853-12-12">12. Dezember 1853</date>, Z. [JM<hi rend="italic">.</hi>]<hi rend="italic"/> 17695/[1853], I. es sei bezüglich des Amtswappens und der Sprache der Umschrift mit dem Ministerium des Inneren ganz einverstanden, wolle aber,</p>
                  <p>II. daß die gemischten Stuhlrichterämter auch mit einem besonderen, die Umschrift „k. k. Stuhlgericht“ führenden Amtssiegel versehen werden.</p>
                  <p>Infolge des ad I. erwähnten Punktes ergingen Erlässe (<date when="1853-12-25">25. Dezember 1853</date>, Z. JM. 9548/[1853])</p>
                  <p>
                     <pb n="122" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s122.pdf"/>1. an Se. kaiserliche Hoheit, worin unter Mitteilung der zustimmenden Ansichten des Ministeriums des Inneren und der Justiz um die tunlich gleichförmige Ausführung des erörterten Grundsatzes gebeten und beigefügt wurde, es dürfte sich die bezüglich der Amtssiegel festgestellte Maxime wohl auch auf die Aushängtafeln, Amts- oder Adlerschilder der Behörden und Ämter anwenden lassen;</p>
                  <p>2. an die Chefs der Organisierungskommissionen<note type="footnote" n="2">Gemeint sind hier die <quote>Organisierungslandeskommissionen</quote>, dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Heindl</author>, Einleitung zu</bibl>
                        <bibl type="internal_ref">ÖMR. III/2, XXXII–XXXVIII</bibl>.</note> (mit Ausnahme von Agram und Zara), worin der Grundsatz wegen des Wappens und der Umschrift der Amtssiegel zur Darnachachtung mitgeteilt, bezüglich der Amtsschilder aber die allfällige Eröffnung der der Anwendung des gleichen Grundsatzes etwa entgegenstehenden Bedenken abverlangt worden ist, es würde übrigens den Kommissionen die tunlichst billige und gleichförmige Anschaffung der Amtssiegel und Schilder für die neuen politischen und Justizbehörden eingeschärft;</p>
                  <p>3. an den Banus und Baron Mamula<note type="footnote" n="3">Banus von Kroatien war Baron Jellacič, Baron Mamula war Militär- und Zivilgouverneurstellvertreter von Dalmatien.</note>, worin dieselben um ihr Gutachten über Form der Amtssiegel und Amtsschilder angegangen, jedoch bemerkt wurde, daß dieselben überall den Charakter der lf. Ämter als Organe Sr. Majestät des Ag. Kaisers und Herrn erkennbar zu machen und dem Grundsatze der Einheit des Kaiserreiches zu entsprechen haben, und</p>
                  <p>4. an das Finanzministerium, worin dasselbe zur Durchführung des gleichen Grundsatzes bei den Finanzbehörden eingeladen und um die Mitteilung des gleichen Ansinnens an das Handels- und Unterrichtsministerium ersucht worden ist.</p>
                  <p>Die eingeleiteten Verhandlungen hatten im wesentlichen folgendes Resultat:</p>
                  <p>a) Sämtliche Organisierungskommissionen mit Ausnahme von Ungarn und Kroatien wurde (<date when="1854-07-15">15. Juli 1854</date>, Z. JM. 5526/[1854]) bedeutet, daß sie die Anschaffung der Amtsschilder und Amtssiegel im eigenen Wirkungskreise veranlassen und die Geldmittel unmittelbar bei den Finanzbehörden ansprechen dürfen;</p>
                  <p>b) Den Kommissionen in Böhmen, Mähren, Tirol, Siebenbürgen, Galizien, Bukowina und Dalmatien wurde außerdem unter einem bemerkt: „Was die zur Kenntlichmachung der ämtlichen Gebäude oder Ubikationen bestimmten Amtsschilder (Adlerschilder, Aufschriftstafeln) betreffe, so werde gestattet, daß die das Amt bezeichnende In- oder Umschrift in Bezirken von nichtdeutscher oder gemischter Bevölkerung nicht bloß deutsch, sondern auch in der Sprache, die von der Mehrzahl der Bewohner des Bezirkes gesprochen wird, beigesetzt werde.“</p>
                  <p>c) Für Kroatien und Slawonien ist (hierortige Akte Z. JM. 8631 [1854], 9129 [1854], 9993/1854 und 12071/1854) für das Wappen der Amtssiegel und Schilder der allgemeine Grundsatz vorgezeichnet, für die In- und Umschrift aber bezüglich der Sprache das in den übrigen Ländern lediglich auf die Schilder beschränkte Zugeständnis der Doppelsprache auch auf die Amtssiegel ausgedehnt worden.</p>
                  <p>Im Sinne dieser Grundsätze sind auch die Oberlandesgerichte und die Finanzbehörden angewiesen worden, und es ist hiemit dem Grundsatze nach die Amtssiegel-<pb n="123" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s123.pdf"/>und Amtsschilderfrage für die organisierten Länder als gelöst anzusehen. (Auf die analoge Frage für das lombardisch-venezianische Königreich bezieht sich Nr. JM. 13920/1854.)</p>
                  <p>Es bleibt sonach noch der aber ad II. erwähnte Fragepunkt, besondere Gerichtssiegel betreffend, zu erörtern. Das Justizministerium bemerkte, es müsse auch im Amtssiegel erkennbar sein, daß das Stuhlrichter- oder Bezirksamt als Gericht einschreite, und es hätten die ehemaligen Distriktskommissariate in Illyrien für gerichtliche Sachen auch ein eigenes Amtssiegel als „Bezirksgericht“ geführt.</p>
                  <p>Das Ministerium des Inneren (<date when="1853-12-25">25. Dezember 1853</date>, Z. JM. 9548/[1853]) bemerkte dagegen: In Ungarn würde hiedurch viererlei Amtsbezeichnungen: politisches Stuhlrichteramt, gemischtes Stuhlrichteramt, Stuhlgericht und Bezirksgericht (wo ein solches besonders besteht, z. B. Güns, Gran) hervorgerufen<note type="footnote" n="4">Zu der Organisierung der Stuhlrichterämter in Ungarn vgl. MK. v. <date when="1853-09-20">20. 9. 1853</date>/I–IV, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z162" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z162.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530920-P-0162.xml">ÖMR. III/2, Nr. 162</ref>
                        </bibl>.</note>, deren Unterscheidung besonders in nichtdeutscher Sprache schwer fallen dürfte; was für [das] Stuhlrichteramt gelte, werde wohl auch beim Bezirksamte gefordert, und der bezüglich der Amtssiegel erhobene Anspruch auch auf die Unterschriften des Amtes ausgedehnt werden wollen. Eine solche Maxime verrücke jedoch die Ah. vorgezeichnete Terminologie, weil dann der Titel Stuhlrichteramt und Bezirksamt nur mehr für das Amt als politische Behörde übrig bliebe und dürfte den Ah. Bestimmungen, welche die Einheit des gemischten Amtes und nicht bloß das Nebeneinandersein einer politischen neben einer Justizbehörde anordnen, widersprechen. Die Berufung auf Illyrien sei nicht maßgebend, das Wort Bezirksamt sei für politische und gerichtliche Agenden anwendbar, während Kommissariat für die Justiz minder paßte, auch sprach der Vorgang der Landgerichte und Pflegegerichte gegen das Justizministerium.</p>
                  <p>Das Justizministerium hielt jedoch seine Ansicht fest (<date when="1854-07-23">23. Juli 1854</date>, Z. [JM., Allgemeine Reihe] 22180/[1854]) und wies auf die mit Ah. Patent vom <date when="1853-05-03">3. Mai 1853</date> erlassene Vorschrift über die Einrichtung der Gerichte<note type="footnote" n="5">
                        <bibl type="archival">RGBL. Nr. 81/1853</bibl>, dazu MK. II v. <date when="1852-08-03">3. 8. 1852</date>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z35" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z35.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18520803-P-0035.xml">ÖMR. III/1, Nr. 35</ref>
                        </bibl>.</note>, welche normiert, daß die Ausfertigung der Bezirksämter und gerichtlichen Verfügungen diese Ämter als Bezirksgerichte zu bezeichnen haben. Das Justizministerium machte übrigens die Konzession, die Titulatur „k. k. Bezirksamt als Bezirksgericht“ zuzulassen. Auf wiederholtes Andringen des Justizministeriums (insbesondere Note vom <date when="1854-10-20">20. Oktober 1854</date>, Z. [JM., Allgemeine Reihe] 19408/[1854]) hat man endlich unterm <date>4. April d. J.</date>, Z. JM. 14111/[1854] die Angelegenheit an das Finanzministerium geleitet und bemerkt: Die Bedenken gegen das Vorhaben des Justizministeriums seien nicht behoben, doch sei man geneigt, mit der letzterwähnten Modifikation des Justizministeriums, welche doch den Namen des Bezirksamtes in gerichtlichen Angelegenheiten nicht ganz beseitigt, zu begnügen, wünsche aber, daß das Justizministerium auf den nicht seltenen Vorgang, daß die Bezirksämter Edikte und sonstige Erlässe lediglich als „k. k. Bezirksgericht“ unterschreiben, abstellen.</p>
                  <p>Das Finanzministerium wurde um Flüssigmachung der Mittel zur Anschaffung der Gerichtssiegel ersucht. Dasselbe erstattete nun den vorliegenden au. Vortrag.</p>
                  <p>
                     <pb n="124" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s124.pdf"/>Nach dem Ah. Handschreiben vom <date when="1855-07-14">14. Juli 1855</date> ist bestimmt: „Jedes Bezirks-, Stuhlrichteramt hat nur ein Amtssiegel und zwar mit der Umschrift derjenigen Benennung zu führen, welche demselben in den einsetzenden Organisierungsvorschriften beigelegt wurde.“</p>
                  <p>Die Einwendung, daß die §§ 58, 59, 61 der Ah. Bestimmungen vom <date when="1852-09-14">14. September 1852</date> und <date when="1853-01-10">10. Jänner 1853</date>
                     <note type="footnote" n="6">Ah. Handschreiben v. <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei. MCZ. 2927/1852</bibl>. und Ah. Handschreiben v. <date when="1853-01-10">10. 1. 1853</date>, <quote>ebd.</quote>, <bibl type="archival">RR., Org. 49/1853</bibl>, dazu Näheres in MK. v. <date when="1852-09-18">18. 9. 1852</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z47" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z47.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18520918-P-0047.xml">ÖMR. III/1, Nr. 47</ref>
                        </bibl>, und MK. v. 11. 10 1853/IV, <quote>ebd., Nr. 82</quote>.</note> die Bezirksämter als Bezirksgerichte und die Stuhlrichterämter als Gerichte bezeichnen, kann nicht erhoben, und dafür, daß z. B. das Bezirksamt in gerichtlichen Angelegenheiten das Siegel „k. k. Bezirksamt als Bezirksgericht“ führe, geltend gemacht werden, weil diese Einwendung durch den Ah. Befehl, daß nur ein Amtssiegel zu führen ist, beseitigt wurde.</p>
                  <p>Die Amtssiegelumschrift heißt also:</p>
                  <p>k. k. Bezirksamt             zu N. N.</p>
                  <p>k. k. Stuhlrichteramt    zu N. N.</p>
                  <p>Insoferne behufs gehöriger Vollziehung dieses Grundsatzes beraten werden soll, wäre das bisher Verfügte zur Ah. Kenntnis zu bringen und nur noch, falls etwa eine Organisierungskommission, was jedoch nicht zu vermuten ist, aus eigenem Antriebe auch gerichtliche Siegel für gemischte Bezirksämter angeschafft hätte, der Gebrauch derselben zufolge Ah. Auftrages abzustellen.</p>
                  <p>Über die Form der Adlerschilder und Aufschriftstafeln (erstere haben das Wappen mit der Umschrift und letztere bloß die das Amt bezeichnende Inschrift) wäre das Verfügte zur Ah. Kenntnis zu bringen. Darüber, daß die das Amt bezeichnende Um- oder Inschrift lediglich k. k. Bezirksamt oder k. k. Stuhlrichteramt heißen könne, besteht keine Meinungsverschiedenheit, es kann doch nicht das nämliche Amt zwei Aufschriftstafeln: „k. k. Bezirksamt“ und „k. k. Bezirksamt als Bezirksgericht“ haben.</p>
                  <p>Nachdem das Ah. Patent vom <date when="1853-05-03">3. Mai 1853</date> die besondere Ausfertigung der gerichtlichen Verfügungen anordnet, so dürfte dafür die Formel „k. k. Bezirksamt N. N. als Bezirksgericht“ und ebenso „k. k. Stuhlrichteramt N. N. als Bezirksgericht“ zu wählen sein. Auch in Ungarn dürfte nicht Stuhlgericht gesagt werden, weil in den nichtdeutschen Idiomen dieses Wort vom Stuhlrichteramt schwer zu unterscheiden, weil Stuhlgericht kein in der neuen Organisation gebrauchter Begriff ist und weil in Ungarn auch besondere Bezirksgerichte (Güns, Gran, Komorn, Schemnitz usw.) unter dem Namen „Bezirksgericht“ bestehen.</p>
                  <p>Bach.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>