<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="009">Sitzung 9</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-06-04"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z9.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">127</idno>
                  <idno type="KZ">2097</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-06-04"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 6./9. 6.), Bach, Thun, Toggenburg, Bruck, Kempen 8. 6., Nádasdy, Eynatten.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-06-08">8. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8607">
                     <surname>Eynatten</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_9_1">Anwendung der Gesetze über die Zivilgerichtsbarkeit auf die Lippowaner in der Bukowina</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_9_2">Übernahme der Seeverkehrslinie des Lloyd durch Lever</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_9_3">Ausdehnung der Strafsanktion für hochverräterische Staatsbeamte auf mehrere Kronländer</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_9_4">Behandlung der Sträflinge im Küstenlande bei einer feindlichen Invasion</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18590604-P-0009" ana="a4-b1-z9">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z9.pdf">
               <title type="num">Nr. 9</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-06-04">4. Juni 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 6./9. 6.), Bach, Thun, Toggenburg, Bruck, Kempen 8. 6., Nádasdy, Eynatten.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2097</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll [der Ministerkonferenz] vom 4. Junius 1859 unter dem Vorsitze des Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen v. Rechberg-Rothenlöwen.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_9_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Anwendung der Gesetze über die Zivilgerichtsbarkeit auf die Lippowaner in der Bukowina</head>
                  <p>Der Kultusminister referierte über eine zwischen ihm und dem Justizminister bestehende Meinungsverschiedenheit in bezug auf die Behandlung der Lippowaner (eigentlich Philippovaner) oder Staroverzen (Altgläubigen) in der Bukowina<note type="footnote" n="1">Zu dieser russisch-orthodoxen Sekte siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Biehl</author>, Notizen zu den ethnischen und religiösen Splitter-, Rest- und Sondergruppen in den habsburgischen Ländern</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                           <author>Wandruszka–Urbanitsch</author>, Die Habsburgermonarchie 3/2, 968 ff.</bibl> mit Literatur; <bibl type="secondary">
                           <author>Mischler–Ulbrich</author>, Staatswörterbuch 2, 907 und 4, 105</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person"/>
                     </hi>Kultusminister berichtete vorerst über den Ursprung und die Eigentümlichkeiten dieser Glaubensgenossen, welche seit ungefähr 70 Jahren in der Bukowina ansässig sind, aber sich bis jetzt in wesentlichen Punkten noch nicht den Landesgesetzen konformiert haben. Die Beschwerden des Petersburger Kabinetts über die Sektiererei, welche von der Bukowina aus unter den Lippowanern in Rußland genährt wurde, habe den Anlaß gegeben, die Verhältnisse der Lippowaner in jenem Kronlande genauer zu prüfen, und so habe man sich schließlich unter den beteiligten Ministerien über die Maßregeln geeinigt, welche zu treffen wären, um einerseits die russische Regierung in bezug auf ihre Beschwerden klaglos zu stellen, und andererseits in den Lippowanergemeinden bezüglich der Handhabung der Polizei und der Gerichtsbarkeit jene Ordnung einzuführen, welche den bestehenden Gesetzen möglichst entspricht, ohne dabei gegen die religiösen Gewohnheiten dieser Leute in einer Weise zu verstoßen, daß ihrerseits ein ernster, ja fast unbesiegbarer Widerstand gegen die Neuerungen zu besorgen wäre. Es scheint nämlich selbst aus politischen Rücksichten nicht angezeigt, diese Glaubensgenossen mit Maßregeln äußerster Strenge zu einer Ordnung zu zwingen, die ihren Religionsbegriffen widerstrebt, und, bei der sittlich guten und bürgerlich ruhigen Haltung, welche diese Kolonie von etwa 2–3000 Menschen seit 70 Jahren beobachtet, liegt auch noch keine Notwendigkeit vor, von Staats wegen tiefeingreifende Änderungen des Status quo zu treffen. Nur über den Punkt konnte unter den Zentralbehörden keine Einigung erzielt werden, ob bei den Lippowanern nebst den allgemeinen Gesetzen und Vorschriften über die Strafgerichtsbarkeit und die Zivilgerichtsbarkeit in Streitsachen auch noch jene über alle Personenrechte und über das sogenannte adelige Richteramt anzuwenden seien, wie der Justizminister beantragt hat.</p>
                  <p>Zur Begründung dieses Antrages las der Minister <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person"/>
                     </hi>Graf Nádasdy den bezüglichen Teil der Justizministerialnote vom 17. November v. J., wobei sich teils auf die Allgemeinheit <pb n="34" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s34.pdf"/>der bezüglichen Gesetze, teils auf die Notwendigkeit berufen wird, die Verhältnisse der Ehegatten, die Vormundschaften, Kuratele und das Erbrecht selbst im Interesse der Bevölkerung nicht länger ungeregelt zu lassen<note type="footnote" n="2">
                        <bibl type="archival">AVA., JM., Allgemeine Akten, Z. 21574/1858 und Z. 21856/1858, Faszikulatur I R 3</bibl>.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> bemerkte hierüber, der Antrag des Justizministers sei allerdings mit strenger Konsequenz auf gesetzliche Prinzipien gebaut; aber er abstrahiere von der Durchführbarkeit dieser Prinzipien bei einer Religionsgenossenschaft, welche, durch eine unrichtige Interpretation der Heiligen Schrift irregeleitet, den Widerstand gegen alle „Neuerungen“ (wozu auch die Führung von Geburts-, Trauungs- und Sterberegistern von ihnen gerechnet wird) als heiligste Gewissenspflicht betrachtet, eine Pflicht, der sie, selbst durch die härtesten Maßregeln der russischen Regierung bedrängt, nicht untreu geworden ist. In moralischer Beziehung sei aus der Fortdauer des Status quo bei diesen harmlosen Leuten (unter welchen namentlich uneheliche Geburten seltener als bei den andern griechischnichtunierten vorkommen) nichts zu besorgen, und die Einfachheit der dortigen patriarchalischen Verhältnisse bedürfe wohl noch nicht des gerichtlichen Apparats des adeligen Richteramts. Dem Abgange der Pfarrmatrikeln habe man durch jährliche Konskription der Bevölkerung in einer der bestehenden Ordnung möglichst annähernden Weise abzuhelfen gesucht, und sowohl das Ministerium des Inneren als die Oberste Polizeibehörde hätten sich den Anträgen des Kultusministers in allen Punkten angeschlossen. Der Minister las hierauf den Entwurf der Ah. Entschließung, welche er sich in dieser Angelegenheit von Sr. Majestät dem Kaiser au. zu erbitten beabsichtigt, und worin die Punkte, deren Normierung unumgänglich erscheint, festgesetzt würden.</p>
                  <p>Die Majorität der Ministerkonferenz stimmte diesen Anträgen vollkommen bei, wobei der vorsitzenden <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkte, daß es durchaus nicht angezeigt wäre, die von der russischen Regierung erhobenen und dermal zu behebenden Reklamationen gewissermaßen zum Ausgangspunkt einer Religionsverfolgung gegen harmlose eigene Untertanen zu machen<note type="footnote" n="3">Einige Akten des Ministeriums des Äußern zu den Lippowanern <bibl type="archival">HHSTA., Administrative Registratur, F 28, Karton 1</bibl>.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> bedauerte, daß die Verhandlung über die Lippowaner überhaupt einen solchen Umfang erreicht habe, und er würde es selbst als sehr wünschenswert betrachtet haben, daß dieselbe durch allseitige Zustimmung zum Abschluß gebracht werde, ohne erst eine Ah. Entscheidung darüber zu provozieren. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erklärte jedoch, daß er nicht ermächtigt sei, von den allgemeinen Justizgesetzen Ausnahmen zu statuieren, und daß er von seinem Standpunkte aus darauf bestehen müsse, daß die Verpflichtung der Lippowaner zur Beobachtung der Gesetze über die Zivilgerichtsbarkeit allgemein ausgesprochen werde, somit in dem vorgelesenen Resolutions­entwurfe am Schluß die Worte „in Streitsachen“ wegzulassen wären. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> vereinigte sich mit der besonderen Meinung des Justizministers<note type="footnote" n="4">Die auf den Vortrag Thuns v. <date when="1859-05-16">16. 5. 1859</date>, Z. 20341/1858 (sic !), <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 2107/1859</bibl>, mit leichter Abänderung des Resolutionsentwurfs durch den Reichsrat, <bibl type="archival">ebd., RR., GA. 634/1859 und GA. 777/1859</bibl>, am <date when="1859-08-18">18. 8. 1859</date> erlassene Ah. Entschließung regelte die äußeren Rechtsverhältnisse der Lippowaner, die zu den staatlich anerkannten Religionsgesellschaften gehörten. Sie lautet: <quote>Ich genehmige, daß die priesterlichen Lippowaner in der Bukowina auch fernerhin einen Oberhirten haben, der den Namen Svìtitel zu führen und noch bei Lebzeiten einen Nachfolger zu weihen hat. Für die Vornahme dieser Weihe ist die Bewilligung der Bukowinaer Landesregierung und für den geweihten Nachfolger die Bestätigung des Kultusministeriums einzuholen. Weder der Svìtitel noch sein geweihter Nachfolger darf ohne Bewilligung des Landeschefs eine Reise in das Ausland unternehmen. Es ist keinem von ihnen gestattet, Ausländern die priesterliche oder bischöfliche Weihe zu erteilen. Die Zahl der Individuen, welche als Priester zu weihen sind, ist auf das Bedürfnis der inländischen Gemeinden zu beschränken. Der Svìtitel hat zur Bestimmung dieser Zahl die Bewilligung des Landeschefs einzuholen und diesem auch die Geweihten anzuzeigen. Der geweihte Nachfolger hat sich bei Lebzeiten des Svìtitels aller bischöflichen Funktionen zu enthalten. Jede Übertretung dieser Vorschriften ist angemessen zu ahnden. Nach Umständen ist dem Svìtitel oder dessen Nachfolger selbst die Ausübung des bischöflichen Amtes zu untersagen. Das Mönchs- und das Frauenkloster zu Biela-Krynica dürfen fortbestehen, in keines derselben dürfen jedoch Ausländer aufgenommen werden. Von jeder Aufnahme eines Mönches ist der Landesregierung die Anzeige zu erstatten. Die Aufsichtsmaßregeln hinsichtlich der Nonnen werden der letzteren überlassen. Dasselbe hat auch von den Klöstern der priesterlosen Lippowaner zu gelten.</quote>
                        <quote>Hinsichtlich der Sekte des Nicolai Vasilev sind die beabsichtigten Erhebungen zu pflegen und der Erfolg derselben ist anzuzeigen.</quote>
                        <quote>Neue Lippowanergemeinden dürfen ohne Bewilligung der Ministerien des Inneren und des Kultus nicht angelegt werden</quote>.<quote>Den Lippowanergemeinden ist bei der Ausführung des Gemeindegesetzes die ihren Verhältnissen entsprechende und zugleich die vorschriftmäßige Besorgung der öffentlichen Angelegenheiten verbürgende Einrichtung zu geben. Bis dahin und solange sie nicht hinlänglich Beweise eines guten Willens, den Anordnungen der Regierung zu folgen, an den Tag legen, ist ihnen von amtswegen ein Vorstand auf ihre Kosten, jedoch mit Beobachtung der möglichsten Sparsamkeit zu bestellen. Dem Vorstande der Ortsgemeinde hat auch die Führung der Matrikelbücher übertragen zu bleiben. Im übrigen bleiben die Lippowaner gleich anderen Untertanen den Anordnungen der Gesetze, insoweit das ihnen verliehene Privilegium keine Ausnahme begründet, unterworfen, und die Behörden sind angewiesen, zwar mit der möglichsten Vermeidung von Aufregungen, aber mit Beharrlichkeit für die allmählige Durchführung derselben zu sorgen.</quote>
                        <quote>Auf das Ansuchen der russischen Regierung um Internierung des gegenwärtigen Svìtitels Cirill Timofejov ist dem gestellten Antrage gemäß derzeit nicht einzugehen.</quote>
                        <quote>Franz Joseph. Verona, <date when="1859-08-18">18. August 1859</date>.</quote>
                     </note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_9_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Übernahme der Seeverkehrslinie des Lloyd durch Lever</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> eröffnete, es seien ihm von einem sichern Lever aus London Anträge zugekommen, wonach derselbe während der Kriegsdauer den bisher vom österreichischen Lloyd vermittelten Verkehr durch englische Schiffe gegen dem fortzusetzen gedenkt, daß ihm hiezu der Schutz der österreichischen Regierung gewährt und die Benützung der sämtlichen maritimen Etablissements des Lloyd eingeräumt werde.</p>
                  <p>Die Konferenz erkannte einstimmig, daß ein solches Unternehmen des Schutzes und der kräftigsten Förderung von Seite der k. k. Regierung im hohen Grade würdig sei<note type="footnote" n="5">Der Index der Administrativen Registratur des Ministeriums des Äußern im <quote>HHSTA.</quote> verzeichnet keine diesbezüglichen Akten. John Orell Lever bemühte sich später um die Konzession einer Schiffahrtslinie zwischen Triest und London, siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-02-0-18610617-P-0085.xml#top_5_2_85_1">MR. v. <date when="1861-06-17">17. 6. 1861</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b2-z85" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z85.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610617-P-0085.xml">ÖMR. V/2, Nr. 85</ref>
                        </bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_9_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Ausdehnung der Strafsanktion für hochverräterische Staatsbeamte auf mehrere Kronländer</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte über die vom FML. Grafen Wallmoden angeregte Frage, ob die Strafandrohungen für hochverräterische Staatsbeamte, welche für die Lombardei erlassen wurden, nicht auch im Venezianischen, im Küstenlande und im kroatischen Littorale zu publizieren wären<note type="footnote" n="6">Dazu konnten in <quote>AVA., JM.</quote>, keine Akten gefunden werden.</note>.</p>
                  <p>Über die Bemerkung des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministers des Inneren</rs>
                     </hi>, daß ihm bis jetzt noch keine Notwendigkeit vorhanden scheine, diese Strafandrohungen, welche jedenfalls für den ganzen Beamtenstand einer Provinz im hohen Grad kränkend sind, dermal außerhalb der Lombardei auszusprechen, vereinigte sich die Konferenz zu dem Beschluß, daß diese Maßregel noch nicht opportun sei.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_9_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Behandlung der Sträflinge im Küstenlande bei einer feindlichen Invasion</head>
                  <p>Der Minister des Inneren referierte, der Oberlandesgerichtspräsident in Triest habe an ihn unter andern auch die Anfrage gerichtet, was er im Falle einer feindlichen Okkupation des Küstenlandes mit den in den verschiedenen Detentionsorten seines Sprengels befindlichen Gefangenen beginnen, und ob er dieselben in die rückwärts gelegenen Kronländer transferieren solle. Der Minister deutete darauf hin, daß es sich hier um den sichern Transport und die weitere Verwahrung einer sehr großen Zahl von zum Teil gefährlichen Individuen handle, nachdem in Capodistria allein 1000 Sträflinge untergebracht sind. Die Straforte in den nördlichen Kronländern seien bereits mit den dahin versetzten Sträflingen aus Lombardo-Venetien überfüllt.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Chef der Obersten Polizeibehörde</rs>
                     </hi> machte darauf aufmerksam, daß die dortige Gendarmerie nicht stark genug wäre, um eine solche Arrestantenzahl bei einem schnellen Rückzug sicher zu geleiten.</p>
                  <p>Schließlich vereinigte man sich zum Beschlusse, daß die Sträflinge im Küstenlande unter Aufsicht zurückzulassen und an die Lokalautoritäten zu übergeben wären, wie dies in mehreren Fällen feindlicher Okkupation schon geschehen sei, wobei dem Landeschef zu überlassen wäre, für die sichere Zurückverlegung einzelner, besonders gefährlicher Individuen bedacht zu sein<note type="footnote" n="7">Erlässe Bachs an die Statthaltereien in Triest, Agram und Zara v. <date when="1859-06-12">12. 6. 1859</date>; eine Abschrift befindet sich bei <bibl type="archival">AVA., HM., Präs. 2362/1859</bibl>, vgl. MK. v. <date when="1859-06-21">21. 6. 1859</date>/I. Fortsetzung <quote>ebd. II.</quote>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Am. 6./9. Junius 1859. Rechberg.</seg>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Verona, <date when="1859-06-16">16. Juni 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>