<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">März 1860–<date when="1860-10-16">16. Oktober 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="150">Sitzung 150</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1860-04-12"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b2-z150.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 2 März 1860–16. Oktober 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2007">2007</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">465</idno>
                  <idno type="KZ">1674</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1860-04-12"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 14./21. 5.), Thun 16. 5., Nádasdy 17. 5., Gołuchowski 15. 5., Thierry 19. 5., FML. Schmerling 19. 5., Plener 19. 5.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-05-16">16. 5.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-05-17">17. 5.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-05-15">15. 5.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-05-19">19. 5.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8621">
                     <surname>FML. Schmerling</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-05-19">19. 5.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-05-19">19. 5</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_2_150_0">Die Maßregeln zur Behebung der Agitation unter den Evangelischen Ungarns (2. Beratung)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-02-0-18600512-P-0150" ana="a4-b2-z150">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml#a4-b2_z150.pdf">
               <title type="num">Nr. 150</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1860-05-12">12. Mai 1860</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 14./21. 5.), Thun 16. 5., Nádasdy 17. 5., Gołuchowski 15. 5., Thierry 19. 5., FML. Schmerling 19. 5., Plener 19. 5.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1674</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll vom <date when="1860-05-12">12. Mai 1860</date> unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten und Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_2_150_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Die Maßregeln zur Behebung der Agitation unter den Evangelischen Ungarns (2. Beratung)</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> las den infolge des von Sr. Majestät dem Kaiser in der Konferenz am 12. d.M. erhaltenen Ah. Auftrages verfaßten Entwurf<ref xml:id="fn_4_2_150_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_2_150_a">Liegt dem Originalprotokoll bei.</note> eines Ah. Handschreibens an den FZM. Ritter v. Benedek über die Reglung der protestantischen Kirchenangelegenheiten und die Behebung der Agitation unter den Evangelischen Ungarns und bemerkte, er habe sich dabei den Anträgen des Kultusministers wesentlich genähert, weil er sich überzeugt habe, daß die Abhaltung der Generalkonferenz nach dem Gesetz von 1791 der Synode vorausgehen muß<note type="footnote" n="1">Gesetzartikel 26 aus 1790/91; dazu siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 10 f.</bibl>
                     </note>. In Details, namentlich auf die Zurücknahme der Superintendenz­einteilung (bei den Kalvinisten ganz, bei den Lutheranern teilweise), habe Graf Nádasdy nicht nötig erachtet einzugehen und sich darauf beschränkt, den kräftigsten Schutz der bereits koordinierten Superintendenzen auszusprechen. Dies schließe die Vorbringung von Wünschen auf eine andere Einteilung der übrigen Superintendenzen nicht aus.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> erklärte, sich mit dem vorgelesenen Entwurfe weder in der Form noch in merito vereinigen zu können. In formaler Beziehung erscheine es ihm 1. nicht angemessen, daß <ref xml:id="fn_4_2_150_b">[der] Erlaß</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_2_150_b">Korrektur b–b Thuns aus: <quote>ein so überaus wichtiger Erlaß in Kultusangelegenheiten</quote>.</note> nicht an den Kultusminister, sondern an den Landeschef gerichtet werde, <ref xml:id="fn_4_2_150_c">nachdem seine Wirksamkeit sich nicht bloß auf Ungarn, sondern auf alle Länder, für welche das Ah. Patent erlassen worden ist, erstreckt und der FZM. Benedek nicht in der Lage sei, auf bloßer Grundlage des vorgeschlagenen Ah. Handschreibens die Angelegenheit durchzuführen</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_4_2_150_c">Einfügung c–c Thuns.</note>. 2. Finde Graf Thun, daß der Ah. Erlaß nicht als erst durch die vom FZM. Ritter v. Benedek vorgetragenen Wahrnehmungen über Hindernisse in der Ausführung des Patents veranlaßt bezeichnet werden könne. Diese Hindernisse bestünden notorisch schon seit langer Zeit und seien auf verschiedenen Wegen, selbst in Adressen, zur Ah. Kenntnis gebracht worden. Die Ah. Beschlüsse dürften daher einfach und völlig wahrheitsgetreu durch den Wunsch Sr. Majestät motiviert werden, der vorhandenen Beunruhigung der Gemüter ein Ende zu machen.<ref xml:id="fn_4_2_150_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_4_2_150_d">Streichung Thuns von: <quote>3. Würde der Kultusminister im zweiten Absatz mit Weglassung des Wortes „auch“ den Passus folgendermaßen textieren: finde Ich zu gestatten, daß die noch nicht im Sinne Meines Patents eingerichteten Kirchenbezirke etc.</quote>
                     </note> In merito aber halte er einen bestimmen Ah. Ausspruch, daß die neue Superintendenzialeinteilung <pb n="151" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml%23a4-b2_einzelseiten/a4-b2_s151.pdf"/>bei den Kalvinern ganz, bei den Lutheranern so weit sie die bereits koordinierten zwei Superintendenzen betrifft, aufgegeben werde, für unerläßlich. <ref xml:id="fn_4_2_150_e">Der von dem Justizminister vorgeschlagene Satz, daß auch die noch nicht koordinierten Kirchendistrikte sich in Konventen versammeln können, genüge in dieser Beziehung durchaus nicht; denn es handle sich nicht nur um die Frage, ob von der Forderung abgegangen werde, daß die Koordinierung der Gemeinden und Seniorate der Abhaltung von Super[intendenzial]konventen vorangehen solle, sondern auch darum, ob statt der im Patente vorgezeichneten die vorbestandenen Distrikte wieder zulässig seien. Überhaupt sei es unerläßlich, daß das Ah. Hand­schreiben die Willensmeinung Sr. Majestät und die Grenzen der Konzession deutlich enthalte. Durch die Art, wie gegenüber den im Monate Januar nach Wien gekommenen Deputationen vorgegangen wurde, sei den ungarischen Protestanten zu der Meinung Veranlassung gegeben worden, die von dem Kultusminister (immer infolge der eindringlichsten Beratungen in der Ministerkonferenz) getroffenen Maßregeln und angestrebten Ziele werden von dem Herrn Ministerpräsidenten und von Sr. Majestät nicht unbedingt gebilligt, was nicht wenig zu der dermaligen Verwickelung beigetragen hat. Wenn jetzt durch Ah. Handschreiben große Konzessionen gemacht werden, aber in einer unbestimmten Weise, sodaß der Kultusminister genötiget sei, sich erst genauer über ihre Bedeutung auszusprechen und dabei nicht unbedingt geschützt zu sein gegen die neuerliche Verdächtigung, als handle er nicht im Sinne Sr. Majestät, so sei seine Stellung eine ganz und gar unhaltbare. Er könne daher unmöglich die Ausführung eines Ah. Handschreibens übernehmen, in welchem nicht klar ausgesprochen ist, wie weit von den Bestimmungen des Ah. Patents vom 1. September abgesehen werde.</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_4_2_150_e">Korrektur e–e Thuns aus: <quote>Die neue Einteilung der Superintendenzen sei über Antrag des Kultusministers erfolgt; wenn er dieselbe gegenwärtig aufgibt, so kann ihn dazu nur der positive Ah. Wille bestimmen, und zu seiner Deckung bedürfe Graf Thun eines Ah. Ausspruches darüber im Handschreiben Sr. Majestät. Das Publikum muß erfahren, daß er den neuen Weg in dieser Angelegenheit nur auf Ah. Befehl einschlägt.</quote>
                     </note></p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erwiderte, daß er, insofern Graf Thun auf diesen Ah. Ausspruch einen so großen Wert legt, dagegen keine weitere Erinnerung erheben und auch den vorgeschlagenen formalen Modifikationen seines Entwurfes nicht entgegentreten wolle. Die einzige, aber allerdings wesentliche Differenz unter den beiderseitigen Meinungen bestehe daher nur in der Frage über die vorläufige Verhandlung mit den 24 Deputierten der Konvente, gegen die sich Graf Nádasdy aus den bereits in der Konferenz am 12. d. M. entwickelten und von der Stimmenmehrheit als entscheidend anerkannten Motiven erklären müsse. Diese Männer seien nicht als Deputierte zur Generalkonferenz gewählt, sondern als „Protektoren zur Wiederherstellung des alten Zustandes“ – und zwar ohne Vollmacht. Viele Monate würden mit Verhandlungen nutzlos verstreichen und währenddem die Aufregung nicht beschwichtigt werden.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> erblickt dagegen in diesen Deputationen <ref xml:id="fn_4_2_150_f">das Mittel, eine Verständigung der Konvente mit der Regierung formell zu ermöglichen.</ref>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_4_2_150_f">Korrektur f–f Thuns aus: <quote>ein Mittel zur Verständigung mit der Regierung im Wege der mündlichen Verhandlung. Dies sei von jeher der Vorgang mit den Evangelischen Ungarns gewesen und</quote>.</note> Auf diesem Wege allein könne noch manches erreicht werden, was für die Regierung von Wichtigkeit ist, <ref xml:id="fn_4_2_150_g">nachdem man zu dem Geständnis genötigt sei, den einfachen Weg der Gesetzgebung und der Durchführung der erlassenen Gesetze nicht weiter verfolgen zu können.</ref>
                     <note type="variant" n="g" target="#fn_4_2_150_g">Einfügung g–g Thuns.</note>nachdem man zu dem Geständnis genötigt sei, den einfachen Weg der Gesetzgebung <pb n="152" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml%23a4-b2_einzelseiten/a4-b2_s152.pdf"/>und der Durchführung der erlassenen Gesetze nicht weiter verfolgen zu können. Man muß sich mit einflußreichen Parteimännern ins Einvernehmen setzen, <ref xml:id="fn_4_2_150_h">wie es ehedem in Ungarn üblich war</ref>
                     <note type="variant" n="h" target="#fn_4_2_150_h">Einfügung h–h Thuns.</note>. Dies ist’s, was der Kultusminister unter dem Ausdrucke „paktieren“ versteht, der hie und da Anstand erregt hat. Daß die Deputierten keine Vollmacht besitzen, schade nichts, da man ja von ihnen keine bindenden Zusicherungen, keine Beschlüsse fordern wird. Den Zeitverlust glaube der Kultusminister nicht so hoch anschlagen zu sollen. <ref xml:id="fn_4_2_150_i">Die Sache lasse sich einmal nicht überstürzen; er halte eine zweimalige Verständigung, erstens mit Abgeordneten der faktischen Distrikte über die definitive Einteilung vor der Wahl von Superintendenten, sodann mit einer eigentlichen Generalkonferenz unter Teilnahme der Superintendenten über die Zusammensetzung der Synode für unerläßlich, wenn noch auf irgend eine Ordnung gehalten werden soll.</ref>
                     <note type="variant" n="i" target="#fn_4_2_150_i">Einfügung i–i Thuns.</note> Andererseits müsse er aufmerksam machen, daß eine schnelle Einberufung der Synoden die Gemüter noch keineswegs beruhigen <ref xml:id="fn_4_2_150_j">und Frieden zwischen der Regierung und den Protestanten nicht herstellen werde, wenn die Synode unter dem Einflusse der triumphierenden Oppositionspartei und den dermaligen ungeordneten Kirchenzuständen hervorwächst und daher aus lauter Gliedern besteht, deren Wunsch es ist, der Regierung Verlegenheiten zu bereiten. Es werde unter solchen Umständen</ref>
                     <note type="variant" n="j" target="#fn_4_2_150_j">Einfügung j–j Thuns.</note> diese Einberufung selbst vielmehr erst das Signal zu noch größeren Bewegungen und Verlegenheiten der Regierung sein, wenn schwierige Fragen wie das Ehegesetz, das Schulwesen und endlich die Parität der Konfessionen zur Diskussion kommen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> versprach sich von den konfidentiellen Verhandlungen mit Deputierten und Parteimännern keinen reellen Nutzen. Einen großen Wert würde er auf möglichste Klarheit des Ah. Ausspruches legen, ohne jedoch den Ah. Willen über den Schutz der Koordinierten in so scharfer, drastischer Weise auszudrücken wie im Entwurfe. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister der Polizei</rs>
                     </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Ritter v. Schmerling</rs>
                     </hi>, dann <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Reichsrat v. Plener</rs>
                     </hi> sprachen sich im selben Sinne aus, letzterer mit dem Beisatze, daß den Koordinierten auch die Rückkehr zu dem früheren Zustande ausdrücklich freizustellen wäre, was die Minister des Kultus und der Justiz als selbstverständlich annahmen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi>, dem Justizminister beitretend, wies auf die Notwendigkeit hin, den Agitationen in Ungarn baldigst zu steuern, da sich im Orient die Verhältnisse verwickeln<note type="footnote" n="2">Der Entwurf Nádasdys wurde daraufhin im Sinn der Einwände Thuns abgeändert; von vorläufigen Verhandlungen war weder im Entwurf noch im endgültigen Text die Rede. Am <date when="1860-05-15">15. 5. 1860</date> unterzeichnete der Kaiser drei im wesentlichen gleichlautende Handschreiben an den Kultusminister, an den Justizminister und an FZM. Ritter v. Benedek, mit denen das Protestantenpatent für Ungarn v. <date when="1859-09-01">1. 9. 1859</date> faktisch zurückgenommen wurde, <bibl type="archival">HHSTA., CBProt. 74 c/1860</bibl>; Publikation <bibl type="secondary">
                           <author>Wiener Zeitung</author> v. <date when="1860-05-18">18. 5. 1860</date> (A.)</bibl>; Druck u. a. <bibl type="secondary">
                           <author>Gottas</author>, Protestanten in Ungarn 212 f.</bibl> Fortsetzung MK. v. <date when="1860-05-15">15. 5. 1860</date>/I.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, 14./<date when="1860-05-21">21. Mai 1860</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1860-05-30">30. Mai 1860</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>