<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="375">Sitzung 375</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-11-16"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z375.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">4112</idno>
                  <idno type="KZ">4549</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-11-16"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Buol 17. 11.), Bach 19. 11., Thun 19. 11., K. Krauß, Toggenburg, Bruck 20. 11., Kempen 21. 11.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-11-17">1856-11-17</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-11-19">19. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-11-19">19. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-11-20">20. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-11-21">21. 11</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_375_1">Grundsätze des neuen Paßsystems</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_375_2">Stellung der Länderchefs gegenüber den Finanzlandesdirektionen in Siebenbürgen, Kroatien etc</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_375_3">Kundmachung über die Niederschlagung der Hochverratsuntersuchung von Mantua</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18561116-P-0375" ana="a3-b5-z375">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z375.pdf">
               <title type="num">Nr. 375</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-11-16">16. November 1856</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 17. 11.), Bach 19. 11., Thun 19. 11., K. Krauß, Toggenburg, Bruck 20. 11., Kempen 21. 11.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4549</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1856-11-16">16. November 1856</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät abgehaltenen Konferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_375_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Grundsätze des neuen Paßsystems</head>
                  <p>Infolge Ah. Aufforderung referierte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> umständlich über den Stand der Verhandlungen wegen Einführung eines neuen Systems in bezug auf die Reisepässe der In- und Ausländer, zeigte, daß das gegenwärtige System der wiederholten Paßvidierungen im Inneren dem Zwecke einer verläßlichen Beobachtung der Fremdenbewegung im Inneren des Kaiserstaates nicht entspreche, motivierte seine Anträge wegen Beschränkung der Paßrevision auf die Einbruchsstationen an den Staatsgrenzen und wegen Erfolgung von Paßkarten an die Inländer in Verbindung mit der strengen Handhabung der Fremdenmeldung durch die Quartiergeber. Der Hauptgrund, warum diese Angelegenheit noch nicht der Ah. Schlußfassung unterzogen werden konnte, liege darin, daß die Oberste Polizeibehörde die Beibehaltung der Paßrevision in Wien, Krakau, Czernowitz, Pest, Triest, Mailand und Venedig notwendig findet, während der Minister des Inneren der Meinung ist, daß die Paßrevision im Inneren der Monarchie allenthalben und ausnahmslos abzustellen wäre.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Chef der Obersten Polizeibehörde</rs>
                     </hi> äußerte hierauf, daß, wenn auch die Paßrevision in allen Provinzialhauptstädten aufgegeben werden sollte, es ihm bedenklich schiene, diese Kontrolle der Fremdenbewegung im Zentrum des Kaiserstaates abzustellen, zumal die neuen Einrichtungen im Meldungswesen, welche an die Stelle der Revision treten sollen, noch nicht ganz ausgemittelt sind. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> bemerkte, daß der Entwurf der Vorschrift über die Fremdenmeldung <ref xml:id="fn_3_5_375_a">von dem Ministerium des Inneren im Einvernehmen mit der Obersten Polizeibehörde bereits festgestellt sei</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_375_a">Korrektur a–a Bachs aus <quote>vom Ministerium des Inneren bereits bearbeitet wurde.</quote>
                     </note> und eine größere Strafsanktion als die dermal für die unterlassene Meldung festgesetzte die beste Bürgschaft für eine genaue Kontrolle der Fremdenbewegung gewähren werde<note type="footnote" n="1">Zum Entwurf dieser Vorschrift vor allem MK. v. <date when="1856-12-06">6. 12. 1856</date>/I; der Entwurf ist dem Originalprotokoll nicht angeschlossen, sondern dem MKProt. v. <date when="1856-12-06">6. 12. 1856</date>.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> erklärte, daß er insbesondere von seinem Standpunkte aus lebhaft wünschen müsse, daß die wiederholten Revisionen ausländischer Pässe im Inlande – welche fortwährend vielen und strengen Tadel hervorrufen und als Abhaltungsgrund vom Besuch der k. k. Staaten gelten – ausnahmslos abgestellt werden und man sich darauf beschränke, die Reisedokumente an der Staatsgrenze zu prüfen. Dem Grafen Buol scheine es aber auch wünschenswert, in der Erteilung von Pässen zu <pb n="219" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s219.pdf"/>Reisen ins Ausland an Inländer Erleichterungen eintreten zu lassen, und zwar namentlich auf die beschleunigte Erledigung der Paßverleihungsgesuche zu wirken, da es bei dem gegenwärtigen Geschäftsgange vorkommt, daß z.B. Pässe zum Besuche eines Seebades erst zu einer Zeit erfolgt werden, wo die Badezeit bereits verstrichen ist. Mit Hinblick darauf würde es diesem Minister angezeigt erscheinen, die frühere Gepflogenheit – wonach die Staatskanzlei und später das Ministerium des Äußern eigene Pässe zu Reisen ins Ausland an Inländer erfolgte – wieder aufleben zu lassen. Dermal würden vom Minister des Äußern nur die Pässe für die zu seinem Ressort gehörigen Beamten und die zum engeren Ah. Hofstaat gehörigen Personen ausgefertigt. Durch eine Ausdehnung dieser Ermächtigung wäre für <ref xml:id="fn_3_5_375_b">rücksichtswürdige oder</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_375_b">Einfügung b–b Buols.</note> dringende Fälle ein erwünschtes Auskunftsmittel gewonnen, wobei sich von selbst verstünde, daß der Minister des Äußern nur solche Personen mit Pässen beteilen würde, die ihm persönlich als unbedenklich bekannt sind. Von jeder derlei Ausfertigung würde auch sofort die beteiligte Behörde des Inlandes verständigt werden. Der Minister Graf Buol erklärte es ferner für sehr wünschenswert, daß die k. k. Missionen im Auslande ermächtigt würden, den österreichischen Reisenden ihre Pässe ausnahmsweise<ref xml:id="fn_3_5_375_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_5_375_c">Einfügung Buols.</note> auch nach anderen Ländern zu vidieren, als wohin sie ursprünglich lauten, um den dermaligen oft sehr lästigen Hemmungen der Bewegung der Reisenden zu begegnen. Im Inlande aber sollte ohne besondere<ref xml:id="fn_3_5_375_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_5_375_d">Korrektur Buols aus <quote>wichtige</quote>.</note> Gründe die Erfolgung von Reisepässen niemals verweigert<ref xml:id="fn_3_5_375_e"/>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_5_375_e">Korrektur Buols aus <quote>erschwert</quote>.</note> oder verzögert werden, welches letztere häufig dann eintritt, wenn der Paßwerber sich an seine entfernte Heimatbehörde wenden muß. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Chef der Obersten Polizeibehörde</rs>
                     </hi> bemerkte in letzterer Beziehung, daß, wenn der Paßwerber von jeder Statthalterei ohne Rücksprache mit seiner Heimatbehörde einen Paß erhalten kann, viele Mißbräuche stattfinden werden. So habe Se. kaiserliche Hoheit der Herr Erzherzog Albrecht<note type="footnote" n="2">Militär- und Zivilgouverneur von Ungarn.</note> dagegen Einsprüche erheben müssen, daß an Ungarn Reisepässe ins Ausland von der niederösterreichischen Statthalterei ohne Rücksprache erfolgt werden, weil bedenkliche Individuen, welchen man in Ofen den Paß verweigert hatte, sich denselben in Wien anstandslos erwirkten. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> stimmte mit jenem des Äußern dahin überein, daß den Inländern, welche nicht militärpflichtig und nicht konfiniert sind, in Absicht auf die Erlangung von Reisepässen die angedeuteten Erleichterungen zugestanden werden könnten. <ref xml:id="fn_3_5_375_f">Auch dürften die Grenzbehörden ermächtigt werden, bei fehlendem Visum der österreichischen Mission sonst unbedenklichen Personen die Weiterreise ins Inland zu gestatten</ref>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_3_5_375_f">Einfügung f–f Bachs.</note>.</p>
                  <p>Se. Majestät der Kaiser geruhten am Schlusse der Beratung über diesen Gegenstand die Ah. Willensmeinung dahin auszusprechen, daß die Verhandlungen über das neue Paßsystem nunmehr mit aller Tätigkeit zu Ende zu führen seien, und zwar auf der Grundlage, daß 1. alle Paßrevisionen, mit Ausnahme jener an der Staatsgrenze, zu entfallen <pb n="220" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s220.pdf"/>haben; 2. ein zweckmäßiges Meldungssystem mit entsprechender Strafsanktion eingeführt werde; 3. den Inländern alle zulässigen Erleichterungen zur Erwirkung von Reisepässen ins Ausland zugewendet werde; 4. der Minister des Äußern die übrigens nicht zu publizierende Ermächtigung erhalte, nebst den ihm bereits zur Paßerteilung zugewiesenen Personen noch anderen ihm persönlich bekannten Inländern Reisepässe in das Ausland zu erteilen<note type="footnote" n="3">Diese Meinung des Kaisers wurde in einem Ah. Handschreiben an Buol v. <date when="1856-11-16">16. 11. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 4133/1856</bibl>, schriftlich zum Ausdruck gebracht. Zum weiteren Lauf dieser Angelegenheit siehe MK. v. <date when="1856-12-06">6. 12. 1856</date>/I und MK. I v. <date when="1856-12-17">17. 12. 1856</date>/I.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_375_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Stellung der Länderchefs gegenüber den Finanzlandesdirektionen in Siebenbürgen, Kroatien etc</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten zu befehlen, daß der Finanzminister ein Gutachten über die Frage erstatte, ob nicht zum allgemein herzustellenden einträchtigen Zusammenwirken der politischen und finanziellen Organe den Landeschefs in Siebenbürgen, der Woiwodschaft und Kroatien mit Slawonien dieselbe Stellung den Finanzlandesdirektionen gegenüber einzuräumen wäre, welche den übrigen Statthaltern zukömmt; dann, ob nicht – nach dem von Sr. kaiserlichen Hoheit dem durchlauchtigsten Herrn Erzherzog Albrecht geäußerten Wunsche – ein ähnliches Verhältnis zwischen den Vizepräsidenten der fünf ungarischen Statthaltereiabteilungen und den bezüglichen Finanzlandesdirektionsabteilungen einzuführen wäre<note type="footnote" n="4">Zu dieser Frage schon früher MK. v. 10., 13., 15. und <date when="1856-05-17">17. 5. 1856</date>/I und MK. v. <date when="1856-11-14">14. 11. 1856</date>/I. – Finanzminister Bruck erstattete Vortrag v. <date when="1857-05-25">25. 5. 1857</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2009/1857</bibl> (<bibl type="archival">FA., FM., Präs. 1301/1857</bibl>) mit den Vorschlägen über die <quote>Erweiterung der Wirkungskreise der Finanzlandesbehörden und der Finanzdirektionen</quote>, mit dem das in der Ministerkonferenz vorgetragene Thema der Stellung der früher zur ungarischen Krone gehörigen Landeschefs in einem Zusammenhang stand. Bruck machte darin auf den Übelstand aufmerksam, daß in einigen Verwaltungsgebieten der Statthalter zugleich Präsident der Finanzlandesdirektion sei. Daher wolle er diesbezüglich noch vor Einholung der Schlußfassung mit dem Minister des Inneren konferieren. Bruck wehrte sich damit gegen die Regelung, daß die Finanzlandesdirektionen mit der Unterstellung unter die Statthalterei aus seiner Kompetenz (und seiner Verantwortung) kämen. Mit Ah. E. v. <date when="1857-10-18">18. 10. 1857</date> wurden diese Vorträge in der Handschrift des Kaisers <quote>zur Kenntnis</quote> genommen. (Diese Entschließung war im übrigen mit der Rüge verbunden, daß solche Entscheidungen, die Kompetenzen beträfen, vorher, bevor noch Vorschläge oder Beratungen begännen, der kaiserlichen Entscheidung zu unterziehen seien.)</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_375_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Kundmachung über die Niederschlagung der Hochverratsuntersuchung von Mantua</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte, daß der Generalgouverneur Feldmarschall Graf Radetzky die Anfrage an ihn gerichtet habe, ob die von Sr. Majestät Ag. bewilligte Niederschlagung des ersten Mantuaner Hochverratsprozesses sich auf alle Beteiligten mit einziger Ausnahme der Kontumazierten erstrecke (wie es der Wortlaut des Ah. Handschreibens andeutet), oder ob nicht vielleicht auch die Flüchtlinge auszunehmen wären, wie Graf Radetzky seinerzeit au. angetragen hatte. Damit habe Feldmarschall Graf Radetzky die weitere Anfrage verbunden, ob jetzt auch diese Begnadigung im Namen Sr. Majestät auszusprechen wäre. Der Minister glaubte, daß die erstere Anfrage bejahend zu erledigen, die öffentliche Kundmachung des Gnadenaktes aber jetzt noch nicht Platz greifen dürfte.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten, diese Anträge des Ministers Baron Bach mit dem Ah. Beisatze zu genehmigen, es sei die Erledigung der Anfragen des Feldmarschalls <pb n="221" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s221.pdf"/>bis zu dem geeigneten Zeitpunkte der Veröffentlichung während der Reise Sr. Majestät im lombardisch-venezianischen Königreiche aufzuschieben<note type="footnote" n="5">Die Begnadigungen waren bereits mit Ah. E. v. <date when="1856-10-10">10. 10. 1856</date> zum Vortrag K. Krauß’ v. <date when="1856-10-04">4. 10. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3551/1856</bibl>, erfolgt. Das diesbezügliche Ah. Handschreiben an den Feldmarschall Radetzky v. <date when="1856-12-02">2. 12. 1856</date> (Erledigung des Antrags) zum Vortrag K. Krauß’ v. <date when="1856-11-15">15. 11. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 4077/1856</bibl>; siehe dazu auch Vortrag K. Krauß’ v. <date when="1856-12-30">30. 12. 1856</date> und Ah. E. v. <date when="1857-01-10">10. 1. 1857</date>, wodurch nochmals die persönliche <quote>Ah. Gnade</quote> bezüglich der Angelegenheit in den Mittelpunkt gestellt wurde. Das Kaiserpaar reiste im übrigen vom <date when="1856-11-17">17. November 1856</date> bis <date when="1857-03-12">12. März 1857</date> nach Lombardo-Venetien (siehe auch MK. v. <date when="1856-10-21">21. 10. 1856</date>, Anm. 4).</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1856-11-17">17. November 1856</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Mailand, <date when="1857-02-09">9. Februar 1857</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>