<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1866-04-08">8. April 1866</date>–<date when="1867-02-06">6. Februar 1867</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="064">Sitzung 64</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1866-04-21"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b2-z64.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 2 8. April 1866–6. Februar 1867</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1973">1973</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">64</idno>
                  <idno type="KZ">1488</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1866-04-21"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Teildruck: 
                                    : Clark, Franz Joseph and Bismarck 565–568; Filipuzzi, La campagna del 1866. Le operazioni terrestri Nr. 18; Le operazioni navali Nr. 13; Srbik, Quellen 5/1, Nr. 2580.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Meyer; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Belcredi 21. 4.), Franck, Mailáth 24. 4., Larisch 24. 4.; abwesend: (wegen Unwohlsein) Mensdorff, Esterházy.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9263">
                     <surname>Meyer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9078">
                     <surname>Belcredi</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-04-21">1866-04-21</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8941">
                     <surname>Franck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8655">
                     <surname>Mailáth</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-04-24">24. 4.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9176">
                     <surname>Larisch</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-04-24">24. 4.</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_2_64_1">Mobilisierung gegen Italien</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-02-0-18660421-P-0064" ana="a6-b2-z64">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml#a6-b2_z64.pdf">
               <title type="num">Nr. 64</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1866-04-21">21. April 1866</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Meyer; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Belcredi 21. 4.), Franck, Mailáth 24. 4., Larisch 24. 4.; abwesend: (wegen Unwohlsein) Mensdorff, Esterházy.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">64</idno>
                  <idno type="KZ">1488</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1866-04-21">21. April 1866</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_2_64_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Mobilisierung gegen Italien</head>
                  <p>Drohende Gestaltung der Verhältnisse in Italien.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> eröffnete die Sitzung mit der Bemerkung, daß nach von verschiedenen Seiten <ref xml:id="fn_6_2_64_a">aus Italien</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_6_2_64_a">Einfügung a-a Meyers.</note> eingelangten Nachrichten die Verhältnisse dort sich drohender gestalten<note type="footnote" n="1">Der Kaiser bezog sich hier auf zwei Telegramme des Polizeidirektors von Venedig an Belcredi v. <date when="1866-04-20">20. 4. 1866</date>, und zwar über Truppenkonzentration, Pferdeankauf und Truppentransporte (<bibl type="secondary">
                           <author>Clark</author>, Franz Joseph and Bismarck 382, Anm. 225, und 383, Anm. 229</bibl>; weiters <bibl type="secondary">
                           <author>Srbik</author>, Deutsche Einheit 4, 356 f.</bibl>); schon am 20. und <date when="1866-04-21">21. 4. 1866</date> wurde um Bestätigung der Nachrichten gebeten (<bibl type="secondary">
                           <author>Filipuzzi</author>, La campagna del 1866</bibl>. Le operazioni terrestri Nr. 16, Nr. 20; weiters <bibl type="secondary">
                           <author>Clark</author>, Franz Joseph and Bismarck 382, Anm. 226</bibl>, und <bibl type="secondary">
                           <author>Srbik</author>, Deutsche Einheit 4, 357</bibl>).</note>, daß diesen Nachrichten zwar vorderhand noch keine unbedingte Glaubwürdigkeit beizumessen sei, weswegen heute an das Generalkommando in Verona um Erteilung zuverlässiger Nachrichten telegrafiert worden sei, daß jedoch für den Fall der Bestätigung dieser alarmierenden Nachrichten die Anordnung weiterer militärischer Maßregeln zu einer unvermeidlichen Notwendigkeit werde. Die italienische Regierung habe sich in der neuesten Zeit sehr maßvoll und sogar zurückhaltend benommen; wenn sie nun auf einmal ihr Verhalten ändere und kriegerische Vorbereitungen in großem Umfange treffe, so könne man mit Sicherheit darauf schließen, daß dieselbe ebenfalls auf ein aktives Vorgehen von Preußen zähle. Die zu treffenden Maßregeln würden allerdings nur den Zweck haben, sich gegen Italien die nötige Sicherheit zu verschaffen; als eine kriegerische Maßregel gegen Preußen können sie nicht angesehen werden, was aber möglicherweise die preußische Regierung nicht hindern dürfte, dieselben neuerdings zu ihrem Zwecke und zu Kriegslärmen auszubeuten. Dies könne jedoch nicht hindern, diejenigen Maßregeln zu treffen, welche zur Sicherung der Monarchie notwendig sind.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister Graf Belcredi</rs>
                     </hi> wies auf die verschiedenen Nachrichten hin, welche die übereinstimmende Angabe enthalten, daß bei Bologna ein Armeekorps von 40.000 Mann zusammengezogen werde. Nach einer heute eingelaufenen telegrafischen Depesche sei die Eisenbahn von und nach Bologna ausschließlich für Militärtransporte in Requisition gesetzt worden. Dieses Telegramm rühre allerdings von einem Polizeikommissär her, dessen Nachrichten mitunter vielfache Übertreibungen und Unwichtigkeiten enthielten; das vorliegende berichte <pb n="46" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s46.pdf"/>aber über ein Faktum, dessen Richtigkeit festzustellen der Betreffende durchaus in der Lage war, da er an der Grenze stationiert ist. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister Ritter v. Franck</rs>
                     </hi> betonte die Dringlichkeit neuer militärischer Maßnahmen. Bis jetzt sei außer der Instandsetzung und Verproviantierung einiger nördlicher Festungen und dem Ankaufe von Pferden wenig geschehen<note type="footnote" n="2">Über den damaligen Stand der österreichischen Rüstungen <bibl type="secondary">
                           <title>Generalstabswerk</title> – Österreich 1, 75 und 93–101</bibl>.</note>. Wenn die Nachrichten aus Italien sich bestätigen, so gewinne die Situation außerordentlich an Ernst. Durch den Notenwechsel mit Preußen seien bereits 14 kostbare Tage für uns unbenützt verstrichen, während die Gegner im Norden und Süden sie gehörig ausgebeutet haben. Die neuen Maßregeln, welche er zu beantragen sich erlauben werde, bedürfen übrigens zu ihrer Ausführung einiger Zeit und dürften jedenfalls vor dem Einlangen der preußischen Antwort nicht ins Leben getreten sein. Vor allem aus [sic!] aber sei notwendig, daß die Geldmittel zu deren Ausführung dem Kriegsministerium zur Verfügung gestellt werden.</p>
                  <p>Als solche notwendige militärische Maßregeln wurden hierauf vom Kriegsminister bezeichnet: 1. die Einberufung von 50 4. Bataillons, 2. die Einberufung <ref xml:id="fn_6_2_64_b">von 11 Grenzregimentern und des Titler Bataillons</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_6_2_64_b">Korrektur b-b Meyers aus <quote>der Grenze</quote>.</note>von 11 Grenzregimentern und des Titler<note type="footnote" n="3">Aus dem Ort Titel an der Theißmündung stammender Truppenkörper; 1764 gegründet, ging aus dem ehemaligen Tschaikistenbataillon hervor und war zur Donausicherung eingesetzt; 1872 aufgelöst.</note> Bataillons, und ihr Abmarsch nach Italien und Dalmatien, 3. der durch den Einmarsch der Grenzer in Italien und Dalmatien bedingte Hinausmarsch anderer Truppen aus diesen Ländern, 4. die Einberufung der Urlauber von 7 italienischen Regimentern, 5. die Aufstellung der 4. Grenzbataillone und -divisionen. Die Kosten dieser Mobilisierung werden vom Kriegsminister auf 1,540.000 Gl. veranschlagt, wovon 1,140.000 Gl. monatlich wiederkehrende Auslagen, 400.000 Gl. ein für allemal verausgabte sind. Bisher sei für die Kriegsvorbereitungen vom Kriegsministerium ein Kredit [von] ca. 8½ Millionen in Anspruch genommen worden. Neben dem soeben neu verlangten werde aber noch ein weiterer für die Verproviantierung der Festungen im Süden erforderlich sein, der zwar noch nicht in Anspruch genommen wurde, aber jeden Augenblick in Anspruch genommen werden könne, da der Ah. Befehl zu dieser Verproviantierung bereits erflossen sei<note type="footnote" n="4">
                        <bibl type="secondary">
                           <title>Generalstabswerk – Österreich</title> 1, 93</bibl>; über die näheren Details der Approvisionierung vgl. <bibl type="archival">KA., KM., Präs. CK. 41–15/2/1866</bibl>.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister Graf Larisch</rs>
                     </hi> bemerkte, daß er alles aufbieten werde, das erforderliche Geld zu beschaffen, daß die Schwierigkeit der Beschaffung jedoch keine geringe sei. Zur Verfügung stehen zur Stunde von ausländischem Gelde nur die 10 Millionen des jüngsten Pariser Anleihens und 2 Millionen aus Hamburg<note type="footnote" n="5">Siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-6-02-0-18660419-P-0063.xml#top_6_2_63_1">MR. v. <date when="1866-04-19">19. 4. 1866</date>/I</ref>, besonders Anm. 4.</note>. Wenn man sich auch beeile, das in der Ministerkonferenz beratene Gesetz über ein neues mit der Boden-Credit-Anstalt abzuschließendes Anleihen zu publizieren<note type="footnote" n="6">
                        <quote>Ebd.</quote>
                     </note>, so müsse man bedenken, daß damit, da es auf der Hinausgabe von Tresorscheinen <pb n="47" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s47.pdf"/>ruhe, noch kein bares vorhandenes Geld herbeigeschafft sei, und daß, wenn die Situation sich verschlimmern und eine kriegerische Wendung nehmen sollte, es dann schwerfallen dürfte, die Tresorscheine an [den] Mann zu bringen. Da die erwähnten 10 Millionen bloß als ein Ersatz für bereits gehabte Auslagen angesehen werden können, teilweise auch zur Bestreitung des Mai-Coupons bestimmt waren, so müsse man auf andere Bedeckungsmittel sinnen, und es werde kaum vermieden werden können, das Projekt der Einziehung der 1 Gl. und 5 Gl. Banknoten in Ausführung zu bringen.</p>
                  <p>Auf die Anfrage <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Sr. Majestät</rs>
                     </hi>, ob von Seite des wegen Unwohlseins abwesenden Grafen Mensdorff gegen die beantragten militärischen Maßregeln eine Einwendung erhoben worden, wurde von dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> die Antwort erteilt, daß Graf Mensdorff mit der Einberufung der Grenzregimenter einverstanden sei und bloß einige Zweifel über die absolute Dringlichkeit der Einberufung der 4. Bataillone äußerte.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> gab Ihre volle Zustimmung zu den beantragten Maßregeln, bemerkte jedoch, daß, ehe die betreffenden Befehle abgehen, man die verlangten zuverlässigen Nachrichten vom Generalkom­mando in Verona abwarten solle<note type="footnote" n="7">Diese Nachrichten langten noch am <date when="1866-04-21">21. 4. 1866</date> um 11 Uhr 35 bzw. 16 Uhr 40 ein (<bibl type="secondary">
                           <author>Filipuzzi</author>, La campagna del 1866. Le operazioni terrestri Nr. 19, Nr. 21</bibl>; weiters <bibl type="secondary">
                           <author>Clark</author>, Franz Joseph and Bismarck 386</bibl>, sowie die Aufzeichnungen Moerings zum <date when="1866-04-22">22. 4. 1866</date>, wiedergegeben bei <bibl type="secondary">
                           <author>Wandruszka</author>, Schicksalsjahr 1866, 228 f.</bibl>); zur Mobilisierung siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-6-02-0-18660422-P-0065.xml">MR. v. <date when="1866-04-22"/>22. 4. 1866</ref>, Anm. 14.</note>. Bestätigen diese die bereits eingelaufenen, dann müsse auch auf die Instandsetzung der Marine Bedacht genommen werden.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1866-04-21">21. April 1866</date>. Belcredi.</dateline>
                  <seg type="other">Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen.</seg>
                  <dateline>Wien, <date when="1866-04-29">29. April 1866</date>. Franz Joseph.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>