<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1857-05-04">4. Mai 1857</date>–<date when="1859-05-12">12. Mai 1859</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="460a">Entwurf eines Handschreibens an Erzherzog Ferdinand Maximilian, General­gouverneur des lombardisch-venezianischen Königreiches, o. 0., o. D. [Wien, 12.  1858]</title>
            <title level="a" type="desc" n="460a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-07-0-18580712-P-0460.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-07-0-18580712-P-0460.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1858-07-12"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b7-z460a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 7 4. Mai 185812. Mai 1859</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="2015">2015</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>in Reinschrift überliefert</span>Reinschrift; Beilage zu MKProt. v. <date when="1858-07-12">12. 7. 1858</date>.<title level="a" type="desc" n="460a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-07-0-18580712-P-0460.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-07-0-18580712-P-0460.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1858-07-12"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">Reinschrift; Beilage zu MKProt. v. <date when="1858-07-12">12. 7. 1858</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">Reinschrift; Beilage zu MKProt. v. <date when="1858-07-12">12. 7. 1858</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_7_460a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-07-0-00000000-P-0460a" ana="a3-b7-z460a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml#a3-b7_z460a.pdf">
               <title type="num">Nr. 460a</title>
               <title type="descr">Entwurf eines Handschreibens an Erzherzog Ferdinand Maximilian, General­gouverneur des lombardisch-venezianischen Königreiches, o. 0., o. D. [Wien, 12.  1858]</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-07-0-18580712-P-0460.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-07-0-18580712-P-0460.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">Reinschrift; Beilage zu MKProt. v. <date when="1858-07-12">12. 7. 1858</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_7_460a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Lieber Herr Bruder Erzherzog Ferdinand Maximilian!</p>
                  <p>In Meinem Handschreiben vom <date when="1857-02-28">28. Februar 1857</date> habe Ich Euer Liebden befohlen, „in allem, was die geistige und materielle Entwicklung des Landes betrifft, rechtzeitig und kräftig die Initiative zu ergreifen“. Über die Anträge, welche Mir demgemäß von Euer Liebden in gewissenhafter Erfüllung Ihrer Pflicht vorgelegt worden sind, habe Ich beschlossen wie folgt:</p>
                  <p>1. Da Reklamationen gegen die Richtigkeit des im lombardisch-venezianischen Königreiche eingeführten Grundsteuersatzes im Vergleiche mit dem in den deutsch-slawischen Kronländern bestehenden vorgekommen sind, so finde Ich die Einsetzung einer Spezialkommission anzuordnen, welche gründlich und gewissenshaft zu prüfen haben wird, ob in Gemäßheit der Entschließung vom <date when="1817-12-23">23. Dezember 1817</date>, mit Rücksicht auf die Verschiedenheit der in diesen beiden Ländergruppen bestehenden Kataster, ein richtiges Verhältnis im Steuerausmaß hergestellt worden sei.</p>
                  <p>Diese Spezialkommission, deren Präsidium der Statthalter in der Lombardie, Freiherr v. Burger, zu übernehmen hat, ist aus je drei Abgeordneten der beiden Zentralkongregationen, deren Ernennung über Vorschlag der letztern Ich Eurer Liebden übertrage, und aus ebensoviel von Meinem Finanzminister zu bezeichnenden Mitgliedern zu bilden.</p>
                  <p>Sie wird ermächtigt, zur gründlichen Lösung ihrer Aufgabe die Mitwirkung der bei der Giunta del Censimento fungierenden beeideten Sachverständigen in Anspruch zu nehmen und im Falle der Notwendigkeit auch auf Vornahme von neuen Probeschätzungen bei Euer Liebden anzutragen.</p>
                  <p>Die Resultate der Erörterung und die Anträge sind im Wege der Minister des Inneren und der Finanzen Meiner Schlußfassung zu unterziehen.</p>
                  <p>2. Das seit den Gesetzen vom <date when="1805-07-17">17. Juli 1805</date> und <date when="1806-04-17">17. April 1806</date> bei allen Arten von Forderungen des Staatsschatzes angewendete Fiskalprivilegium wird bezüglich der privatrechtlichen Forderungen des Staates im allgemeinen abgestellt. In Zukunft soll es lediglich auf direkte und indirekte Steuern oder darauf bezügliche Verträge, auf Forderungen, bei welchen ihrer Natur nach das gerichtliche Verfahren ausgeschlossen ist, auf Geldstrafen und auf fällige Raten periodisch wiederkehrender Leistungen eingeschränkt sein, jedoch in dieser Einschränkung nicht nur zugunsten des Staates, sondern auch der Gemeinden und der öffentlichen Institute und Fonds wie bisher anwendbar bleiben.</p>
                  <p>Ein besonderes demnächst zu erlassendes Gesetz wird die Durchführung dieses Meines Willens, und außerdem jene Verbesserungen in der Fiskalexekutionsnorm regeln, welche sich aus der bisherigen Erfahrung als wünschenswert dargestellt haben.</p>
                  <p>3. Zur wahren Förderung der Interessen der Kunst genehmige Ich die Umgestaltung der Akademien in Mailand und Venedig zu Abteilungen bei den an diesen Orten bestehenden Istituti di scienze, lettere ed arti.</p>
                  <p>
                     <pb n="79" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s79.pdf"/>Die Organisation dieser neuen Institutsabteilungen, welche Meiner Schlußfassung zu unterziehen sein wird, hat sich an die bestehende Organisation der beiden Istituti anzuschließen. Sie werden demnach einen Präsidenten, eine entsprechende Anzahl zur Hälfte besoldeter und zur andern Hälfte unbesoldeter wirklicher Mitglieder, dann auch Ehrenmitglieder und socii d’arte in sich schließen.</p>
                  <p>Die Aufgabe der Abteilungen für Kunst an den Instituten wird im allgemeinen sein, mit ihren erleuchteten Ansichten der Ausübung der Kunst und dem Urteile über dieselbe als höchste Autorität auf diesem Gebiete eine zur Wiederbelebung des alten italienischen Kunstruhmes führende Richtung zu geben; sie wird insbesondere die Programme zur Bewerbung um Staatspreise abfassen und die hierüber einlangenden Arbeiten beurteilen, Gutachten in bezug auf Staatsbestellungen oder auf Fragen der Kunst abgeben, Euer Liebden geeignete Vorschläge erstatten zu Verleihung von Stipendien an die ausgezeichnetsten unter den Schülern, welchen in Zukunft der Elementarunterricht bei den Realschulen, die höhere Lehre aber bei den bewährten Meistern freier Wahl zuteil werden wird, endlich wird sie in einem Modellsaale den Kunstjüngern Gelegenheit zur Fortbildung bieten. Aus Anlaß dieser Umgestaltung soll niemand, welcher auf Grundlage einer definitiven Anstellung einen Gehalt bezieht, eine Verminderung desselben erleiden.</p>
                  <p>In dem Maße, als durch diese neue Einrichtung in dem dermal für die Akademien gewidmeten Budget Ersparnisse eintreten, bewillige Ich deren Verwendung auf neue, die Geschichte des Landes und der Regierung verherrlichende Kunstwerke, deren Hervorbringung den heimischen Künstlern und dem Lande zur Ehre und zum Vorteil gereichen soll.</p>
                  <p>4. Bezüglich der Verbesserung der Lage der Medici condotti genehmige Ich die Mir diesfalls nach Einholung des Gutachtens der Zentralkongregationen unterbreiteten Anträge und überlasse es Euer Liebden, eine auf diese von Mir genehmigten Prinzipien basierte Verordnung zu erlassen.</p>
                  <p>5. In Erwägung der Mir von Euer Liebden dargelegten Gründe bewillige Ich in betreff des auf das lombardisch-venetianische Königreich entfallenden Kontingentes an Rekruten für das Jahr 1858 aus Gnade die Nachsicht der gegenwärtig bestehenden Rückstände, weshalb es auch von der angeordneten Revision der diesjährigen Militärstellung sein Abkommen erhält.</p>
                  <p>6. Ferner bewillige Ich die Entlassung aller derjenigen Assentierten des laufenden Jahres, welche einer höheren als der dritten Altersklasse angehören und entweder verheiratet oder ihrer Eltern einzige Söhne sind, denen nach dem Gesetze die Befreiung nicht zukäme.</p>
                  <p>Hierüber erlasse Ich unter einem an Meinen Minister des Inneren die entsprechende Weisung.</p>
                  <p>7. Zugleich räume Ich Euer Liebden die Befugnis ein, die Militärbefreiung nach Ihrem Ermessen denjenigen Studierenden zu erteilen, welche Ihnen alljährlich von den Direktoren an den beiden Landesuniversitäten als die Ausgezeichnetsten an Talent, Fleiß, Kenntnissen und Betragen namhaft gemacht werden oder welche Euer Liebden nach eigener Überzeugung als dieser Gnade würdig erscheinen.</p>
                  <p>8. Die von Euer Liebden im Geiste der Ihnen übertragenen Mission gestellten Anträge auf Durchführung einer zeitgemäßen Reform in der Repräsentanz der Bevölkerung des Königreiches und im Wirkungskreise der mit der öffentlichen Verwaltung betrauten <pb n="80" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s80.pdf"/>Behörden werden von Mir im Prinzip als den Interessen des Thrones und des Landes angemessen erachtet.</p>
                  <p>Ich behalte Mir vor, Meine Entschließung nach reiflicher Erwägung aller Punkte in der Konferenz Meiner Minister und nach Anhörung Meines Reichsrates zu fassen und sohin Euer Liebden Meinen Willen kundzugeben.</p>
                  <p>Laxenburg, den … Juli 1858.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>