<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1861–<date when="1861-11-02">2. November 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="146a">Instruktion für den Statthalter in Ungarn, o. O., o. D. [Wien, <date when="1861-11-02">2. November 1861</date>]</title>
            <title level="a" type="desc" n="146a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-02-0-18611102-P-0146.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-02-0-18611102-P-0146.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1861-11-02"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b2-z146a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 2 Mai 1861–2. November 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>Handschriftlicher Entwurf als Beilage 1 zum MRProt. v. <date when="1861-11-02">2. 11. 1861</date>; die zwei im Ministerrat vorgenommenen Korrekturen, und zwar die Einfügung eines Paragraphen auf Antrag Forgáchs (§ 24) und die Streichung des letzten Paragraphen (vgl. Anm. a), sind auf dem Entwurf eingetragen.<title level="a" type="desc" n="146a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-02-0-18611102-P-0146.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-02-0-18611102-P-0146.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1861-11-02"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">Handschriftlicher Entwurf als Beilage 1 zum MRProt. v. <date when="1861-11-02">2. 11. 1861</date>; die zwei im Ministerrat vorgenommenen Korrekturen, und zwar die Einfügung eines Paragraphen auf Antrag Forgáchs (§ 24) und die Streichung des letzten Paragraphen (vgl. Anm. a), sind auf dem Entwurf eingetragen.</item>
            </list>
            <p ana="other">Handschriftlicher Entwurf als Beilage 1 zum MRProt. v. <date when="1861-11-02">2. 11. 1861</date>; die zwei im Ministerrat vorgenommenen Korrekturen, und zwar die Einfügung eines Paragraphen auf Antrag Forgáchs (§ 24) und die Streichung des letzten Paragraphen (vgl. Anm. a), sind auf dem Entwurf eingetragen.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_2_146a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-02-0-18611102-P-0146a" ana="a5-b2-z146a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml#a5-b2_z146a.pdf">
               <title type="num">Nr. 146a</title>
               <title type="descr">Instruktion für den Statthalter in Ungarn, o. O., o. D. [Wien, <date when="1861-11-02">2. November 1861</date>]</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-02-0-18611102-P-0146.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-02-0-18611102-P-0146.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">Handschriftlicher Entwurf als Beilage 1 zum MRProt. v. <date when="1861-11-02">2. 11. 1861</date>; die zwei im Ministerrat vorgenommenen Korrekturen, und zwar die Einfügung eines Paragraphen auf Antrag Forgáchs (§ 24) und die Streichung des letzten Paragraphen (vgl. Anm. a), sind auf dem Entwurf eingetragen.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_2_146a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>§ 1. Der Statthalter ist der Vorstand der Statthalterei. Er leitet und überwacht die politische Verwaltung des Landes. Er übt überdies diejenige Amtswirksamkeit aus, die ihm persönlich als Statthalter anvertraut ist.</p>
                  <p>
                     <pb n="486" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml%23a5-b2_einzelseiten/a5-b2_s486.pdf"/>§ 2. Er besorgt die Geschäfte, welche ihm unmittelbar von Sr. k. k. apost. Majestät oder durch den ungarischen Hofkanzler oder von den Zentralstellen, deren Wirkungskreis gemäß den in dem Ah. Diplome vom <date when="1860-10-20">20. Oktober 1860</date> enthaltenen Bestimmungen auch auf das Königreich Ungarn sich erstreckt, zur persönlichen Behandlung zugewiesen werden.</p>
                  <p>§ 3. Der Statthalter kann nach seinem Ermessen in jeder Ratsversammlung der Statthalterei den Vorsitz führen, in alle Verhandlungen derselben Einsicht nehmen und diejenigen Verfügungen treffen, welche ihm geeignet erscheinen, um die ordnungsmäßige Besorgung der Statthaltereigeschäfte zu sichern.</p>
                  <p>§ 4. Wahrgenommenen Gebrechen in der Verwaltung des Landes wird der Statthalter nach seinem Wirkungskreise abhelfen oder zu deren Beseitigung sowie zur Einführung wünschenswerter Verbesserungen die nötigen Maßregeln höheren Orts beantragen.</p>
                  <p>§ 5. Der Statthalter sorgt für die vorschriftsmäßige Kundmachung der zur Verlautbarung für das ganze Land bestimmten Ah. Befehle und der Anordnungen der kompetenten (§ 2) Zentralstellen sowie für die Vollziehung derselben im Lande.</p>
                  <p>§ 6. Verfügungen, welche vom Statthalter innerhalb seines Wirkungskreises oder auf höhere Anordnung für das ganze Land erlassen werden, sind mit dessen Namensunterschrift auszufertigen und kundzumachen.</p>
                  <p>§ 7. Der Statthalter führt die oberste Leitung der Polizei im ganzen Königreiche. Er richtet seine Aufmerksamkeit unausgesetzt auf alles, was sich auf die Erhaltung der Ruhe, Ordnung und Sicherheit im Lande bezieht.</p>
                  <p>§ 8. Er hat rechtzeitig die geeignetsten Maßregeln zu ergreifen, um Störung derselben zu verhindern oder, falls solche dennoch erfolgt, sie wirksam zu unterdrücken, zu welchem Ende derselbe die Mitwirkung der dazu berufenen Behörden und nötigenfalls die Unterstützung der bewaffneten Macht in Anspruch zu nehmen hat.</p>
                  <p>§ 9. Auch wird der Statthalter von allen wichtigeren Wahrnehmungen und Vorfällen im Lande die einschlägigen höheren Behörden ungesäumt in Kenntnis setzen und selbe überhaupt in steter Übersicht der Zustände des Landes erhalten.</p>
                  <p>§ 10. Insbesondere wird dem Statthalter die oberste Leitung der Einrichtungen und Maßregeln übertragen, welche die Überwachung der Presse, der mit derselben zusammenhängenden Gewerbe- und Handelsunternehmungen, der Vereine, Theater, Schauspiele und des Paß- und Fremdenwesens betreffen. Ihm ist die Bewilligung von Vereinen, die nicht einer höheren Genehmigung bedürfen, vorbehalten.</p>
                  <p>§ 11. Zur Errichtung eines stehenden Theaters muß die höchste Bewilligung eingeholt werden.</p>
                  <p>§ 12. Die Verhandlung und Antragstellung wegen Verleihung von Adelsgraden, Orden, Titeln und Auszeichnungen ist dem Statthalter vorbehalten.</p>
                  <p>§ 13. Der Statthalter ist ermächtigt, für die durch Elementarereignisse beschädigten Bewohner des Königreiches im ganzen Umfange desselben Sammlungen einzuleiten.</p>
                  <p>§ 14. Der Statthalter legt die nach besonderen Weisungen zusammenzustellenden <pb n="487" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml%23a5-b2_einzelseiten/a5-b2_s487.pdf"/>Jahresvoranschläge der im Geschäftskreise der Statthalterei begriffenen Geschäftszweige zur höheren Genehmigung vor.</p>
                  <p>§ 15. Für die Stellen der Vizepräsidenten und Statthaltereiräte erstattet der Statthalter den Besetzungsvorschlag an Se. k. k. apost. Majestät im Wege des königlich ungarischen Hofkanzlers.</p>
                  <p>§ 16. Ein Gleiches findet seine Anwendung bezüglich auf die Bestellung der Obergespäne, Administratoren oder sonstigen Amtsleiter in den Komitaten.</p>
                  <p>§ 17. Er ernennt bis auf weitere Bestimmungen den Bürgermeister und den Stadtrichter in der Landeshauptstadt Ofen-Pest.</p>
                  <p>§ 18. Der Statthalter ist ermächtigt, dem Vizepräsidenten der Statthalterei und den Obergespänen oder sonstigen Komitatsvorständen auf längstens sechs Wochen, den Statthaltereiräten auf längstens drei Monate und den übrigen Beamten und Dienern auf längstens sechs Monate Urlaub zu bewilligen.</p>
                  <p>§ 19. Dem Statthalter steht die Erteilung von Belohnungen und Aushilfen bis zum Betrage von 100 fl. an Beamte und von 50 fl. an Diener innerhalb des genehmigten Voranschlages zu. Bei Überschreitung dieses Maßes innerhalb einer Jahresfrist ist die höhere Bewilligung einzuholen.</p>
                  <p>§ 20. Der Statthalter kann Gehaltsvorschüsse von Besoldungen, die jährlich 1500 fl. nicht übersteigen, unter Beachtung der diesfälligen besonderen Vorschriften bewilligen.</p>
                  <p>§ 21. Der Statthalter überwacht das Benehmen und die Pflichterfüllung aller unterstehenden politischen Beamten und Diener. Ihm ist zuoberst im Lande die Ausübung der Disziplinargewalt auf Grundlage der bestehenden Vorschriften über dieselben anvertraut.</p>
                  <p>§ 22. Er ist berechtigt, gegen solche Beamte und Diener die Suspension und die Einleitung des Disziplinarverfahrens, welches den bestehenden Vorschriften gemäß abzuführen ist, zu verhängen; doch muß die Suspendierung eines von Sr. k. k. apost. Majestät oder von der Hofkanzlei ernannten Beamten sogleich höheren Orts angezeigt werden.</p>
                  <p>§ 23. Die Einflußnahme des Statthalters auf das technische Personale und auf die Buchhaltungsbehörden im Lande in betreff ihrer Besetzung, Disziplinarbehandlung und Geschäftsführung wird durch besondere Vorschriften bestimmt.</p>
                  <p>§ 24. Der Statthalter ist berechtigt, von den Organen sowohl der Justiz- als Finanzverwaltung in Ungarn Aufklärungen zu verlangen, und die gedachten Organe sind verpflichtet, diese und nötigenfalls die bezüglichen Akten unweigerlich zu erstatten und vorzulegen.</p>
                  <p>§ 25. Der Statthalter ist für die kräftige und zweckmäßige Führung der ihm übertragenen Geschäftsleitung und für die eifrige und entsprechende Ausübung der ihm anvertrauten Amtsgewalt sowie für alle Entscheidungen und Verfügungen, die von ihm ausgehen oder die er ausfertigen läßt, verantwortlich<ref xml:id="fn_5_2_146a_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_2_146a_a">Der über Antrag des Staatsministers gestrichene letzte Paragraph lautete: <quote>§ 25. Für die Dauer der gegenwärtig in Ungarn obwaltenden Ausnahmszustände werden dem königlichen Statthalter daselbst bezüglich auf die ihm unter Mitwirkung der ihm untergeordneten politischen und Polizeibehörden zustehende Leitung und Handhabung der Polizei insbesondere noch die nachstehenden Weisungen erteilt;</quote> mit den <quote>nachstehenden Weisungen</quote> war die als Nr. 146 b abgedruckte Instruktion gemeint.</note>.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>