<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="164">Sitzung 164</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-10-08"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z164.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3417</idno>
                  <idno type="KZ">3910</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-10-08"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein,. BdE. und anw. (Buol 8. 10.), Bach 11. 10., K. Krauß, Baumgartner; abw. Thun.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-10-08">Buol 8. 10.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-10-11">11. 10.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_164_1">Gesuch der Elisabeth Gräfin Haller um Begnadigung ihres Gatten Franz</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_164_2">Auszeichnung für die Pfarrer Johann Kotziar und Theodor Schmidt</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_164_3">Pensionszulage für den Sektionsrat Joseph Wallisch</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-18531008-P-0164" ana="a3-b2-z164">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z164.pdf">
               <title type="num">Nr. 164</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-10-08">8. Oktober 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Buol-Schauenstein,. <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Buol 8. 10.), Bach 11. 10., K. Krauß, Baumgartner; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Thun.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3910</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1853-10-08">8. Oktober 1853</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_164_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Gesuch der Elisabeth Gräfin Haller um Begnadigung ihres Gatten Franz</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte über das Begnadigungsgesuch der Gräfin Haller für ihren Gatten Franz Graf Haller.</p>
                  <p>Derselbe hat im Jahre 1849 als Stadtkommandant in Schäßburg den Insurgenten gedient, sich bei der standrechtlichen Verurteilung und Hinrichtung treu er Untertanen, bei Plünderungen und Erpressungen beteiligt, die Sequestrierung der Güter der vor den Insurgenten Geflüchteten verfügt, sich der öffentlichen Beschimpfung der Mitglieder des Ah. Kaiserhauses und der Anwerbung k. k. Soldaten für die Insurrektion schuldig gemacht und überhaupt eine besonders hervorragende Tätigkeit für die Zwecke der Revolution entwickelt. Er wurde hiernach des Hochverrats für schuldig erkannt und im Wege Rechtens zum Tode durch den Strang verurteilt, durch Ah. Entschließung vom <date when="1852-04-12">12. April 1852</date> aber <pb n="349" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s349.pdf"/>auf 15jährigen Kerker (mit Einrechnung der Untersuchungshaft) begnadigt<note type="footnote" n="1">Zum Urteil <bibl type="archival">KA., KM., Sonderreihe, Fasz. 89, Urteilsabschriften X/26</bibl>. Eine Beschwerde der Mutter der beiden Revolutionäre Franz und Joseph Haller über die Sachsen in Siebenbürgen, welche Eingriffe in ihr Privateigentum verübten, gegen einzelne Mitglieder des Kriegsgerichts in Klausenburg, dann über ein ungerechtes Vorgehen gegen die beiden usw. wurde bereits 1851 eingebracht; siehe <bibl type="archival">AVA., IM., Präs. 23, Nr. 5947/1851</bibl>; über Joseph Haller auch MK. v. <date when="1852-07-06">6. 7. 1852</date>/1, besonders Anm. 34, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z24" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z24.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18520706-P-0024.xml">ÖMR. III/1, Nr. 24</ref>
                        </bibl>.</note>. Während der Untersuchung war sein Benehmen trotzig, er mußte mehrmals disziplinariter mit Isolierung, ja mit Anlegung von Eisen bestraft werden. Auch im Straforte machte er Prätentionen, zeigte unverhohlen seine böse Gesinnung und wirkte so nachteilig auf seine Mitgefangenen ein, daß seine Versetzung in einen anderen Strafort in Antrag gebracht wurde. Erst in der letzteren Zeit, wo er von Krankheit heimgesucht wurde, besserte sich sein Betragen. Der Militär- und Zivilgouverneur von Siebenbürgen Fürst Schwarzenberg findet nach dieser Schilderung wohl keinen Grund, um auf Hallers vollständige Begnadigung anzutragen. Indessen hält er denselben einer Milderung der Strafe in ihrer Dauer bis auf zehn Jahre nicht für unwürdig, nachdem Zeugnisse vorliegen, daß er während seiner Stadtkommandatur bemüht gewesen, Ruhe und Ordnung zu erhalten, die Einwohner vor Bedrückungen zu schützen, ferner daß die Sequestration des Vermögens der Geflüchteten von Haller nicht auf eigenen Antrieb, sondern im Auftrage des Regierungskommissärs Csanyi verfügt wurde; daß endlich die standrechtliche Verurteilung und Erschießung eines Gutgesinnten auch ohne Hallers Mitwirkung erfolgt sein würde, nachdem vermöge § 8, lit. n, der Instruktion vom <date when="1849-02-13">13. Februar 1849</date>
                     <note type="footnote" n="2">Beschluß der Schreckensregierung vom Februar 1849 wegen Aufstellung von gemischten Militär- und Zivilgerichten zur Ausübung des Standrechtes, <bibl type="archival">AVA., JM., Allgemeine Reihe 1-J I/I, o. Nr.</bibl>
                     </note> gegen standrechtliche Urteile eine Berufung nicht zulässig war.</p>
                  <p>Die Konferenz fand jedoch diese Motive zuwenig gewichtig, vielmehr alles, was wider Haller, einen sehr tätigen und gefährlichen Revolutionär, vorkommt, zu erschwerend, um auf eine Milderung, insbesondere auf die von Fürst Schwarzenberg beantragte, welche erst in sechs Jahren ihre Wirkung haben würde, bei Ew. Majestät einzuraten, daher beschlossen wurde, das ohne Ah. Signatur herabgelangte Gesuch der Gräfin Haller lediglich abzuweisen<note type="footnote" n="3">Demgemäß wurde auch kein Vortrag über die Begnadigung Franz Hallers erstattet.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_164_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Auszeichnung für die Pfarrer Johann Kotziar und Theodor Schmidt</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte statt des Kultusministers über die Erwirkung einer Auszeichnung, und zwar des goldenen Verdienstkreuzes mit der Krone für den Pfarrer zu Friedek Johann Kotziar und der Bezeigung der Ah. Zufriedenheit an den Pfarrer zu Zarzicz<note type="footnote" n="4">Nach dem Staatshandbuch in Schlesien, Diözese Olmütz.</note> Theodor Schmidt in Rücksicht ihrer vieljährigen Verwendung in der Seelsorge und der insbesondere von dem ersteren für Stiftungen, Schulen etc. gebrachten Opfer.</p>
                  <p>Die Konferenz erklärte sich mit dem Antrage auf Erwirkung dieser Auszeichnungen einverstanden<note type="footnote" n="5">Zu beiden Fällen Vortrag des Unterrichtsministeriums v. <date when="1853-10-10">10. 10. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCz. 3439 ex 1853</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_164_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Pensionszulage für den Sektionsrat Joseph Wallisch</head>
                  <p>Der wegen geschwächter Sehkraft und drohender Gefahr der Erblindung dienstunfähig gewordene Sektionsrat im Ministerium des Inneren Joseph Wallisch hat seine Versetzung in den Ruhestand mit dem ganzen Gehalte per 3000 f. als Pension und mit Belassung des Quartiergelds per 400 f. angesucht. Nach einer 42jährigen Dienstleistung ergibt sich die Anweisung der Pension mit dem vollen Betrage des Aktivitätsgehalts als eine Gebühr; was aber die Bitte um Belassung des Quartiergeldes betrifft, so glaubte bei der prinzipiellen Einsprache des Finanzministers dagegen der Minister des Inneren, dieselbe in Berücksichtigung der langen und vorzüglichen Dienstleistung Wallischs in der Art unterstützen zu können, daß demselben eine Pensionszulage von jährlichen 300 f. von der Ah. Gnade Sr. Majestät erbeten werde, womit sich sowohl der Finanzminister als auch die übrigen Stimmen einverstanden erklärten<note type="footnote" n="6">Vortrag Bachs v. <date when="1853-10-19">19. 10. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3523/1853</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-10-08">8. Oktober 1853</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph.
Wien, den <date when="1853-10-24">24. Oktober 1853</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>