<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="166">Sitzung 166</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-10-11"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z166.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3431</idno>
                  <idno type="KZ">3909</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-10-11"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 12. 10.), Bach 13. 10., K. Krauß, Baumgartner 15. 10.; abw. Thun.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-10-12">1853-10-12</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-10-13">13. 10.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-10-15">15. 10.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_166_1">Kompetenzkonflikt zwischen den Ministerien des Inneren und des Kultus über das Vorschlagsrecht für die Battaszéker Stiftplätze der Theresianischen Akademie</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18531011-P-0166" ana="a3-b3-z166">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z166.pdf">
               <title type="num">Nr. 166</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 12. 10.), Bach 13. 10., K. Krauß, Baumgartner 15. 10.; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Thun.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3909</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_166_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Kompetenzkonflikt zwischen den Ministerien des Inneren und des Kultus über das Vorschlagsrecht für die Battaszéker Stiftplätze der Theresianischen Akademie</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> brachte zu der in der Ministerkonferenz vom <date when="1853-10-04">4. Oktober 1853</date> von ihm vorgetragenen Angelegenheit in Ansehung des Kompetenzkonflikts zwischen seinem und dem Unterrichtsministerium über das Vorschlagsrecht für die Battaszéker Stiftplätze deutscher Abteilung in der Theresianischen Akademie statt des mit Urlaub abwesenden Kultus- und Unterrichtsministers den nun auch von dem Unterrichtsministerium über denselben Gegenstand erstatteten au. Vortrag vom <date when="1853-09-30">30. September 1853</date>, MCZ. 3362, zur Sprache<note type="footnote" n="1">MK. v. <date when="1853-10-04">4. 10. 1853</date>/V, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z163" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z163.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18531004-P-0163.xml">ÖMR. III/2, Nr. 163</ref>
                        </bibl>. Über die Verteilung der Stiftplätze findet sich eine Denkschrift o. D. und o. Nr. in <bibl type="archival">AVA., Nachlaß Bach, Karton 41</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Die Plätze dieser von Ihrer Majestät der Kaiserin Maria Theresia gegründeten Stiftung sind zur Hälfte für deutsche und zur Hälfte für ungarische Zöglinge bestimmt und haben eine und dieselbe ungeteilte Dotation<note type="footnote" n="2">Der Name der Stiftung rührt von der Herrschaft Battaszék in Ungarn her, die von Maria Theresia dem Theresianum 1751, also bald nach der Gründung, geschenkt wurde; zur Geschichte des Theresianums <bibl type="secondary">
                           <author>Guglia</author>, Theresianum</bibl>; über die Battaszéker Stiftung im kurzen <quote>ebd., 198</quote>.</note>. Der Vorschlag zur Besetzung der ungarischen Stiftplätze ist immer von der bestandenen ungarischen Hofkanzlei geschehen, und dieses Vorschlagsrecht ist nach Auflösung der ungarischen Hofkanzlei an das Ministerium des Inneren übergegangen, von welchem es seit dieser Zeit auch ohne Beanständung des Unterrichtsministeriums ausgeübt wird<note type="footnote" n="3">Die Ungarische Hofkanzlei besaß das Präsentationsrecht seit dem 9. 9. 1797, Ah. Kabinettsschreiben über Antrag der Ungarischen Hofkanzlei in <bibl type="archival">HHSTA., ÄStr. 2787/1797</bibl>. Die Ungarische Hofkanzlei wurde 1848 aufgelöst. Die Besetzung der ungarischen Stiftplätze wurde in der MK. v. <date when="1852-12-07">7. 12. 1852</date>/II, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z70" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z70.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18521207-P-0070.xml">ÖMR. III/1, Nr. 70</ref>
                        </bibl>, beraten.</note>.</p>
                  <p>Hinsichtlich des Vorschlagsrechtes für die deutschen Plätze dieser Stiftung ergab sich dagegen eine Meinungsdifferenz zwischen den genannten zwei Ministerien über die Kompetenz dazu, welche beide Ministerien für sich in Anspruch nehmen. Das Ministerium des Inneren machte diesfalls im wesentlichen geltend: daß das Präsentationsrecht für die Plätze der genannten Stiftung gleich bei Errichtung des Theresianums der obersten politischen Behörde zugewiesen wurde; daß nach dem Ah. resolvierten Vortrage vom 30. April 1784 für die eine Hälfte der Battaszéker Stiftung die Vereinte Hofkanzlei die Stiftlinge vorzuschlagen habe; daß mit der Ah. Entschließung<pb n="4" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s4.pdf"/> vom <date when="1803-11-29">29. November 1803</date> zwei solcher Stiftplätze über den Antrag der Vereinten Hofkanzlei verliehen wurden; daß aus den Akten des Ministeriums des Inneren nicht entnommen werden konnte, wie in späterer Zeit die Präsentation an die Kuratel des Theresianums gelangte<note type="footnote" n="4">Vortrag der Vereinigten Hofkanzlei v. 30. 4. 1784, <bibl type="archival">HHSTA., ÄStr. 1590/1784</bibl>, und Vortrag der Vereinigten Hofkanzlei v. <date when="1803-10-23">23. 10. 1803</date>, <bibl type="archival">ebd., ÄStr. 3918/1803</bibl>.</note>; daß die Teuffenbach’sche Stiftung mährischer Abteilung<note type="footnote" n="5">Der Name rührt vom Freiherrn v. Teuffenbach und Mußweg her. Diese Stiftung teilte sich in eine mährische und sine niederösterreichische Abteilung, <bibl type="secondary">
                           <author>Guglia</author>, Theresianum 199</bibl>.</note>, wozu durch eine lange Reihe von Jahren der Vorschlag von der Kuratel des Theresianums ausging, von der Vereinten Hofkanzlei reklamiert und dieser das Vorschlagsrecht hiezu zuerkannt wurde; und daß es eine unbegründete Anomalie von allen übrigen Stiftungen wäre, wenn dem Ministerium des Unterrichtes das Vorschlagsrecht zu den in der Rede stehenden Stiftungsplätzen eingeräumt werden wollte usw.</p>
                  <p>Das Unterrichtsministerium führte dagegen für seine Ansicht an: daß im Jahre 1784 die Theresianische Ritterakademie bereits aufgehört habe zu bestehen<note type="footnote" n="6">Kaiser Joseph II. hob die Anstalt 1784 auf, sie wurde aber 1797 wiederhergestellt, <quote>ebd. 39 und 96</quote>.</note>, es sich daher nur um die Verleihung der den Stiftplätzen surrogierten Stipendien handelte, auf welche die Direktion der Anstalt keinen Einfluß mehr nehmen konnte, und daß im Jahre 1803 keine neue Verleihung von Stiftplätzen, sondern nur die Einrückung einzelner Handstipendien in die betreffenden Stiftplätze stattgefunden habe; daß in späterer Zeit nach fester Gestaltung der Akademie die Vorschläge für diese Stiftplätze ununterbrochen bis zur Umgestaltung der Kuratel im Jahre 1849 von der Kuratel der Akademie ausgegangen seien, sie daher in anerkanntem, unbestrittenen, durch keine entgegengesetzte Anordnung aufgehobenen Besitze war; <ref xml:id="fn_3_3_166_a">daß der Wirkungskreis dieser Kuratel infolge Ah. Entschließung vom <date when="1849-09-29">29. September 1849</date> an das Unterrichtsministerium übergegangen sei;</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_166_a">Randbeifügung a–a Waceks.</note> und daß die Übertragung dieses Vorschlagsrechtes an das Ministerium des Inneren dem Ansehen und dem Einflusse des Unterrichtsministeriums auf das Theresianum abträglich wäre usw.<note type="footnote" n="7">Die erwähnte Ah. Entschließung erfolgte zum Vortrag Thuns v. <date when="1849-09-22">22. 9. 1849</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 3387/1849</bibl>; durch sie wurde die Theresianische Ritterakademie in die Theresianische Akademie umgewandelt. Der Antrag im Vortrag Thuns v. <date when="1853-09-30">30. 9. 1853</date> zit. im Protokoll.</note>.</p>
                  <p>Der Minister des Inneren hat diesen Kompetenzkonflikt bereits in der Ministerkonferenz vom <date when="1853-10-04">4. Oktober 1853</date> zum Vortrag gebracht und die von dem Unterrichtsministerium angeführten Gründe nicht von der Art erachtet, um von seinem Anspruch auf das Vorschlagsrecht auch für die Battaszéker Stiftplätze deutscher Abteilung abzustehen, und die Ministerkonferenz hat sich seiner Ansicht angeschlossen. Bei dieser Ansicht verharrt derselbe auch aus Anlaß des vorliegenden au. besonderen Vortrages des Unterrichtsministeriums vom <date when="1853-09-30">30. September 1853</date>, welcher nur eine Wiederholung dessen ist, was bereits in dem au. Vortrage des Ministers des Inneren vom <date when="1853-09-15">15. September 1853</date> umständlich erörtert <pb n="5" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s5.pdf"/>worden ist, und auch die Ministerkonferenz findet keinen Grund, von ihrer im Protokolle vom <date when="1853-10-04">4. Oktober 1853</date> ausgesprochenen Meinung abzugehen<note type="footnote" n="8">Mit Ah. E. v. <date when="1853-11-16">16. 11. 1853</date> zum Vortrag Bachs v. <date when="1853-09-15">15. 9. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3143/1853</bibl>, wurde die in Frage stehende Kompetenz dem Innenminister zugesprochen, der jedoch das Präsentationsrecht im Einvernehmen mit dem Unterrichtsminister zu üben hatte.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-10-12">12. Oktober 1853</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1853-11-17">17. November 1853</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>