<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">November 1862–<date when="1863-04-30">30. April 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="286">Sitzung 286</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1862-11-22"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b5-z286.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 5 November 1862–30. April 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1090</idno>
                  <idno type="KZ">3653</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1862-11-22"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Schurda; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 22. 11.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Plener; BdR. Erzherzog Rainer 2. 12.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Schurda</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1862-11-22">1862-11-22</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_286_1">Aufhebung des Verbotes des Journals „Le Nord“</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_286_2">Einstellung der jährlichen Rente von 9000 Scudi an den Bischof von Carpi</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-05-0-18621122-P-0286" ana="a5-b5-z286">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml#a5-b5_z286.pdf">
               <title type="num">Nr. 286</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1862-11-22">22. November 1862</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Schurda; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 22. 11.), Rechberg, Mecséry, Schmerling, Plener; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 2. 12.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1090</idno>
                  <idno type="KZ">3653</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Ministerkonferenz. Protokoll vom <date when="1862-11-22">22. November 1862</date> unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_286_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Aufhebung des Verbotes des Journals „Le Nord“</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war die Aufhebung des Postdebitsverbotes für die in Brüssel erscheinende, von dem kaiserlich russischen Staatsrate v. Poggenpohr<ref xml:id="fn_5_5_286_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_5_286_b">unsichere Lesung.</note> im Interesse der russischen Regierung redigierten Zeitschrift „Nord“. Das Verbot dieses Blattes wurde bekanntlich wegen der entschieden feindseligen Haltung desselben gegen Österreich verfügt<note type="footnote" n="1">Wie aus <bibl type="archival">HHSTA., Informationsbüro, Kartei</bibl> hervorgeht, war der in Brüssel in französischer Sprache erscheinenden Zeitung <bibl type="secondary">
                           <title>Le Nord</title>
                        </bibl> 1858 der Postdebit entzogen worden, vgl. <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18580602">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1858-06-02">2. 6. 1858</date>, S. 2088</bibl>; weitere Hinweise oder Akten konnten nicht gefunden werden.</note>.</p>
                  <p>Nun führe in neuerer Zeit, referierte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi>, der russische Gesandte eine sehr freundliche Sprache, und [es sei] eine entschiedene Schwenkung Rußlands zu unseren Gunsten wahrnehmbar, die auch Fürst Gortschakow vom Dezember <pb n="57" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s57.pdf"/>an in Paris in der ersten Nummer des „Nord“ vorbereiten wolle. Auch sei von Seite des Poggenpohr erklärt worden, daß, wenn der Debit in Österreich wieder gestattet wird, er auf folgende Punkte eingehen wolle, nämlich: a) die österreichische Regierung im Inneren nicht anzugreifen, sondern ihr vollkommen beizupflichten und sie zu unterstützen; b) keine boshaften Artikel aus Venedig anzunehmen und c) in der polnischen Frage ganz korrekt zu sein; nur bitte er, daß man es ihm rechtzeitig bekanntgebe, daß der Postdebit vom 1. Dezember an wieder gestattet sei. Unter diesen Umständen glaubt Graf Rechberg die Aufhebung des fraglichen Verbotes umsomehr beantragen zu sollen, als man, wenn etwa ein Artikel dieses Blattes nicht genehm wäre, immer gleich eine Revokation eintreten lassen kann.</p>
                  <p>Die Konferenz trat diesem Antrage einstimmig bei, und es wird der Polizeiminister gemäß dieses Beschlusses sogleich das Erforderliche verfügen.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_286_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Einstellung der jährlichen Rente von 9000 Scudi an den Bischof von Carpi</head>
                  <p>Der Minister des Äußern referierte in Hinsicht der Frage wegen der Zahlung der jährlichen Rente von 9000 Scudi an das Bistum von Carpi<note type="footnote" n="2">Die Rente an die Mensa vescovile des im ehemaligen Herzogtum Modena liegenden Bistums Carpi in der Höhe von umgerechnet 3620 fl. war in den Staatsvoranschlag von 1863 im Kapitel Staatsschuld als Teil der Schuld des lombardisch-venezianischen Königreiches aufgenommen worden, der Finanzausschuß hatte aber die Position gestrichen, Note Pleners an Rechberg, <bibl type="archival">HHSTA., Administrative Registratur, F 45, Karton 15</bibl>, Mappe <quote>Rente der Mensa vescovile in Carpi</quote>; dies war der Anlaß für die Befassung des Ministerrates. Die Akten des Finanzministeriums zu dieser Angelegenheit liegen, soweit vorhanden, bei <bibl type="archival">FA., FM., III. Abt. (Kredit), Faszikulatur 1. E.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>Diese Leistung haftete wie viele andere an dem ehemaligen Monte Napoleone<note type="footnote" n="3">Die Staatsschuld des ehemaligen napoleonischen Königreiches Italien.</note>, bei dessen nach dem Pariser Frieden<note type="footnote" n="4">Zweiter Pariser Frieden v. <date when="1815-11-20">20. 11. 1815</date>.</note> erfolgten Auflösung rücksichtlich der an ihn gewiesenen Verpflichtungen beschlossen wurde, daß einstweilen die einzelnen beteiligten Staaten sich direkt mit Österreich einverstehen mögen, bis die hierwegen in Mailand aufgestellte Kommission die definitive Regelung durchgeführt haben wird. Die Frage wegen des Bistumes Carpi wurde mit dem Herzogtume Modena verhandelt und hierwegen im Jahre 1817 und 1820 ein Übereinkommen getroffen, demzufolge diese Verpflichtung eigentlich dem römischen Hofe zufalle, Österreich aber sich verpflichte, vorderhand die Zahlung dieser 9000 Scudi zu übernehmen, bis die oberwähnte Kommission ihr Werk vollführt haben wird<note type="footnote" n="5">Die betreffenden Stellen dieser Übereinkommen sind in dem in Anm. 2 zit. Aktenkonvolut in Kopie enthalten.</note>. Die fortan von uns geleistete Zahlung sei im Jahre 1861 sistiert worden, indem wir erklärten, daß es nun Piemont, welches im Besitze der Lombardei ist, übernehmen müsse. Dieses verweigerte jedoch die Übernahme, und es sei bei der in dieser Frage zwischen dem Ministerium des Äußern und dem Finanzministerium gepflogenen Verhandlung von dem letzteren, laut der vom Referenten verlesenen Note, zugestimmt worden, daß wohl nichts anderes erübrige, als diese Zahlung zu leisten, welche auch auf den Monte Lombardo-Veneto übernommen wurde<note type="footnote" n="6">Ebd. auch die im Mai 1861 geführte Korrespondenz der beiden Ministerien.</note>. Nun sei aber in dem Staatsvoranschlag pro 1862 diese Ziffer nicht aufgenommen und erscheine auch nicht im heurigen Budget<note type="footnote" n="7">Das ist nicht ganz zutreffend, vgl. Anm. 2.</note>. Da aber jetzt eine Reklamation des gedachten Bistumes eingelaufen ist, so frage es sich, wie <pb n="58" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s58.pdf"/>hierwegen vorgesorgt werden soll<note type="footnote" n="8">Wie aus dem ebd. zit. Konvolut hervorgeht, hat es zu diesem Zeitpunkt keine Reklamation des Bistums gegeben, es handelt sich wohl um ein Mißverständnis Rechbergs.</note>. Nachdem Graf Rechberg noch im weitern Verlaufe seines Vortrages auf einige Urkunden hinwies, nach deren Inhalte die Verpflichtung Österreichs zu der fraglichen Zahlung zweifellos zu sein scheine, und eine die bezüglichen Verhältnisse beleuchtende Schrift verlas<note type="footnote" n="9">Sie befindet sich im selben Konvolut, sub 13002/1862.</note>, gab er ferner der Versammlung zu bedenken, daß durch die etwaige Verweigerung dieser Zahlung leicht eine alte unliebsame Sache aufgerührt werden könnte, da bekanntlich die Kommission in Mailand zu keinem definitiven Beschlusse kam, weil es eben Österreich daran lag, es zu keinem Endresultat kommen zu lassen, indem es sich herausstellte, daß Österreich zu sehr bedeutenden Zahlungen verhalten werden könnte.</p>
                  <p>Bei der hierüber sich ergebenden längeren Diskussion hob der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> hervor, die Sache stelle sich eigentlich so, daß es zweifelhaft ist, ob der Herzog von Modena oder der Kirchenstaat diese Rente zu zahlen habe. In betreff der Verpflichtung Österreichs zu dieser Zahlung habe <ref xml:id="fn_5_5_286_c">aus Anlaß des Budgets 1863</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_5_286_c">Korrektur c–c Pleners aus <quote>vorigen Jahres.</quote>
                     </note> in dem Finanzausschusse eine eingehende Verhandlung stattgefunden, wobei alle die heute vom Grafen Rechberg bezogenen Urkunden und Akten vorlagen, dennoch aber das Resultat sich ergab, daß Österreich <ref xml:id="fn_5_5_286_d">keineswegs eine zweifellose</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_5_286_d">Korrektur d–d Pleners aus <quote>keine.</quote>
                     </note> Verpflichtung zu dieser Zahlung habe und somit diese Ziffer nicht zu präliminieren sei, <ref xml:id="fn_5_5_286_e">indem die Verpflichtung zur Bezahlung wohl vielmehr der piemontischen Regierung als der faktischen Nachfolgerin der modenesischen obzuliegen scheine</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_5_5_286_e">Einfügung e–e Pleners.</note>, <note type="footnote" n="10">Zur Debatte im Finanzausschuß siehe die in Anm. 2 zit. Note Pleners und <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Finanzausschuss</title> 68 (28. Plenarsitzung/<date when="1862-11-12">12. 11. 1862</date>)</bibl>, wo aber nur der folgende Beschluß protokolliert ist: <quote>An Zinsen für die Schuld des lombardisch-venezianischen Königreiches werden 3,435.800 fl. bewilligt, nachdem die Rente an den Bischof von Carpi per. 3600 fl. abgestrichen wird.</quote>
                     </note>. Im Jahre 1862 sei auch faktisch keine Zahlung beansprucht worden. Insoferne aber der Minister des Äußern ein ganz besonderes Gewicht darauf legen würde, daß infolge der gegenwärtigen Reklamation die 9000 Scudi gezahlt werden, dann würde wohl nichts anderes erübrigen, als die Sache nochmals im Ausschusse zur Sprache zu bringen, was jedoch, da das Finanzgesetz schon Montag im Hause vorkommt, seine Schwierigkeit haben dürfte<note type="footnote" n="11">
                        <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 4724 ff. (91. Sitzung/<date when="1862-11-25">25. 11. 1862</date>)</bibl>.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> und der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> wären wohl der Meinung, daß die Verpflichtung Österreichs zu dieser Zahlung nur insolange bestand, als es die Lombardei besaß, nun aber dieselbe umso mehr an Sardinien fallen müsse, als diese Verpflichtung eine Last des Monte Napoleone ist, der nun bezüglich Modena, Parma usw. an Sardinien übergegangen ist. In Anbetracht der Zweifelhaftigkeit dieser Sache aber würden diese beiden Votanten lediglich die praktische Seite in das Auge fassen und sich darauf beschränken, dem gedachten Bischofe zu eröffnen, daß man nicht in der Lage ist, auf seine Forderung einzugehen, sondern ihn mit derselben an Piemont weisen müsse.</p>
                  <p>
                     <pb n="59" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s59.pdf"/>Schließlich wurde sich dahin geeinigt, daß diese Position im Hause ganz fallengelassen und der Bischof ganz einfach abgewiesen werde<note type="footnote" n="12">Es wurde der herzoglich modenesische Gesandte in Wien mündlich und vertraulich von der Sachfrage unterrichtet; eine schriftliche Abweisung erfolgte nicht, da gar keine Reklamation vorlag. Eine solche ist auch für später nicht aktenkundig.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1862-11-22">22. November 1862</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Schönbrunn, den <date when="1862-12-01">1. Dezember 1862</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1862-12-02">2. Dezember 1862</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>