<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="362">Sitzung 362</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-09-17"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z362.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3332</idno>
                  <idno type="KZ">2968</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-09-17"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 17. 9./11. 10.), Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Kempen (mit dem Vermerk:<orig> Gesehen, und schließe ich mich dem gefaßten Konferenzbeschlusse an. Kempen FML.), Bruck; außerdem anw. Bamberg; </orig>Vermerk Marherrs:<orig> Als Abgeordneter des k. k. Armeeoberkommandos der Generaladjutant Sr. Majestät GM. Freiherr v. Bamberg.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-09-17">1856-09-17</date>/11. 10.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
                  <note>mit dem Vermerk: <orig>Gesehen und schließe ich mich dem gefaßten Konferenzbeschlusse an. Kempen FML.</orig>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8439">
                     <surname>Bamberg</surname>
                  </persName>
                  <note>Vermerk Marherrs: <orig>Als Abgeordneter des k. k. Armeeoberkommandos der Generaladjutant Sr. Majestät GM. Freiherr v. Bamberg.</orig>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_362_1">Zinsvergütung für die im Jahre 1853 vom Militär besetzten Häuser Litta und Annoni in Mailand</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18560917-P-0362" ana="a3-b5-z362">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z362.pdf">
               <title type="num">Nr. 362</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-09-17">17. September 1856</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 17. 9./11. 10.), Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Kempen (mit dem Vermerk:<orig> Gesehen, und schließe ich mich dem gefaßten Konferenzbeschlusse an. Kempen FML.), Bruck; außerdem <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Bamberg; </orig>Vermerk Marherrs:<orig> Als Abgeordneter des k. k. Armeeoberkommandos der Generaladjutant Sr. Majestät GM. Freiherr v. Bamberg.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2968</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll [I] der zu Wien am <date when="1856-09-17">17. September 1856</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_362_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Zinsvergütung für die im Jahre 1853 vom Militär besetzten Häuser Litta und Annoni in Mailand</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war der mit Ah. Kabmettschreiben vom <date when="1856-09-09">9. September 1856</date> an den tg. gefertigten Minister des Äußern und Präsidenten der Ministerkonferenz herabgelangte Vortrag des Finanzministers vom <date when="1856-08-11">11. August 1856</date>, KZ. 3143, MCZ. 2872, betreffend die Zinsvergütung für die aus Anlaß der Ereignisse in Mailand im Februar 1853<note type="footnote" n="1">Gemeint ist der <quote>Mailänder Zigarrenrummel</quote>, ein Aufstand, der am <date when="1853-02-06">6. 2. 1853</date> stattgefunden hatte.</note> eingetretene Benützung des Palazzo Litta und der Casa Annoni in Mailand zu Militärquartieren<note type="footnote" n="2">Ah. Handschreiben v. <date when="1856-09-09">9. 9. 1856</date> in <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3344/1856.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>Dem vorbelobten Ah. Kabinettschreiben zufolge hätte der Beratung – nebst dem Abgeordneten des Armeeoberkommandos<note type="footnote" n="3">GM. Freiherr v. Bamberg.</note> auch der Chef der Obersten Polizeibehörde FML. Freiherr v. Kempen beiwohnen sollen. Er hat sich aber wegen Verhinderung entschuldigen lassen und sich die Einsicht des Protokolls vorbehalten.</p>
                  <p>Hiernach schritt der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> zum Vortrage des Gegenstandes. Nach demselben besteht die Differenz der Ansichten der Zentralstellen darin, daß nach jener des Finanzministers und des Armeeoberkommandos für die ganze Zeit der durch die Februarereignisse 1853<note type="footnote" n="4">Dazu <bibl type="secondary">
                           <title>Catalano</title>, I Barraba (passim)</bibl>.</note> notwendig gewordenen Besetzung beziehungsweise außerordentlichen Belegung der Realitäten Litta und Annoni mit Militärmannschaft gar keine Zinsvergütung gebühre, während der Minister des Inneren erkennt, daß rücksichtlich des Palazzo Litta für das zweite Quartal 1853 (vom 18. Februar bis Ende April) zwar nur die Zinszahlung für die schon vor den Februarereignissen und unabhängig von denselben einquartierten Offiziere zu leisten, vom <date when="1853-05-01">1. Mai 1853</date> aber bis <date when="1854-06-05">5. Juni 1854</date> die Zinsbeträge nach der stattgehabten Benützung der Wohnungen pro rata temporis zu vergüten seien. Sowohl der Finanzminister als auch der Minister des Inneren beharrten auf ihren gegenteiligen Ansichten unter Berufung auf die im Vortrage umständlich auseinandergesetzten Gründe.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erklärte sich vom rechtlichen Standpunkte aus für die unbedingte Vergütung des für die ganze Dauer der außerordentlichen Belegung der beiden genannten Realitäten mit Militär an die Eigentümer derselben. War nämlich diese <pb n="171" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s171.pdf"/>außerordentliche Einquartierung durch militärische und sonstige öffentliche Rücksichten notwendig geworden – wie allerseits anerkannt wird – so nahm die Beschlagnahme der Privatwohnungen für Staatszwecke den Charakter einer zeitweiligen Expropriation an, welcher der Untertan sich zwar unweigerlich zu fügen, dagegen aber nach § 365 ABGB.<note type="footnote" n="5">
                        <quote>§ 365 ABGB.</quote> lautete: <quote>Wenn es das allgemeine Beste erheischt, muß ein Mitglied des Staates gegen eine angemessene Schadloshaltung selbst das vollständige Eigentum einer Sache abtreten.</quote>
                     </note> die Entschädigung dafür anzusprechen hat. Der Anspruch auf Entschädigung wird durch die Veranlassung der Maßregel nicht berührt, insofern nicht der Betroffene selbst die Schuld daran trägt und daher auch für die Folgen derselben einstehen muß. Da nun dieses weder bei Litta noch bei Annoni der Fall gewesen, so kann die Zinsvergütung für die belegten Wohnungen in ihren Häusern rechtmäßig nicht verweigert werden. Es wird zwar eingewendet, daß das Vermögen beider damals (jenes des Annoni noch jetzt) unter Sequester war und daß nach Aufhebung desselben der Begnadigte nur das Recht habe, es ohne Rechnungslegung in dem zur Zeit der Übergabe befindlichen Stande anzusprechen. <ref xml:id="fn_3_5_362_a">Allein dies kann nur so ausgelegt werden, daß die Partei die Verwaltungsart des sequestrierten Gutes nicht bemängeln oder einen Schadenersatz für schlechte Verwaltung nicht fordern könne; keineswegs aber kann der Partei das Recht benommen werden, die fälligen und noch ausstehenden Früchte des sequestrierten Vermögens zu fordern und zu beziehen</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_362_a">Einfügung a–a K. Krauß’.</note>. Der Sequester führt – wie schon der Minister des Inneren bemerkt hat – nur die Verwaltung des Vermögens <ref xml:id="fn_3_5_362_b">im Namen des Eigentümers dieses Vermögens</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_362_b">Einfügung b–b Bachs.</note>, trägt die damit verbundenen Lasten, kann sich aber von den eingehenden Erträgnissen nichts zueignen <ref xml:id="fn_3_5_362_c">oder auf Rechte, welche der in Sequestration verfallenen Partei zustehen, Verzicht leisten</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_5_362_c">Einfügung c–c K. Krauß’.</note>, weil sonst die Sequestration – gegen die ausdrücklich erklärte Absicht Sr. Majestät – eine Vermögenskonfiskation sein würde. Zu den Früchten und Erträgnissen eines Hauses gehört aber der Zins für von anderen benützte Wohnungen; er ist mit Recht vom Sequester selbst für Litta und Annoni angesprochen worden und geht sonach nach Aufhebung der Sequestration mit dem Stammvermögen allen dessen sonstigen Erträgnissen und Aktivresten sowie mit allen Lasten auf den wieder in den Besitz eingesetzten Eigentümer über. Ferner wurde eingewendet, daß infolge der bedrohten Sicherheit des Lebens der vor dem Aufstande einquartiert gewesenen Offiziere die Möglichkeit der ferneren Benützung ihrer Wohnungen aufgehoben war, also das Mietobjekt nicht mehr bestand. Allein auch diese Einwendung könnte der Justizminister nicht gelten lassen, weil die Offiziere, welche auch anderwärts hätten untergebracht werden können, wirklich dort geblieben sind, und nur zu ihrer Sicherheit, also aus öffentlichen Rücksichten, militärische Verstärkung erhalten haben. Wenn endlich eingewendet wird, daß das Militärkommando unterm <date when="1853-05-01">1. Mai 1853</date> die mit Sequester belegten Gebäude von den Bequartierungsnormen ausgenommen habe, so kann daraus nicht gefolgert werden, daß es die rechtlichen Verhältnisse habe ändern dürfen oder wollen, <ref xml:id="fn_3_5_362_d">sondern nur, daß niemand sich über eine größere Einquartierung beschweren dürfe</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_5_362_d">Einfügung d–d K. Krauß’.</note>sondern nur, daß niemand sich über eine größere <pb n="172" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s172.pdf"/>Einquartierung beschweren dürfe. Hiernach glaubte der Justizminister, daß für die Benützung der fraglichen Realitäten die volle Zinsvergütung für die ganze Zeit der Besetzung <ref xml:id="fn_3_5_362_e">und ohne alle Unterscheidung der Zeitepochen vom Ärar gebühre. Auch könne nach dem Ermessen des Justizministers rücksichtlich der Stadtkommune die ganze und volle Entschädigung nicht bestritten werden, weil nach der Äußerung des Herrn Ministers des Inneren nachgewiesen wurde, daß die Stadt Mailand an den Ereignissen des 6. Februar [1853] keine Schuld trage</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_5_362_e">Einfügung e–e K. Krauß’.</note>.</p>
                  <p>Nachdem nun auch der Abgeordnete des Armeeoberkommandos GM. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Bamberg</rs>
                     </hi> bemerkt hatte, daß für alle übrigen während der gedachten Periode vom Militär benützten Häuser, mit Ausnahme der unter Sequester gestandenen Realitäten Litta und Annoni, die Zinsvergütung geleistet worden ist, so glaubte die Mehrheit der Konferenz, daß zu einer abweichenden Behandlung der letzteren weder aus dem Titel der Sequestration noch sonst ein rechtlicher Grund bestehe, und schloß sich sohin der Meinung des Ministers des Inneren an, gemäß welcher rücksichtlich des Palazzo Litta für das zweite Quartal 1853, da dessen Besetzung am 18. Februar im Requisitionswege stattfand, zwar keine andere Zinsvergütung vom Ärar zu leisten sei, als worauf die Stadt Anspruch gehabt hätte, wenn die Februarereignisse nicht eingetreten wären, nämlich nur für die schon früher dort bequartierten Offiziere, vom <date when="1853-05-01">1. Mai 1853</date> bis <date when="1854-07-05">5. Juli 1854</date> aber, als dem Tage der Sequesteraufhebung die Zinsbeträge nach der stattgehabten Benützung der Wohnungen und der damaligen Verrechnungsart pro rata temporis zu vergüten wären, und in gleicher Weise auch die Zinsvergütung für die Einquartierung in dem unter militärischem Sequester stehenden Hause Annoni vom Militärärar der Stadtgemeinde zu erfolgen sei, damit diese die Bezugsberechtigten, nämlich den Duca Litta im ersten Falle und die Verwaltung der sequestrierten Masse Annoni im zweiten befriedigen könne.</p>
                  <p>Der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Vorsitzende</rs>
                     </hi> trat dieser Meinung umso mehr bei, als die Verweigerung einer an sich nicht bedeutenden Summe aus dem Titel der Sequestration der Ag. Absicht Sr. Majestät, die Begnädigten mit kaiserlicher Großmut zu behandeln, nicht entsprechen dürfte. Der Chef der Obersten Polizeibehörde hat sich, laut seiner auf dem Umschlagbogen angesetzten Bemerkung dem gefaßten Konferenzbeschlusse angeschlossen<note type="footnote" n="6">Siehe Ah. E. v. <date when="1856-11-11">11. 11. 1856</date> (zu <bibl type="archival">MCZ. 2872/1856</bibl>, im Protokoll zitiert), die bestimmte, daß die in Frage stehende Entschädigung für die <quote>ganze Zeitdauer</quote> und <quote>ungeschmälert</quote> zu leisten sei.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am 17. September/<date when="1856-10-11">11. Oktober 1856</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1856-11-08">8. November 1856</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>