<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="344">Sitzung 344</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-06-02"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z344.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1915</idno>
                  <idno type="KZ">1823</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-06-02"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Buol 6. 6.), Bach 4. 6., Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck, Kempen.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-06-06">1856-06-06</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-06-04">4. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_344_1">Gnadenakt bezüglich des konfiszierten Vermögens verurteilter Revolutionäre aus Ungarn und seinen ehemaligen Nebenländern</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_344_2">Gründung einer Bank und Bau von Eisenbahnen in den Donaufürstentümern</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18560602-P-0344" ana="a3-b5-z344">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z344.pdf">
               <title type="num">Nr. 344</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-06-02">2. Juni 1856</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 6. 6.), Bach 4. 6., Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck, Kempen.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1823</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 2. Junius 1856 unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät abgehaltenen Ministerkonferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_344_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Gnadenakt bezüglich des konfiszierten Vermögens verurteilter Revolutionäre aus Ungarn und seinen ehemaligen Nebenländern</head>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten als den Gegenstand der heutigen Beratung zu bezeichnen: die Frage über die Behandlung des konfiszierten Vermögens verurteilter Hochverräter aus Ungarn und seinen ehemaligen Nebenländern.</p>
                  <p>Es stelle sich nämlich vom politischen, administrativen und finanziellen Standpunkte aus als zweckmäßig dar, die ungemein zahlreichen Konfiskationen von ganz kleinen oder auch größeren, aber sehr verschuldeten und dem Konkurs entgegengehenden Vermögenschaften nicht völlig durchzuführen, sondern den diesfälligen, ungemein verwickelten, zahllose Interessen Unschuldiger verletzenden und einen großenteils unproduktiven Aufwand von Zeit, Mühe und Geld verursachenden Verhandlungen durch einen, nur wenige Ausnahmen statuierenden, Gnadenakt ein Ende zu machen, welcher vielleicht an das bevorstehende Ereignis der Entbindung Ihrer Majestät der Kaiserin geknüpft werden könnte. <ref xml:id="fn_3_5_344_a">Nachdem bei dieser Maßregel nicht das fiskalische Interesse als Richtschnur zu dienen hat, wären die Ausnahmen nur</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_344_a">Korrektur a–a Ransonnets aus <quote>Die Ausnahmen wären nur</quote>
                     </note> auf die am schwersten gravierten Individuen zu beschränken; da jedoch mehrere derselben zu den Reichsten des Landes gehörten, so würden noch immer der Konfiskation sehr bedeutende Besitztümer vorbehalten, aus denen ein Fonds zu Landeszwecken (Ablösung der Pester Kettenbrücke) gebildet werden könnte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte hierauf in Kürze über die bisherigen finanziellen Resultate der Konfiskation, von welcher Maßregel sehr viele Privatvermögen aller Art, mit Aktiven im Wert von mehreren Millionen bis zu 20 fl. herab getroffen wurden.</p>
                  <p>In Ungarn seien Aktiva im Gesamtbetrage von 14 Millionen fl. der Konfiskation verfallen. Darauf seien jedoch 7 Millionen [fl.] Passiva angemeldet, worunter etwa 3 Millionen bereits liquidiert und der Rest streitig oder noch in Verhandlung [sind]. Auf Rechnung des reinen Aktivums von ungefähr 6,800.000 fl. seien bereits 1,300.000 fl. an verschiedenen Entschädigungen angewiesen worden. Der größte Teil des Aktivrestes rühre von dem Vermögen der Grafen Ludwig und Kasimir Batthyány, Teleki, Baron Jeszenák, Paul Almásy, Kiss v. Ellemér und Pulszky her, welche insgesamt zu den am schwersten gravierten Hochverrätern gehören. Von der überwiegenden Mehrheit aller anderen Konfiskationen sei wenig oder gar kein finanzieller Erfolg zu erwarten.</p>
                  <p>In Siebenbürgen betrage das Aktivum der konfiszierten Güter 575.000 fl., worauf 65.000 fl. Passiven haften. Mit Ausnahme der konfiszierten Güter der schwer gravierten <pb n="59" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s59.pdf"/>Grafen Haller und Karacsay handelt es sich dort meist nur um unbedeutende Vermögenschaften, bei welchen wenig oder gar kein Aktivrest zu erwarten steht. Bei diesem Verhältnisse würde selbst ein auf wenig Ausnahmen beschränkter Ah. Gnadenakt die reinen Aktiven in Ungarn und Siebenbürgen nicht bedeutend schmälern und doch den Gerichts- und den finanziellen Administrativbehörden eine dringend benötigte Erleichterung ihrer Geschäftslast zuführen.</p>
                  <p>Der Finanzminister, welcher diesen Gegenstand bereits mit den Ministern des Inneren und der Justiz vorläufig besprochen hat, glaubte sich daher von Sr. Majestät die Ah. Ermächtigung erbitten zu sollen, daß er mit diesen Ministern und dem Chef der Obersten Polizeibehörde über die Modalitäten dieses Ah. Gnadenaktes und insbesondere über die dabei festzustellenden Kategorien und Ausnahmen in förmliche Beratung treten und die diesfälligen au. Anträge Allerhöchstenortes unterbreiten dürfe.</p>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten diese Ermächtigung Ag. zu erteilen und zugleich die Beratung über die Hauptgrundsätze zu eröffnen, welche bei jener ministeriellen Vorverhandlung im Auge zu behalten wären. Vor allem geruhten Allerhöchstdieselben die Willensmeinung auszusprechen, daß der Gnadenakt der Konfiskationsaufhebung ganz unabhängig von dem Vollzuge oder der Nachsicht der übrigen gegen einen Hochverräter kriegsgerichtlich ausgesprochenen Strafen eintrete, daß er somit demjenigen, der diese anderen Strafen bereits ausgestanden hat oder noch im Festungsarrest befindlich ist, ebenso zuteil werde wie jenen, denen die Todes- oder Freiheitsstrafe aus Gnade nachgesehen worden ist. Im Laufe der hierauf gefolgten Erörterung las der Justizminister die Kategorien der Würdenträger aus der ungarischen Revolutionsepoche, welche, seinem Ermessen nach, <ref xml:id="fn_3_5_344_b">als die am schwersten Gravierten</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_344_b">Einfügung b–b K. Krauß’.</note> von dem Gnadenakte ausgeschlossen werden dürften; doch wurden diese Ausnahmen von mehreren Seiten als zu weit gehend befunden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> glaubte, daß in der Publikation seinerzeit nicht sowohl die Kategorien der Begnadigten <ref xml:id="fn_3_5_344_c">(welche nur als Richtschnur pro foro interno zu dienen hätten)</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_5_344_c">Randbeifügung c–c Ransonnets.</note> auszusprechen, sondern bloß die Namen der einzelnen begnadigten Individuen bekannt zu machen wären. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> glaubte, daß man am schnellsten zu einem Resultate gelangen dürfte, wenn man sich vor allem über die wenigen auszunehmenden Verbrecher individuell verständigt und daraus die gesuchten Kategorien ermittelt. Auf die Bemerkung des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusministers</rs>
                     </hi>, daß die Widmung des Aktivrestes für einen Landeszweck vielleicht mit der ursprünglichen Widmung des konfiszierten Vermögens zur Entschädigung von Verlusten Treugebliebener nicht vereinbarlich sein dürfte, wurde von den Ministern des Inneren und der Finanzen entgegnet, daß bis jetzt nur 1,300.000 fl. an Entschädigungen zuerkannt worden seien und erhebliche anderweitige Billigkeitsansprüche dieser Art nur noch von Seite der Grafen Szirmay und Szécsen bestünden, worüber Sr. Majestät au. Anträge werden erstattet werden.</p>
                  <p>Nach längerer Beratung geruhten <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> folgende Hauptgrundsätze für die demnächst zu beginnende kommissionelle Erörterung zu reassumieren:</p>
                  <p>
                     <pb n="60" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s60.pdf"/>1. die völlige Trennung des Gnadenaktes der Vermögenszurückstellung von der Frage über die sonstige Strafe oder Begnadigung des Individuums;</p>
                  <p>2. die Beschränkung der Ausnahmen bei den in den k. k. Staaten befindlichen auf die am schwersten gravierten Hochverräter;</p>
                  <p>3. die vorläufige gänzliche Ausschließung der im Auslande lebenden Hochverräter, jedoch mit der Aussicht auf individuelle Gnadenakte für diejenigen unter ihnen, welche darum bitten und nach Österreich zurückkehren wollen. Doch ist bei den Anträgen auf die Behandlung der im Ausland befindlichen geflüchteten Ungarn auch das Verfahren, welches man den im Ausland lebenden lombardisch-venezianischen Flüchtlingen gegenüber beobachtet<note type="footnote" n="1">Zu der Behandlung grundsätzlicher Fragen hinsichtlich der Güterkonfiskation der lombardisch-venezianischen Flüchtlinge siehe MK. II v. <date when="1855-11-17">17. 11. 1855</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b4-z315" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4/pdf/a3-b4-z315.pdf" target="MRP-1-3-04-0-18551117-P-0315.xml">ÖMR. III/4, Nr. 315</ref>
                        </bibl>, MK. v. <date when="1855-12-04">4. 12. 1855</date>/II, <quote>ebd., Nr. 320</quote>, und MK. v. <date when="1856-01-29">29. 1. 1856</date>/II, <quote>ebd., Nr. 328</quote> (über die Aufhebung der Vermögenskonfiskation für die Flüchtlinge des lombardisch-venezianischen Königreiches).</note>, angemessen zu berücksichtigen.</p>
                  <p>4. Nachdem das konfiszierte Gut Kis-Bér bereits eine definitive Widmung für die Militärverwaltung erhalten hat, so könne dessen Verwendung für einen Landeszweck nicht mehr Platz greifen<note type="footnote" n="2">Die Herrschaft Kis-Bér und die Widmung der Herrschaft in eine Pferdezuchtanstalt in MK. v. <date when="1852-10-12">12. 10. 1852</date>/II, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z51" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z51.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18521012-P-0051.xml">ÖMR. III/1, Nr. 51</ref>
                        </bibl>. Diese Angelegenheit wurde in der MK. v. <date when="1856-06-17">17. 6. 1856</date>/I weiter behandelt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_344_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Gründung einer Bank und Bau von Eisenbahnen in den Donaufürstentümern</head>
                  <p>Se. Majestät geruhten über den Stand der Verhandlungen wegen Gründung einer Bank, dann wegen des Baues von Eisenbahnen in den Donaufürstentümern Auskünfte zu begehren. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> brachte hierauf zur Ah. Kenntnis, daß nachdem FML. Graf Coronini<note type="footnote" n="3">Graf Coronini war Kommandant der österreichischen Armee in der Moldau und Walachei (von Juni 1854 bis März 1857), die während des Krimkrieges von diesen okkupiert waren. Das Schreiben Coroninis an Toggenburg v. <date when="1856-05-06">6. 5. 1856</date> gedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Nistor</author>, Correspondenţalui Coronini Nr. 824</bibl>.</note> die Absendung eines Bevollmächtigten zu diesem Ende als wünschenswert bezeichnet hatte, nächstens <ref xml:id="fn_3_5_344_d">jemand dahin werde abgesendet werden. In betreff der Bankfrage werde Bankier Weikersheim in diesen Tagen zurückerwartet</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_5_344_d">Korrektur d–d Brucks aus <quote>dahin werde abgesendet werden</quote>.</note>jemand dahin werde abgesendet werden. In betreff der Bankfrage werde Bankier Weikersheim<note type="footnote" n="4">Weikersheim war eine Wiener Bankiersfamilie.</note> in diesen Tagen zurückerwartet. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> machte auf die Schwierigkeiten aufmerksam, welche der Konzession der Eisenbahnen in der Walachei dadurch im Wege stehen, daß man den Ausgangspunkt der Bahnen von der österreichischen Grenze noch nicht bestimmen kann, somit über die Trasse ganz ungewiß ist. Es scheine nötig, daß man sich vorher über den siebenbürgischen Grenzpaß einige, an den die österreichische Bahn geführt werden soll. In der Moldau ist die Richtung der Eisenbahn durch das diesseitige Ziel Czernowitz wenigstens im allgemeinen festgestellt.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkte, daß einem Abschlusse in diesem Augenblick, nebst der Ungewißheit über die Trasse in der Walachei, noch die prekäre Stellung der beiden Hospodare hinderlich ist, worauf der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erwiderte, daß diese Stellung für die Fürsten kein Hindernis bilde, Konzessionen zu verleihen, die als gültig anerkannt werden müssen, und das ist es, was man anstrebt<note type="footnote" n="5">Barbu Dimitrie Stirbei und Grigore Alexandru Ghica waren von 1849 bis 1856 Hospodare der Donaufürstentümer und als solche Spielball der Großmächte. Ihre weitere Stellung und ihr Aktionsradius waren in diesen Jahren des Krimkriegs völlig von diesen abhängig. Weitere Depeschen Coroninis nach Wien im Mai 1856, in denen er auf die Dringlicheit des Projekts hinweist, da auch französische und preußische Konkurrenz auftrat, bei <bibl type="secondary">
                           <author>Nistor</author>, Correspondenţalui Coronini Nr. 829–831</bibl> und <quote>Nr. 834–836</quote>; über das Scheitern <quote>ebd. Nr. 839</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>
                     <pb n="61" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s61.pdf"/>Wien, am 6. Junius 1856. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Laxenburg, <date when="1856-06-07">7. Juni 1856</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>