<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="037">Sitzung 37</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-09-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z37.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">205</idno>
                  <idno type="KZ">3429</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-09-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted"/>
            </list>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_37_1">Teilnahme Sr. k. k. Hoheit des Erzherzogs Reichsratspräsidenten an den Ministerkonferenzen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_37_2">Behandlung der aus der Gefangenschaft rückkehrenden Ungarn</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_37_3">Modifikation der kaiserlichen Verordnung über die allgemeine Verzehrungssteuer vom Wein vom <date when="1859-05-12">12. Mai 1859</date>
                  </ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_37_4">Betrieb und Bau der lombardisch-venezianischen Eisenbahnen; Spurweite derselben</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_37_5">Politische Demonstration in Mantua</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="6">VI.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_37_6">Gewerbegesetz</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="7">VII.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_37_7">Kirchliche Angelegenheiten der nichtunierten Griechen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="8">VIII.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_37_8">Unteroffiziere bei den Generalkonsulaten in Jassy und Bukarest</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18590929-P-0037" ana="a4-b1-z37">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z37.pdf">
               <title type="num">Nr. 37</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-09-29">29. September 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted"/>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3429</idno>
               </p>
               <p>
                  <list type="listperson_prose">
                     <item ana="formatted"/>
                  </list>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll [der Ministerkonferenz] vom <date when="1859-09-29">29. September 1859</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. k. k. apost. Majestät.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_37_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Teilnahme Sr. k. k. Hoheit des Erzherzogs Reichsratspräsidenten an den Ministerkonferenzen</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten zu eröffnen, daß Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Präsident des Reichsrates von nun an den unter dem Ah. Vorsitze abzuhaltenden Ministerkonferenzen beiwohnen werden, damit Höchstderselbe in fortlaufender unmittelbarer Kenntnis der Tendenzen der Regierung und der in dieser Sphäre stattfindenden Beratungen erhalten werde<note type="footnote" n="1">Erzherzog Rainer war seit 1857 Präsident des (neoabsolutistischen) Reichsrates. </note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_37_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Behandlung der aus der Gefangenschaft rückkehrenden Ungarn</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> referiert, daß die Besorgnis vor politischen Umtrieben der aus der Kriegsgefangenschaft nach Ungarn zurückkehrenden ungarischen Soldaten durch den Inhalt von Interzepten bestätigt werde<note type="footnote" n="2">Siehe bereits MK. v. <date when="1859-09-13">13. 9. 1859</date>/IV; ein abgefangener Brief eines ungarischen Soldaten aus Sardinien <bibl type="archival">HHSTA., Informationsbüro (BM-Akten), GZ. 5133/1859</bibl>. Siehe auch <bibl type="archival">KA., AOK., Präs. 3396/1859 und Präs. 3468/1859</bibl>.</note>. Würden diese Revertenten nun auf einmal in ihre Heimat beurlaubt, so seien Ruhestörungen zu besorgen. Vom polizeilichen Standpunkt aus sei es daher höchst wünschenswert, daß diese Leute nach Möglichkeit bei den Fahnen verbleiben und nur nach sorgfältiger Sichtung allmählig auf Urlaub entlassen werden. Die Beurteilung, ob diese Behandlung mit den gegenüber Frankreich eingegangenen Verpflichtungen vereinbarlich sei, müsse Baron Hübner aber dem Minister des Äußern anheimstellen.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Rechberg</rs>
                     </hi> äußerte hierauf, daß wir keine Verpflichtungen übernommen haben, die fraglichen, in feindliche Korps eingereiht gewesenen Gefangenen aus ungarischen Regimentern günstiger zu behandeln als überhaupt alle andern zurückkehrenden Kriegsgefangenen. Man habe daher freie Hand, selbe nach eigenem Ermessen bei der Truppe zu behalten; dies könne nicht als Strafe gelten.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Wilhelm</rs>
                     </hi> bemerkten, FML. Graf Degenfeld sei angewiesen worden, die gefährlichsten Individuen, namentlich jene, welche Offiziersstellen in Sardinien angenommen haben, in deutsche oder slawische Regimenter einzuteilen und im Stande derselben zu belassen<note type="footnote" n="3">
                        <bibl type="archival">Ebd., Präs. 3391/1859</bibl>.</note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="129" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s129.pdf"/>Se. Majestät der Kaiser sprachen die Hoffnung aus, daß der bei weitem größte Teil dieser Ungarn sich als unbedenklich erweisen werde; sollte aber einer oder der andere sich jetzt noch politisch tadelhaft benehmen, so werde er sogleich in eine Strafkompanie einzuteilen sein.</p>
                  <p>Se. kaiserliche Hoheit und der Polizeiminister werden in diesem Sinne einverständlich das Nötige erlassen<note type="footnote" n="4">Weisung Erzherzog Wilhelms an Degenfeld v. <date when="1859-10-05">5. 10. 1859</date>, <bibl type="archival">ebd., Präs. 3553/1859</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_37_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Modifikation der kaiserlichen Verordnung über die allgemeine Verzehrungssteuer vom Wein vom <date when="1859-05-12">12. Mai 1859</date>
                  </head>
                  <p>Se. k. k. apost. Majestät geruhten an den Finanzminister die Frage zu richten, ob nicht zur allgemeinen Versteuerung des Weins weniger drückende Maßregeln gefunden werden könnten, als die in der kaiserlichen Verordnung vom <date when="1859-05-12">12. Mai 1859</date> festgesetzten<note type="footnote" n="5">Fortsetzung von MK. v. <date when="1859-09-22">22. 9. 1859</date>/III.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> motivierte hierauf umständlich seine Überzeugung, daß diese kaiserliche Verordnung nicht notwendig vexatorische Maßregeln im Gefolg habe. Die Agitation gegen diese Verordnung ist auch hauptsächlich bloß Folge eines unrichtigen Verständnisses derselben und beschränkt sich nur auf ein paar Kronländer. In den übrigen sind keine Klagen vorgekommen; namentlich sind in Ungarn <ref xml:id="fn_4_1_37_a">z.B. von 904 Gemeinden</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_37_a">Einfügung a–a Brucks.</note> 870 freiwillige Abfindungen zustande gekommen und die diesfälligen Verhandlungen nur bei etwa 30 Gemeinden gescheitert. Durch die Abfindung aber werden alle Plackereien von Seite der Gefällsorgane beseitigt und die Finanzen erhalten dadurch eine stets reichlicheren Zufluß versprechende Einnahmsquelle. Das große Defizit im Staatshaushalt gestatte nicht, auf eine Jahreseinnahme von elf Millionen zu verzichten, zu deren Erzielung sich sonst keine andere neue Quelle im Bereich der indirekten Besteuerung eröffnen läßt. Minister Baron Bruck müsse daher au. darauf antragen, daß an der Verordnung vom 12. Mai d. J. nichts geändert werde und man die mit dem besten Erfolge begonnenen Abfindungsverhandlungen allenthalben fortsetze, damit das Gesetz am 1. Mai k. J. ohne Anstand in Wirksamkeit treten könne.</p>
                  <p>Über einige hierauf von Sr. Majestät angedeutete Bedenken gab der Finanzminister folgende Aufklärungen: Die Abfindung wird allerdings dort, wo sie nicht freiwillig zustande kommt, von den Behörden gewissermaßen oktroyiert; allein, dieser Zwang, der nur durch böswillige Renitenzen hervorgerufen wird, ist für die Gemeinden bloß vorteilhaft; sie entgehen nämlich allen Plackereien und zahlen nur eine mäßige, von den zu ihrem Schutz bestellten politischen Behörden mit den Finanzbehörden billig vereinbarte Summe. Es ist dafür vom Finanzministerium gesorgt, daß besonders jetzt, im Beginne, kein Druck geübt werde. Die im Gesetz erscheinenden unvermeidlichen Kontrollmaßregeln, welche man vexatorisch findet, sind eigentlich nur ein Compelle, welches zur Abfindung drängen soll. Findet eine Gemeinde die oktroyierte Abfindungssumme zu hoch, so kann sie im Instanzenzug dagegen rekurrieren oder sich selbst der Steuerregie unterwerfen. Dies wird nur sehr selten geschehen; bei den Abfindungen aber ist keine Vermehrung des Gefällspersonals und der Regieauslagen nötig.</p>
                  <p>
                     <pb n="130" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s130.pdf"/>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> machte gegen die beabsichtigten Modalitäten der allgemeinen Versteuerung der Weinkonsumtion geltend, daß dadurch nicht bloß der Reiche, sondern auch der arme Weinproduzent mit seinem Haustrunke, der Landwirt mit dem schlechten Wein getroffen wird, den er nach Landessitte den Feldarbeitern geben muß. Da die Steuerquoten aber nicht verhältnismäßig zu den so verschiedenen Weinpreisen abgestuft sind, könne man nicht in Abrede stellen, daß die Steuer nicht gerecht verteilt ist.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erwiderte hierauf, daß es, um dieser Einwendung zu begegnen, genügen dürfte, die Steuer vom Haustrunk auf ein Drittel oder ein Viertel des Steuersimplums herabzusetzen.</p>
                  <p>Von Seite der übrigen Stimmführer wurde hierüber nichts weiter erinnert<note type="footnote" n="6">In den folgenden Monaten wurde unter neuerlicher Einbeziehung des Reichsrates verhandelt, vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 1, 571f.</bibl>; Ergebnis war der Finanzministerialerlaß v. <date when="1860-04-17">17. 4. 1860</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 94/1860</bibl>. Fortsetzung MK. II v. <date when="1860-04-14">14. 4. 1860</date>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_37_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Betrieb und Bau der lombardisch-venezianischen Eisenbahnen; Spurweite derselben</head>
                  <p>Der Finanzminister referierte hierauf, daß N. Böhm, welchen FML. Graf Degenfeld besonders warm empfohlen hat, bereits als Eisenbahnbetriebsdirektor nach Verona gesendet worden ist<note type="footnote" n="7">Siehe MK. v. <date when="1859-09-07">7. 9. 1859</date>/V.</note>. Die Eisenbahn von Nabresina nach Casarsa wird im nächsten Sommer (1860) vollendet sein<note type="footnote" n="8">Die Strecke Nabresina (nördlich von Triest) über Monfalcone, Görz, Udine bis Casarsa wurde 1860 eröffnet.</note>.</p>
                  <p>Bezüglich des Unterschieds in der Spurweite der lombardisch-venezianischen und der übrigen österreichischen Eisenbahnen berichtete der Finanzminister, daß laut der eingeholten genauen Auskünfte diese Differenz nur 1 1/4 Linien beträgt und bei ihrer Geringfügigkeit kein Hindernis bietet, daß dieselben Waggons und Lokomotiven auf den beiderseitigen Eisenbahnen zirkulieren<note type="footnote" n="9">Vgl. die Anfrage Rechbergs in der MK. v. <date when="1859-08-27">27. 8. 1859</date>/II.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_37_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Politische Demonstration in Mantua</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Wilhelm</rs>
                     </hi> las einen Bericht des Kommandanten der II. Armee über eine zu Mantua am Todestage Manins stattgefundene politische Demonstration und die dagegen ergriffenen Maßregeln<note type="footnote" n="10">Daniele Manin, Präsident der Republik Venedig 1848/49, war am <date when="1857-09-22">22. 9. 1857</date> in Paris gestorben. Der Bericht Degenfelds v. <date when="1859-09-25">25. 9. 1859</date>, Z. 3270, ist in <bibl type="archival">KA., AOK., Präs.</bibl>, skartiert.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_37_6" n="6">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VI. </num>
                     </label>Gewerbegesetz</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten zu befehlen, daß gleich nach dem Eintreffen des Ministers des Inneren in Wien an das Gewerbegesetz die letzte Hand gelegt werde<note type="footnote" n="11">Wieder drängte der Kaiser, wie schon in der MK. v. <date when="1859-05-28">28. 5. 1859</date>/II, auf Beendigung der Arbeiten am Gewerbegesetz; nach weiterem Drängen in den Ministerkonferenzen v. <date when="1859-10-07">7. 10. 1859</date>/IV und II v. <date when="1859-10-29">29. 10. 1859</date>/II wurde der Vortrag des Handelsministers v. <date when="1859-03-24">24. 3. 1859</date>, Präs. 934, samt Vortrag des Reichsrates, <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 311/1859</bibl>, mit dem Patent und der Gewerbeordnung dem Kaiser am <date when="1859-12-15">15. 12. 1859</date> vorgelegt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab, Kanzlei, KZ. 1011/1859; Sanktion <date when="1859-12-20">20. 12. 1859</date>
                        </bibl>; Publikation <bibl type="archival">RGBL. Nr. 227/1859</bibl>. Die Gewerbeordnung galt nicht in der Militärgrenze und in Venetien. Zur Bedeutung der Gewerbeordnung v. <date when="1859-12-20">20. 12. 1859</date>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Ogris</author>, Die Rechtsentwicklung in Cisleithanien</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                           <author>Wandruszka–Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 2, 649 ff.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_37_7" n="7">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VII. </num>
                     </label>Kirchliche Angelegenheiten der nichtunierten Griechen</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> brachte in Anregung, daß man sich nun auch von Staats wegen mit der Reglung der kirchlichen Angelegenheiten der nichtunierten Griechen beschäftige, aus welchem Anlasse Se . k. k. apost. Majestät Allerhöchstsich dafür erklärten, daß vor allem zur Beteilung der Kirchen mit den hiezu bereitliegenden Ritualbüchern geschritten werde. Zur Beteilung des griechischen Klerus mit einer höheren Kongrua sei der Augenblick noch nicht gekommen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> bemerkte, daß für die Oberste Leitung der griechisch-nichtunierten Kultusange­legenheiten in ähnlicher Weise gesorgt werden könnte, wie für die der ungarischen Protestanten<note type="footnote" n="12">Die Anregung brachte kein konkretes Ergebnis. Zu den Kirchenbüchern siehe auch MK. v. <date when="1859-10-25">25. 10. 1859</date>/III und MK. I v. <date when="1859-10-29">29. 10. 1859</date>/IV.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_37_8" n="8">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VIII. </num>
                     </label>Unteroffiziere bei den Generalkonsulaten in Jassy und Bukarest</head>
                  <p>Bei den k. k. Generalkonsulaten zu Jassy und Bukarest fungieren Unteroffiziers aus der Militärgrenze als Gerichtsdiener, Dolmetscher und selbst als Parteienvertreter zur vollen Zufriedenheit der Generalkonsuln sowohl als der Nationalen; dieselben wären überhaupt nur schwer und mit namhaften Kosten durch Individuen aus dem Zivilstande zu ersetzen. Nachdem es aber Anstoß erregt hat und selbst bei den Pariser Konferenzen von Seite der Westmächte mißliebig hervorgehoben wurde, daß diese Unteroffiziers in ihren Funktionen sowie überhaupt die österreichische Militäruniform und Waffen tragen, geruhten <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se . k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> über Antrag des Ministers des Äußern Ag. zu genehmigen, daß die gedachten Unteroffiziers, unbeschadet ihres Verbandes mit der Militärgrenze und ihres Dienstcharakters, während der Dauer ihrer Verwendung bei den Generalkonsulaten stets sowohl in als außer Dienst Zivilkleider zu tragen haben.</p>
                  <p>Das Armeeoberkommando wird im Vernehmen mit dem Ministerium des Äußern die diesfälligen Anordnungen zu treffen haben<note type="footnote" n="13">Zur Bestellung der Unteroffiziere siehe zwei Aktenstücke in <bibl type="archival">HHSTA., Administrative Registratur, F 8, 2/1, Karton 25</bibl>; Die Anordnung des Armeeoberkommandos ist unter den Präsidialakten nicht indiziert, sie dürfte im Rahmen der Militärgrenzabteilung erfolgt sein.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Am <date when="1859-10-01">1. Oktober 1859</date>. Rechberg.</seg>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Schönbrunn, den <date when="1859-10-06">6. Oktober 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>