<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1866-04-08">8. April 1866</date>–<date when="1867-02-06">6. Februar 1867</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="1002">Militärkonferenz, Wien, <date when="1866-03-14">14. März 1866</date>
            </title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1866-03-14"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b2-zII.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 2 8. April 1866–6. Februar 1867</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1973">1973</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Reinschrift Quellen:  
                                        <idno>KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866</idno>
                  </span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1866-03-14"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; </orig>
                  <bibl type="archival">
                     <orig>KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866</orig>
                  </bibl>
                  <orig>; P. Beck; VS. Kaiser; anw. und BdE. im Verzeichnis der Anwesenden: (Franz Joseph), Franck, Crenneville, Henikstein, Rossbacher 17. 3., Schroth 17. 3.; anw. ohne Vidierung (unmittelbar nach der Konferenz nach Verona abgereist): Benedek.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>RS.; </orig>
               <bibl type="archival">
                  <orig>KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866</orig>
               </bibl>
               <orig>; P. Beck; VS. Kaiser; anw. und BdE. im Verzeichnis der Anwesenden: (Franz Joseph), Franck, Crenneville, Henikstein, Rossbacher 17. 3., Schroth 17. 3.; anw. ohne Vidierung (unmittelbar nach der Konferenz nach Verona abgereist): Benedek.</orig>
            </p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"> </num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_2_II_0">Marschbefehle und Marschbereitschaft. – Kommandofragen</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-02-0-18660314-A-II" ana="a6-b2-zII">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml#a6-b2_zII.pdf">
               <title type="num">Nr. II</title>
               <title type="descr">Militärkonferenz, Wien, <date when="1866-03-14">14. März 1866</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; </orig>
                     <bibl type="archival">
                        <orig>KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866</orig>
                     </bibl>
                     <orig>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Beck; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> im Verzeichnis der Anwesenden: (Franz Joseph), Franck, Crenneville, Henikstein, Rossbacher 17. 3., Schroth 17. 3.; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> ohne Vidierung (unmittelbar nach der Konferenz nach Verona abgereist): Benedek.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Konferenz unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers, abgehalten am <date when="1866-03-14">14. März 1866</date>.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_2_II_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>  </num>
                     </label>Marschbefehle und Marschbereitschaft. – Kommandofragen</head>
                  <p>Die am heutigen Tage von Seite des Kriegsministeriums telegrafisch angeordneten Märsche und Marschbereitschaften werden nochmals verlesen und zur Ah. Kenntnis genommen und befehlen <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi>, daß auch die beiden Husarenregimenter der Brigade Boxberg aus Oberösterreich nach Böhmen in Marsch gesetzt, der GM. Baron Boxberg aber die Kavalleriebrigade Fürst Auersperg zu übernehmen habe. Das 24. Jägerbataillon und die Infanterieregimenter Nr. 71 und 74 werden, sobald der au. Vortrag erstattet sein wird, mit dem GM. Graf Rothkirch aus Italien nach Wien in Marsch gesetzt werden. Von den Kavalleriedepoteskadronen kommen 22 nach Ungarn, 10 in die Umgebung von Wien, 4 zwischen Krakau und Tarnow, 3 nach Kärnten, 2 nach Steiermark und benötigen fünf Kavalleriebrigadiers zur Respizierung. In der Ordre de bataille ist der Brigadieroberst Jonak wegen des rangälteren Obersten Lebzeltern mit <ref xml:id="fn_6_2_II_a">dem Kommando</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_6_2_II_a">Von Beck hinzugefügt.</note> einer anderen Brigade desselben Armeekorps zu betrauen. Der Armeekommandant FZM. v. Benedek erhält die Bewilligung, nach bewirktem Aufmarsche der Armee eine Brigade des vierten Korps – welches aus lauter ungarischen Regimentern zusammengesetzt ist – mit einer Brigade eines anderen Korps zu verwechseln. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> befehlen, daß GM. Graf Gondrecourt und Oberst Graf Leiningen gleich auf ihre Posten abgehend gemacht werden (ohne Arrangement), dann daß die als Festungskommandanten designierten Generale nach Theresienstadt, Josefstadt und Königgrätz beordert werden. Das 30. Jägerbataillon <ref xml:id="fn_6_2_II_b">ist</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_6_2_II_b">Korrektur (?) aus <quote>und das Infanterieregiment Rossbach Nr. 40 sind</quote>.</note> in der nächsten Zeit nach Mähren vorzuschieben.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Baron Henikstein</rs>
                     </hi> hält unter den gegebenen Verhältnissen eine Zentralstellung der Armee in der Gegend von Olmütz für das zweckmäßigste; alle Entwürfe für ähnliche Kriegsfälle verlangen zwar die Aufstellung in Böhmen, dieselben sind aber auf eine bedeutende numerische Überlegenheit und auf eine Befestigung von Wien basiert, was beides – als nicht existierend – außer der Rechnung gehalten werden muß. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> weisen darauf hin, daß die sächsischen Truppen höchstwahrscheinlich sich anschließen und im Falle eines Angriffes der Preußen sich auf österreichisches Gebiet zurückziehen werden. Es sind daher für den kommandierenden General in Böhmen die nötigen Instruktionen auszuarbeiten und derselbe anzuweisen, für die Aufnahme der sächsischen Truppen wie auch für deren Verpflegung die nötigen Voreinleitungen zu treffen. Das erste Armeekorps selbst hat nur eine Bewegung gegen Sachsen auszuführen, <pb n="421" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s421.pdf"/>um dessen Truppen aufzunehmen, und kann dann gleich wieder nach Ermessen des Armeekommandanten näher an die Hauptarmee gezogen werden. Während der Abwesenheit des FZM. v. Benedek in Italien hat sich dessen Hauptquartier hier unter FML. Baron Henikstein zu konstituieren<note type="footnote" n="1">Benedek traf am <date when="1866-03-06">6. 3. 1866</date> in Wien ein und erklärte sich am <date when="1866-03-08">8. 3. 1866</date> bereit, das Oberkommando der Nord-Armee zu übernehmen; er reiste nach dieser Militärkonferenz nach Verona zurück, das er dann am <date when="1866-05-09">9. 5. 1866</date> wieder verließ, um den Oberbefehl über die Nord-Armee zu übernehmen; Henikstein wurde am <date when="1866-05-10">10. 5. 1866</date> definitiv zum Chef des Generalstabes bei der Nord-Armee ernannt; dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Allmayer-Beck</author>, Feldzug der österreichischen Nord-Armee 124, 126</bibl>; <bibl type="secondary">Filipuzzi, La campagna del 1866. Le operazioni terrestri Nr. 32</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <title>Generalstabswerk – Österreich</title> 1, 107 f.</bibl>; <bibl type="archival">HHSTA., Nachlaß Crenneville, Hofjournal</bibl> (Eintragungen v. 6. bis <date when="1866-03-14">14. 3. 1866</date>).</note>, alle erforderlichen Organe sind zu kommandieren, ohne sie zu ernennen. Der Generalstab hat alsogleich die nötigen Rekognoszierungen in Mähren und demonstrative auch in Böhmen zu bewirken. Oberst Gallina des Generalstabes wird zum Unterintendanten bei der Armee gegen Preußen bestimmt, statt seiner könnte Oberst Drechsler nach Ungarn kommandiert werden<ref xml:id="fn_6_2_II_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_6_2_II_c">Dazu vermerkte Henikstein bei der Einsichtnahme in das Protokoll, <quote>daß Oberst Gallina nach den neuesten Besprechungen eine andere Bestimmung erhalten dürfte</quote>.</note>. Die Festungsartilleriedirektoren sind zu ernennen, nach Theresienstadt, Josefstadt und Königgrätz werden je eine Festungsartilleriekompanie abgesendet. Die Kommandanten der Genieregimenter haben vorderhand in ihren Stabsstationen bei den Depots zu verbleiben. In Königgrätz ist ein Artilleriezeugsposten aufzustellen. Sobald die Armee mobil gemacht wird, werden Se. Majestät die Publizierung eines sehr strengen Preßgesetzes anbefehlen.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Vidi Franz Joseph.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>