<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="288">Sitzung 288</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-05-29"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z288.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1650</idno>
                  <idno type="KZ">1754</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-05-29"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 29. 5.), Bach (2. 6.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-05-29">1855-05-29</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-06-02">2. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_288_1">Anleihe der österreichisch-französischen Staatseisenbahngesellschaft</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18550529-P-0288" ana="a3-b4-z288">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z288.pdf">
               <title type="num">Nr. 288</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-05-29">29. Mai 1855</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 29. 5.), Bach (2. 6.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1754</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1855-05-29">29. Mai 1855</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_288_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Anleihe der österreichisch-französischen Staatseisenbahngesellschaft</head>
                  <p>Dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> ist vor wenigen Tagen zuerst mündlich, dann unterm heutigen Tage mittelst einer schriftlichen Eingabe von Sina &amp; Eskeles der Beschluß des Verwaltungsrates der privaten Staatseisenbahngesellschaft eröffnet worden, ein Anleihen von 82 Millionen Francs in Partialen à 275 Francs gegen Verzinsung <pb n="73" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s73.pdf"/>mit 15 Francs jährlich und seinerzeitige Rückzahlung (nach 90 Jahren) mit 500 Francs und unter Verpfändung der Erträgnisse der Gesellschaft insbesondere von der k. k. Regierung garantierten 5%igen im Subskriptionswege auf den vornehmsten Handelsplätzen Europas aufzubringen<note type="footnote" n="1">Der österreichische Staat hatte – veranlaßt durch seine finanzielle Notlage – einer französischen Eisenbahngesellschaft eine Reihe von Eisenbahnen verkauft (die Ratifikation erfolgte am <date when="1855-01-02">2. 1. 1855</date>). Damit wurde eine Reprivatisierung des österreichischen verstaatlichten Eisenbahnwesens in die Wege geleitet. Näheres über die Objekte, Hintergründe und Bedingungen des Verkaufs in MK. v. <date when="1854-10-11">11. 10. 1854</date>/IV, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b3-z247" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3/pdf/a3-b3-z247.pdf" target="MRP-1-3-03-0-18541011-P-0247.xml">ÖMR. III/3, Nr. 247</ref>
                        </bibl>; Literatur zit. <quote>ebd</quote>. Anm. 5 und 7; siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Heindl</author>, Einleitung ebd. XXII ff</bibl>.</note>. Die Subskription hat am 30. Mai zu beginnen und am 10. Juni zu schließen; in dem bezüglichen Programm heißt es auch, daß die Zinsen der hinauszugebenden Obligationen von der k. k. Regierung garantiert seien (mittels des der Gesellschaft garantierten 5%igen Ertrages).</p>
                  <p>Aufgefordert, sich zu äußern, wie sich die Gesellschaftsdirektion für ermächtigt habe halten können, eine solche Operation ohne vorläufige Genehmigung der k. k. Regierung zu unternehmen, beriefen sich die genannten Abgeordneten derselben auf die §§ 7 und 26 der Statuten der Gesellschaft. Dort heißt es: § 7, daß der Gesellschaftsfonds von 200 Millionen Francs durch Aktien oder Obligationen um die gleiche Summe erhöht werden kann und daß die Bestimmung, ob dieses auf ein Mal oder nach und nach zu geschehen habe, der Gesellschaft überlassen bleibt – und § 26 h, daß der Verwaltungsrat ermächtigt ist, ausnahmsweise (d. i. ohne Anfrage bei der Generalversammlung) zur Vollendung der Arbeiten oder für andere Bedürfnisse Anleihen bis zum Betrage von 100 Millionen Francs aufzunehmen.</p>
                  <p>Nach der Ansicht des Finanzministers beweisen jedoch diese Bestimmungen nicht für die Berechtigung der Gesellschaft zu dem gegenwärtigen Vorgange. Denn § 7 setzt voraus, daß das ursprüngliche Aktienkapital bereits eingezahlt sein muß, weil sonst nicht von dessen Erhöhung die Rede sein könnte. Nun sind aber von dem Gesellschaftskapital erst 60 Millionen eingezahlt worden, es kann also nicht behauptet werden, daß die Gesellschaft jetzt schon und für sich allein berechtigt war, ein Anleihen aufzunehmen. Der § 26 aber hat nur Bezug auf die Vollmacht des Verwaltungsrates gegenüber der Generalversammlung, in gewissen Fällen ohne deren Zustimmung ein Anleihen bis 100 Millionen Francs aufzunehmen, schließt also nicht die Ermächtigung des Verwaltungsrats in sich, Anleihen zu kontrahieren, welche die Generalversammlung selbst aufzunehmen statutenmäßig nicht ermächtigt ist. Es liegt ferner überhaupt in den durch die Konzessionsurkunde festgestellten Beziehungen der Staatsverwaltung zur Gesellschaft, daß letztere einen so wichtigen Schritt nicht ohne Genehmigung der ersteren unternehme. Denn nach § 16 der Konzessionsurkunde bleiben bis zur vollständigen Bezahlung des Kaufschillings die der Gesellschaft überlassenen Objekte dem Staate verpfändet; letzterer hat ferner das Recht vorbehalten, die Bahnen nach Verlauf von 30 Jahren einzulösen. Die Gesellschaft konnte daher mit Recht weder die Bahnerträgnisse usw. vor Einzahlung des ganzen dem Staat gebührenden Kauf- bezüglich Pachtschillingsbetrag ihren Gläubigern verpfänden, noch die ihr zugesicherte <pb n="74" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s74.pdf"/>Annuität auf 90 Jahre in die Verpfändung einbeziehen. Sowohl in dieser Hinsicht als auch mit Rücksicht auf den Umstand, daß die Emittierung eines neuen Spekulationspapiers nicht ohne Rückwirkung auf die Staatspapiere bleiben kann, hätte die Regierung Ursache, gegen das Vorhaben der Gesellschaft Einsprache zu tun. Wie indessen die Sache gegenwärtig steht, kann die in Paris bereits bekannt gemachte, am 30. d. M. beginnende Auflegung der Subskription zu dem Anleihen wenigstens dort nicht mehr rückgängig gemacht werden. Es geht demnach der Antrag des Finanzministers dahin:</p>
                  <p>1. für die Zukunft das Recht der Staatsverwaltung zu wahren, daß solche Operationen nicht ohne ihre Zustimmung unternommen werden, und</p>
                  <p>2. das Geschehene gegen das zu genehmigen, daß die Gesellschaft binnen Jahresfrist die Einzahlung des Aktien- bezüglich Ablösungskapitals auf die Höhe des Anleihens von 82 Millionen bringe, daß ferner die Stelle im Programm, welche der Garantie der Anleihenszinsen durch die k. k. Regierung erwähnt, gestrichen und daß das Anleihen nur in Paris, London und Amsterdam, mit Ausschluß Deutschlands und Österreichs, aufgelegt werde.</p>
                  <p>Bei der Abstimmung trat die Mehrheit der Konferenz dem Antrage ad 1) nur mit einiger Beschränkung bei. Sie war nämlich mit dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> der Ansicht, daß die Gesellschaft zur Aufnahme eines Anleihens überhaupt nur dann einer Genehmigung von Seite der Regierung bedürfe, wenn solche nach den Statuten oder nach den allgemeinen Gesetzen erforderlich ist. In den Statuten kommt hierwegen nichts vor. Dieselben ermächtigen vielmehr die Gesellschaft schon in vorhinein zur Aufnahme eines Anleihens bis 200 Millionen Francs und den Verwaltungsrat bis 100 Millionen, und diese Ermächtigung beruht auf der Erwägung, daß das ursprüngliche Aktienkapital von 200 Millionen zur Bezahlung des Kaufschillings an die Staatsverwaltung bestimmt ist, mithin zur Erfüllung der der Gesellschaft weiters für den Betrieb und Ausbau der Bahnen usw. obliegenden Verpflichtungen jedenfalls weitere und bedeutende Geldmittel beschafft werden müssen. Die vom Finanzminister vorausgesagte Bedingung, daß das Aktienkapital vollständig eingezahlt sein müsse, bevor zu einem Anleihen geschritten werden könne, ist in den Statuten nicht enthalten. Nach den allgemeinen Gesetzen endlich bedarf es zur Aufnahme eines Anleihens im allgemeinen keiner Regierungsbewilligung. Diese ist nur dann erforderlich, wenn die Obligationen auf Überbringer lauten sollen oder wenn die Tilgung mittelst Lotterie erfolgt. Insofern nun ersteres bei dem hier in Rede stehenden Anleihen unzweifelhaft der Fall ist, war auch die Mehrheit der Konferenz der Meinung, daß die Gesellschaft zur Aufnahme des Anleihens – wenigstens für die österreichischen Staaten – dieser Modalität wegen der Zustimmung der Regierung bedurft hätte.</p>
                  <p>Nur der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> teilte unbedingt die Ansicht des Finanzministers, teils weil schon nach den Statuten (§ 7 und 26) die Ermächtigung zur Aufnahme von Anleihen an die – itzt nicht eingetretene – Bedingung des „Bedarfes“ und „zur Vollendung der Arbeiten“ gebunden ist, teils weil die Regierung, indem sie einen gewissen reinen Ertrag der Gesellschaft garantierte, durch eine Kreditoperation, die so wesentlich auf diesen Ertrag zurückwirkt, unmittelbar betroffen wird, also doch das Recht haben muß, hierbei mit zu intervenieren.</p>
                  <p>
                     <pb n="75" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s75.pdf"/>Gegen die Anträge ad 2) wurde nichts erinnert. Da übrigens der besprochene Vorgang des Verwaltungsrats – wie der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> bemerkte – nicht hätte stattfinden können, wenn der für Gesellschaften dieser Art bestimmte lf. Kommissär bestellt gewesen wäre, so kam auch die Rede auf die hierwegen bisher stattgefundene Verhandlung. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> hatte, im Sinne des § 22 des Vereinsgesetzes<note type="footnote" n="2">Vereinsgesetz v. <date when="1852-11-26">26. 11. 1852</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 253/1852</bibl>.</note>, wornach das Ministerium des Inneren als alleinige Vereinsober­behörde eingesetzt ist, den lf. Kommissär in der Person des Ministerialrats Reich bereits ernannt. Dagegen hatte der Finanzminister mit Rücksicht auf die speziellen Interessen, welche bei dieser Gesellschaft zu vertreten sind, die Einflußnahme auf die Wahl des lf. Kommissärs beanspruchen zu müssen geglaubt. Hierdurch fand sich der Minister des Inneren veranlaßt, die Ernennung Reichs einstweilen zu sistieren und mit dem Finanzminister über die prinzipielle Frage in Verhandlung zu treten.</p>
                  <p>Nachdem nun der mittlerweile eingetretene Vorgang die Bestellung des landesfürstlichen Kommissärs als dringend erscheinen läßt, damit sich nicht etwas Ähnliches ereigne, so erklärte sich der Minister des Inneren bereit, mit einstweiliger Beiseitelassung der prinzipiellen Frage für diesen Fall auf den Vorschlag des Finanzministers sich über die Person des zu bestellenden lf. Kommissärs zu vereinbaren<note type="footnote" n="3">Siehe auch MK. v. <date when="1855-06-02">2. 6. 1855</date>/II.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1855-05-29">29. Mai 1855</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1855-06-03">3. Juni 1855</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>