<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>–<date when="1853-03-13">13. März 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="006a">Bestimmungen über die Ministerkonferenzen, Wien, o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="006a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18520427-P-0006.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18520427-P-0006.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1852"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b1-z6a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 1 14. April 1852–13. März 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <title level="a" type="desc" n="006a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18520427-P-0006.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18520427-P-0006.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1852"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted"/>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-01-0-00000000-P-0006a" ana="a3-b1-z6a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_z6a.pdf">
               <title type="num">Nr. 6a</title>
               <title type="descr">Bestimmungen über die Ministerkonferenzen, Wien, o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18520427-P-0006.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18520427-P-0006.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted"/>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
               <p>
                  <list type="listperson_prose">
                     <item ana="formatted"/>
                  </list>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <p ana="other">
			RS. im Sammelakt <quote>HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 77/1852</quote> (= Vortrag des Ministerrates über die allgemeinen und besonderen Wirkungskreise der Ministerien vom <date when="1852-01-09">9. Jänner 1852</date>); nach dieser RS. auch gedruckt bei <bibl type="secondary">
                     <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/2, 145 f.</bibl>; die RS. o. D. und o. U.</p>
               <p ana="other">
			Die Textgeschichte dieser Bestimmungen ist aus den Reichsratsakten, <quote>HHSTA.</quote>, rekonstruierbar. Im Sammelakt <quote>HHSTA., RR., GA. 159/1852</quote> (= Vortrag Kübecks zu den Vorschlägen des Ministerrates vom <date when="1852-02-29">29. Februar 1852</date>), befindet sich sowohl ein Exemplar einer RS., die mit jener in MRZ. 77/1852 völlig identisch ist, als auch der Entwurf nach dem Antrag des Reichsratspräsidenten hiefür. Damit ist Kübeck klar als Autor ausgewiesen.</p>
               <p ana="other">
Die <quote>Bestimmungen</quote> basieren auf einem früheren Gutachten Kübecks mit dem Titel: <quote>Stellung und Wirksamkeit des k. k. Ministerrates nach dem Antrag des Reichsratspräsidenten</quote>, die RS. im Sammelakt <quote>HHSTA., RR., GA. 159/1852</quote>, o. D.; das dazugehörige Konzept <quote>ebd.</quote>, GA. 10/1852, ist o. D. (der ganze Sammelakt datiert vom <date when="1852-01-10">10. Jänner 1852</date>), er trägt jedoch die Paraphe Kübecks. Es handelt sich dabei um den Gegenentwurf Kübecks gegen die Propositionen des Ministerrates vom <date when="1852-01-09">9. Jänner 1852</date>, der im Zuge der Ausarbeitung der allgemeinen und besonderen Wirkungskreise für die Ministerien auch ein Elaborat über den Bereich der Wirksamkeit des Gesamtministeriums verfaßt hatte (in <quote>HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 77/1852</quote>; gedruckt bei <bibl type="secondary">
                     <author>Walter</author>, Zentral­verwaltung 3/2, 143-145</bibl>), nach welchem der konstitutionelle Charakter des Ministerrates gewahrt bleiben sollte. Der Entwurf Kübecks jedoch, der von jenem, welchen das Ministerium überreicht hatte, und von jenem des vorläufigen Beratungskomitees des Reichsrates wesentlich abweicht, wies dem Ministerrat eine rein beratende Funktion zu. Es wurde dabei der Gesichtspunkt festgehalten, so sagte Kübeck klar, einerseits den Ministerrat in die heutige monarchische Gestaltung des Reiches
angemessen einzufügen, andererseits aber ihm diejenige Wirksamkeit zuzuweisen, welche die Vereinigung und Abkürzung der Geschäftsbehandlung zur
wesentlichen Kräftigung der Regierung Ew. Majestät zu fördern geeignet ist; siehe Vortrag Kübecks v. <date when="1852-02-29">29. 2. 1852</date>, <quote>HHSTA., RR., GA. 159/1852</quote>.</p>
               <p ana="other">
			Auf dieser Grundlage wurden dann von Kübeck mit einigen Änderungen die Bestimmungen über die Ministerkonferenz entworfen. Wie <bibl type="secondary">
                     <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 46</bibl>, feststellt, handelt es siell dabei um ein dem Aktenkomplex des Schwarzenbergschen Vortrages interpoliertes Dokument, vermutlich nach dem Tod des Ministerpräsidenten von Kübeck dem Konvolut beigefügt (siehe Einleitung Zu diesem Band). Der Wandel des Textes vom Gutachten (<quote>HHSTA., RR., GA. 10/1852</quote>) bis zur Endfassung der Bestimmungen spiegelt deutlich die vverfassungsrechtlichen Revisionsabsichten Kübecks wider: das Gutachten enthält noch die auch von Schwarzenberg verwendeten Begriffe Ministerrat und Ministerpräsident. Kübeck ersetzte sie in denl Entwurf der Bestimmungen (<quote>ebd., GA. 159/1852</quote>) für die Bestimmungen unter Beibehaltung des übrigen Textes zunächst durch die unverbindlichen Bezeichnungen Ministerberatung und leitender Präsident, vermutlich weil der Kaiser - zu dieser Zeit noch zwischen Kübeck und Schwarzenberg stehend - noch nicht entschlossen war, den Ministerrat als konstitutionelle Einrichtung vollständig zu liquidieren. Aber schon im Gutachten spricht Kübeck davon (§ 1), daß der Ministerrat die Natur und Eigenschaft einer Ministerkonferenz haben sollte. Konsequent änderte der Reichsratspräsident daher seine erste Fassung in diesem Sinn: statt Ministerberatung setzte er Ministerkonferenz; der Entwvurf <quote>ebd., GA. 159/1852</quote>, enthält diese Korrekturen; die Fassung in <quote>HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 77/1852</quote>, ist eine RS. mit Berücksichtigung dieser Änderung und bildet daher die letzte Stufe der Textgeschichte. Diese letzte Redaktion wurde höchstwahrscheinlich, wie bereits erwähnt, nach dem Tod Schwarzenbergs (<date when="1852-04-05">5. 4. 1852</date>), als der Umwandlung des Ministerrates in eine Ministerkonferenz nichts mehr im Wege stand, und unter dem Einfluß Metternichs, besonders im Hinblick auf die Benennung, vorgenommen (siehe Einleitung zu diesem Band XXXV f.).</p>
               <pb n="33" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s33.pdf"/>
               <p ana="other">
			Der folgende Abdruck erfolgt aufgrund der Fassung <quote>HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 77/1852</quote>, und weist jene Korrekturen nach, welche im Entwurf des Reichsrates (<quote>HHSTA., RR., GA. 159/1852</quote>) aufscheinen; die durchgehenden Korrekturen von <quote>Ministerberatung</quote> in <quote>Ministerkonferenz</quote> sind nicht eigens ausgewiesen.</p>
               <p ana="other">§1</p>
               <p ana="other">Die Minister haben sich unter der ordnenden Leitung ihres Präsidiums zum Behufe gemeinschaftlicher Beratungen zu versammeln, deren Gegenstände und Wirkungen in den nachfolgenden Bestimmungen näher bezeichnet werden. Se. Majestät behalten sich vor, für den Zweck der Ordnung dieser Beratungen einen leitenden Präsidenten zu bestimmen, welcher als Präsident der Ministerkonferenzen zu fungieren hat.</p>
               <p ana="other">§2</p>
               <p ana="other">Da den Ministern nach dem Inhalte der Ah. Kabinettsschreiben vom <date when="1851-08-20">20. August 1851</date> die Initiative in allen Angelegenheiten der Gesetzgebung und Verwaltung zukömmt, so sind alle Angelegenheiten der judiziellen und administrativen Gesetzgebung, insofern sie nicht bloße Verordnungen zum Behufe der Vollziehung betreffen, dann alle organischen Einrichtungen als Gegenstände der gemeinschaftlichen Ministerkonferenz anzusehen. Die Ergebnisse dieser Beratung sind stets der Ah. Schlußfassung vorbehalten. Es versteht sich von selbst, daß, wenn Se. Majestät Ministerkonferenzen über bestimmte Angelegenheiten besonders anzuordnen finden, solche einzutreten haben, und deren Resultate Sr. Majestät vorzulegen sind.</p>
               <p ana="other">§ 3</p>
               <p ana="other">Gegenstände der Verwaltung und Vollziehung gehören in den Bereich der Wirksamkeit und Verantwortung der einzelnen Minister. Es steht jedoch jedem einzelnen Minister das Recht zu, Angelegenheiten, worüber ein einzelner Minister den Rat seiner Kollegen einzuholen wünscht, oder welche in die Wirksamkeit zweier oder mehrerer Ministerien einschlagen, über welche in kürzestem Wege eine Verständigung, zumal, wenn vorausgegangene Rücksprache nicht dazu führen konnte, erwirkt werden will, in eine Ministerkonferenz zu bringen und in Verhandlung nehmen zu lassen. Wenn der beteiligte Minister in solchen Fällen sich mit den übrigen Stimmen der Ministerkonferenz nicht vereinigen zu können glaubt, so ist der Gegenstand der Ah. Schlußfassung zu unterziehen.</p>
               <p ana="other">§4</p>
               <p ana="other">Gesuche, Vorstellungen und Beschwerden, welche an das Gesamtministerium unmittelbar gerichtet werden, sind lediglich in das<ref xml:id="fn_3_1_6a_a"/>
                  <note type="variant" n="a" target="#fn_3_1_6a_a">
                     <quote>geheime</quote> gestrichen.</note> Kabinett Sr. Majestät abzugeben und nie unmittelbar zu bescheiden.</p>
               <pb n="34" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s34.pdf"/>
               <p ana="other">§ 5</p>
               <p ana="other">Der leitende Präsident hat dafür zu sorgen, daß solche statistische Daten, ferner solche Vorkommnisse und Erfolge in den äußeren Angelegenheiten, des Handelsverkehrs und der inneren Verwaltung, welche wegen ihrer Wichtigkeit geeignet sind, in den verschiedenen Zweigen der Ministerien beachtet und benützt zu werden, bei den Ministerkonferenzen mitgeteilt und besprochen werden.</p>
               <p ana="other">§ 6</p>
               <p ana="other">Dem Präsidenten der Ministerkonferenzen ist es überlassen, die Personalangelegenheiten der Ministerkonferenzkanzlei<ref xml:id="fn_3_1_6a_b"/>
                  <note type="variant" n="b" target="#fn_3_1_6a_b">Korrektur aus <quote>Ministerkanzlei</quote>.</note> inner den jedem Minister in seinem Zweige zustehenden Befugnissen zu leiten und zu besorgen.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>