<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">November 1862–<date when="1863-04-30">30. April 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="335">Sitzung 335</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1863-03-30"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b5-z335.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 5 November 1862–30. April 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1139</idno>
                  <idno type="KZ">1098</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1863-03-30"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Teildruck: 
                                    : REDLICH, Staats- und Reichsproblem 2, 328 f.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 31. 3.), Nádasdy, Schmerling, Forgách, Esterházy, Mažuranić; BdR. Erzherzog Rainer 6. 4.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1863-03-31">1863-03-31</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8753">
                     <surname>Forgách</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8121">
                     <surname>Esterházy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8688">
                     <surname>Mažuranić</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_335_1">Ah. Bestimmungen über die Behandlung der ungarischen Frage</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_5_335_2">Vorschlag für die Besetzung der Stelle des Judex Curiae nach Graf Apponyi</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-05-0-18630330-P-0335" ana="a5-b5-z335">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml#a5-b5_z335.pdf">
               <title type="num">Nr. 335</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1863-03-30">30. März 1863</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 31. 3.), Nádasdy, Schmerling, Forgách, Esterházy, Mažuranić; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 6. 4.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1139</idno>
                  <idno type="KZ">1098</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1863-03-30">30. März 1863</date> unter dem Ah. Vorsitze abgehaltenen Ministerkonferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_335_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Ah. Bestimmungen über die Behandlung der ungarischen Frage</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten zu eröffnen, Allerhöchstdieselben hätten die beiderseitigen Ansichten über die Behandlung der ungarischen Frage entgegengenommen<note type="footnote" n="1">Fortsetzung von <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18630323-P-0333.xml">MR. v. <date when="1863-03-23"/>23. 3. 1863</ref>.</note> und nach reifer Erwägung die früher gehegte Ansicht festgehalten, daß bei der gegenwärtigen Lage Österreichs im Innern, namentlich aber dem Auslande gegenüber, eine Veränderung in der Zusammensetzung des k. k. Ministeriums jetzt von Nachteil wäre. Zur Behebung der vorhandenen Differenzen haben Se. Majestät die Ah. Willensmeinung zu Papier gebracht, werden dieselbe der Ministerkonferenz vorlesen, und Allerhöchstdieselben erwarten von der pflichtschuldigen Treue und Hingebung aller Mitglieder des Ministeriums, daß sie diese Ah. Bestimmungen ohne Widerrede hinnehmen und gemäß derselben wirken werden, daher dieselben auch den heute nicht anwesenden Ministern durch Mitteilung dieses Konferenzprotokolles zur Richtschnur zu eröffnen sind<note type="footnote" n="2">Siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18630331-P-0337.xml#top_5_5_337_1">MR. II v. <date when="1863-03-31">31. 3. 1863</date>/I</ref>.</note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="333" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s333.pdf"/>„Sämtliche Programme zur Lösung der ungarischen Frage werden zurückgezogen.</p>
                  <p>Sobald es sich darum handeln wird, den ungarischen oder kroatischen Landtag einzuberufen, wird die gegenüber demselben zu beobachtende Haltung sowohl als Inhalt und Form der königlichen Propositionen in der Konferenz zu beraten und Meiner Genehmigung zu unterlegen sein.</p>
                  <p>Da das Oktoberdiplom und die Februarverfassung in den östlichen Ländern der Monarchie volle Geltung haben, so haben die ungarischen, siebenbürgischen und kroatischen Räte der Krone sowohl durch ihre persönliche Amtstätigkeit als durch die ihnen untergeordneten Organe auf die Durchführung der obigen Grundsätze zu wirken.</p>
                  <p>Graf Apponyi wird seiner Stelle enthoben und gleich ersetzt.</p>
                  <p>In Siebenbürgen wird der Landtag einzuberufen sein. Das provisorische Gesetz über Zusammensetzung und Wahlordnung desselben ist in der Konferenz einer ruhigen und genauen Prüfung zu unterziehen.</p>
                  <p>Die Frage der Union ist nicht unter die Propositionen aufzunehmen, auch ist Mir ein Antrag des Landtages über diese Frage weder in der einen noch in der anderen Richtung zur Sanktion vorzulegen.</p>
                  <p>Es ist mit Strenge darüber zu wachen, daß sämtliche Beamte nicht durch unberufenes Aufstellen von Programmen und willkürliches Verfolgen selbstgeschaffener politischer Systeme die Lösung der schwebenden Fragen erschweren und Zweifel über die Absichten der Regierung erwecken.</p>
                  <p>Die offizielle und offiziöse Presse dies- und jenseits der Leitha hat nur im Sinne der oben angedeuteten allgemeinen Grundsätze zu wirken und eine günstigere Stimmung allmählich vorzubereiten.</p>
                  <p>Gegenseitige Anfeindungen dieser Organe sind durchaus nicht zu dulden. Die nichtinfluenzierte Presse ist mit den gesetzlichen Mitteln in demselben Geiste in den Schranken der Mäßigung zu erhalten.“</p>
                  <p>Nach Verlesung dieser Ah. Bestimmungen geruhten Se. k. k. apost. Majestät die Punkte, welche die Presse betreffen, noch besonders zur genauesten Richtschnur zu empfehlen, damit dem Erscheinen der aufregenden Artikel beiderseits ein Ende gemacht werde.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_5_335_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Vorschlag für die Besetzung der Stelle des Judex Curiae nach Graf Apponyi</head>
                  <p>Gemäß Ah. Aufforderung referierte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler</rs>
                     </hi> über die Bestellung eines Judex Curiae in Folge der nach Graf Georg Apponyi eintretenden Erledigung – eine Wiederbesetzung, welche deswegen dringend erscheine, weil eine längere Sedisvakanz zu falschen Auslegungen der Ah. Absichten ausgebeutet werden dürfte. Die Wahl für den hohen Posten eines Judex Curiae sei überhaupt schwierig, weil nur wenige Würdenträger ihrer amtlichen Stellung und ihrer Familie nach hiebei in Betracht kommen können, noch schwieriger aber im gegenwärtigen Augenblicke, weil von den wenigen Berufenen ein Teil die vorzuzeichnenden politischen Grundsätze sich nicht wird eigen machen wollen. Nach reifster Erwägung glaube Graf Forgách Sr. Majestät den Obergespan in Sáros, Grafen Georg Andrássy, au. vorschlagen zu sollen, der durch seine notorische Anhänglichkeit an die Ah. Dynastie und als offener Gegner der 1848er Gesetze einerseits, sowie durch seine Antezedentien <pb n="334" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s334.pdf"/>und seine dermalige hohe Stellung eines Baro Regni, endlich durch den Glanz seines Namens und großen Vermögens vor Allen berufen scheint, den Platz eines Judex Curiae in einer den Absichten Sr. k. k. apost. Majestät entsprechenden, völlig würdigen Weise auszufüllen.</p>
                  <p>Im Laufe der über diesen Antrag gepflogenen längeren Beratung äußerte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Nádasdy</rs>
                     </hi>, es dringe sich ihm das Bedenken auf, daß es überhaupt nicht anzuraten<ref xml:id="fn_5_5_335_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_5_335_b">Korrektur Nádasdys aus <quote>opportun</quote>.</note> wäre, jetzt in Ermangelung eines Palatins zur Ernennung des Judex Curiae zu schreiten, da ein solcher Würdenträger sich vielleicht in einem kritischen Moment beikommen lassen könnte, ohne Ah. Auftrag, bloß gestützt auf den Artikel 3 des Gesetzes von 1608 ante coronationem<ref xml:id="fn_5_5_335_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_5_335_c">Dem Originalprotokoll liegt eine Abschrift dieses Gesetzartikels bei.</note>, eigenmächtig einen Landtag zur Vornahme der Palatinswahl einzuberufen und dadurch große Verlegenheiten herbeizuführen<note type="footnote" n="3">
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Timon</author>, Ungarische Verfassungs- und Rechtsgeschichte 624</bibl>.</note>. Weiters erhob dieser Minister gegen Graf Andrássy speziell das Bedenken, daß er kein Jurist vom Fach sei und daß es ihm daher nicht möglich sein werde, die königliche Kurie mit ihren vielen (36) <ref xml:id="fn_5_5_335_d">wieder glücklich gewählten</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_5_335_d">Einfügung d–d Nádasdys.</note> Räten zu präsidieren, noch weniger aber die dringend gewordenen Verbesserungen im ungarischen Justizwesen vorzubereiten und durchzuführen. Für diese Art Geschäfte wäre der Personal<note type="footnote" n="4">Einer der drei Oberrichter der königlichen Gerichtstafel; zur Entstehung dieses Amtes siehe <quote>ebd. 677 ff.</quote>
                     </note>, v. Melczer, ganz vorzüglich geeignet, und es würde nur darauf ankommen, sich vorläufig darüber zu vergewissern, daß er nach den Grundsätzen der Regierung mit Entschiedenheit wirken werde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> fände den Grafen Andrássy, abgesehen von dessen minderer juridischen Befähigung, am geeignetsten und verspräche sich von demselben auch ein energisches Vorgehen, zumal er sich als Obergespan in den Komitatsversammlungen mit seltener Entschiedenheit benommen hat und die Wahlen von Kossuth etc. kassieren ließ. Allein nach früheren Äußerungen des Grafen müsse der Staatsminister sehr bezweifeln, daß derselbe sich überhaupt wird entschließen können, unter den gegenwärtigen Verhältnissen einen Posten mit so verantwortlicher Stellung zu übernehmen. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Esterházy</rs>
                     </hi> spricht sich entschieden für die Wahl des Grafen Andrássy aus, zumal dieselbe den Gegensatz zu dem bisherigen System am klarsten ausspricht. Er werde die Unpopularität, die den Nachfolger des Grafen Apponyi unvermeidlich treffen wird, am besten ertragen. Wird er – wahrscheinich nach seinem eigenen Wunsch – in einigen Monaten des Dienstes enthoben, so dürften Se. Majestät in der Lage sein, bei der Wahl des Nachfolgers vorzugsweise die juridische Befähigung in Betracht zu ziehen. Dem Personal v. Melczer dürfte der politische Mut zur entsprechenden Führung, ja selbst vielleicht zur bloßen Übernahme des fraglichen Postens fehlen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler</rs>
                     </hi> glaubt, daß die eigenmächtige Einberufung eines ungarischen Landtages jetzt wohl von keinem durch Se. Majestät Ah. zu ernennenden Judex Curiae, und am wenigsten vom Grafen Andrássy zu besorgen sein dürfte. Der Abgang einer allseitigen juridischen Vorbildung dürfte gegen den Obgenannten <pb n="335" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5-pdf.xml%23a5-b5_einzelseiten/a5-b5_s335.pdf"/>kein wesentliches Hindernis sein, nachdem er jedenfalls einige juridische Kenntnisse besitzt und gerade nach seiner bisherigen Tätigkeit mit Nutzen zur dringend gewordenen Verbesserung des Handelsrechts wirken könnte. Seine Fähigkeit zur Führung des Präsidiums habe Graf Andrássy vielfältig bei Eisenbahn- und Montanvereinen, dann bei der ungarischen Waldburgerschaft<note type="footnote" n="5">Der im 18. Jahrhundert gegründete <quote>Oberungarische Waldburgerschafts-Verein</quote> in der Zipser Stadt Igló/Neudorf war eine Vereinigung aller privaten Grubengewerken mit dem Zweck der Förderung des Bergbaus; Andrássy war Vorsteher, <bibl type="secondary">
                           <title>Hof- und Staatshandbuch</title> 1856, 325</bibl>. Andrássy war auch Präsident der Theiss-Eisenbahn-Gesellschaft.</note> bewährt; auch werde er ja durch fähige Vizepräsidenten unterstützt werden. Auf die übrigen Persönlichkeiten, welche in Frage kommen könnten, übergehend, bemerkte der ungarische Hofkanzler, daß dem Baron Prónay sein akatholischer Glauben allein schon im Wege stehe, v. Lipovnicky sehr gealtert sei, v. Török der politischen Aufgabe kaum gewachsen wäre und der Personal Melczer sich mit Ostentation von der Politik fernhalte, so daß er kaum geneigt sein würde, sich in den Vordergrund auf einen so schwierigen Posten stellen zu lassen<note type="footnote" n="6">Die Mitglieder der königlichen Kurie Pronay und Török waren bereits im Jänner 1862 genannt worden, als die Ablösung Apponyis erstmals im Ministerrat diskutiert wurde, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620127-P-0190.xml#top_5_3_190_2">MR. v. <date when="1862-01-27">27. 1. 1862</date>/II</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b3-z190" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3/pdf/a5-b3-z190.pdf" target="MRP-1-5-03-0-18620127-P-0190.xml">ÖMR. V/3, Nr. 190</ref>
                        </bibl>. Stephan Lipovnicky v. Lipovnok, Abt des Benediktinerklosters und Mitglied des Metropolitankapitels in Esztergom, war einer der Richter aus geistlichem Stand der königlichen Kurie.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatisch-slawonischer Hofkanzler</rs>
                     </hi> glaubte, auf eine Würdigung der genannten, ihm nicht näher bekannten Personen nicht eingehen zu sollen, hielt es jedoch für wünschenswert, daß Graf Apponyis Nachfolger ein tüchtiger Jurist sei<note type="footnote" n="7">Fortsetzung <ref type="protocol-link" target="toc.html?collection=editions#myTable=f18620331" ana="prot2 top2">MR. II v. <date when="1862-03-31">31. 3. 1862</date>/II</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1863-03-31">31. März 1863</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1863-04-05">5. April 1863</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1863-04-06">6. April 1863</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>