<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="6">Band 6</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1863–<date when="1863-10-12">12. Oktober 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0001">Vorwort </title>
            <author ref="#editor_Rumpler">
               <persName>Helmut Rumpler </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Rumpler">
                        <persName>Helmut Rumpler </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 6 Mai 1863–12. Oktober 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Wissenschaftlicher Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: 
                                Helmut Rumpler .
                                </span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-06-0-00000000-vorwort">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml#a5-b6_vorwort.pdf">
               <title type="descr">Vorwort</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Das Jahr 1863, das durch die im vorliegenden Band edierten Protokolle dokumentiert wird (4. Mai bis 12. Oktober), war ein Epochenjahr der europäischen und österreichischen Geschichte. Fast alle Elemente des tiefgreifenden außen-und innenpolitischen Umsturzes von 1866 stehen bereits sichtbar am politischen Horizont. Die Beratungen der Minister sind dementsprechend geprägt von der verhaltenen Spannung einer entscheidungsträchtigen und zugleich relativ ausweglosen Situation. Nur aus der Sicht der späteren Ereignisse steht allerdings der Frankfurter Fürstentag (17. August bis 1. September) mit dem Versuch zur Erhaltung des Deutschen Bundes im Mittelpunkt der Ereignisse. Deutlicher als eine zu sehr auf den preußisch-österreichischen Gegensatz hin fixierte Geschichtsschreibung zeigen die Beratungen des österreichischen Ministeriums die europäische Dimension des letzten Ringens um die politische Gestaltung der europäischen Mitte, deren Auflösung seit dem Krimkrieg Rußland, Preußen und das Napoleonische Frankreich betrieben. Für die österreichische Status-quo-Politik, wie sie der Metternich-Schüler Rechberg vertrat, gab es da kaum eine Erfolgschance. </p>
               <p>Mehr als jede andere Detailfrage bildete für Österreich zunächst der polnische Aufstand im russischen Kongreßpolen den Angelpunkt aller Überlegungen, weil von dorther die neuerliche Gefahr eines europäischen Krieges nach dem Muster von 1854 drohte. Wieder mußte sich Österreich zwischen den Westmächten und dem mit Preußen verbündeten Rußland entscheiden. Für Österreichs Anschluß an die Westmächte, aber auch für einen Verzicht auf Galizien und Venetien hatte Napoleon III. Kompensationen in Deutschland und im Orient angeboten. Allerdings drohte er auch mit der Unterstützung der Revolution in Galizien, Ungarn, Siebenbürgen, den südslawischen und italienischen Ländern. Das außen- und innenpolitisch naheliegende Bündnis mit den Westmächten hätte Österreich allerdings nicht nur in Konflikt mit Rußland und Preußen gebracht, sondern ganz Deutschland in Unruhe versetzt, hätte letzteres vor allem in die Arme Preußens als wahrer Schutzmacht gegen die Napoleonischen Rheinaspirationen getrieben. Aber auch der umgekehrte Weg eines Bündnisses Österreichs mit Rußland und Preußen gegen die polnische Revolution war schwer gangbar. Denn auch Preußen verlangte seinen Preis in der deutschen Politik, wo es erfolgreich an der Festigung des Zollvereins und an der wirtschaftspolitischen Ausschließung Österreichs arbeitete. Um nicht auch an dieser Front kampflos zu unterliegen und um eine Stütze für die als einzig möglich erachtete europäische Neutralitätspolitik zu gewinnen, schlug Schmerling eine Initiative in der deutschen Bundespolitik vor. Der nicht unproblematische Weg in das Experiment des Frankfurter Fürstentages war damit eröffnet. Daß man seitens der Wiener Politik auch diesen Weg nur halben Herzens ging, lag weniger an der Gegensätzlichkeit der außenpolitischen Programme Rechbergs und Schmerlings im Hinblick auf Ausgleich oder Kampf mit Preußen. Gerade der konservative Außenminister scheint genau gewußt zu haben, worin Österreichs Chance gelegen wäre, wenn er im Ministerrat vom <date when="1863-05-19">19. Mai 1863</date> sagte: „Wir brauchen den Frieden zu unserer inneren Entwicklung, wir wollen ihn daher erhalten sehen.“ </p>
               <p>Aber gerade auf dem Gebiet der inneren Reformen, auf die Rechberg damit anspielte, waren die Initiativen, vor allem aber die Erfolge eher dürftig. Zwar wurde die Stellung des Reichsrates im Budgetverfahren gestärkt. Aber die begonnenen Diskussionen um die Liberalisierung des Kreditrechtes und die Reform des Strafprozesses blieben ergebnislos. Die große Steuerreform Pleners, und damit die Konsolidierung des Staatshaushaltes, scheiterte am Widerstand des Reichsrates. </p>
               <p>Mehr als es in der bestehenden Literatur Beachtung gefunden hat, erweist sich das Jahr 1863 aus der Sicht der zentralen Quelle der Ministerratsprotokolle als großes Entscheidungsjahr: Von der europäischen Revisionspolitik Frankreichs und Preußens bedroht, innen- und wirtschaftspolitisch damit an der Fortführung der begonnenen Reformen gehindert, befand sich Österreich auf allen Linien in der Defensive, fast ohne Chancen auf irgendeinen Ausweg. 
Wie schon bei früheren Bänden hat sich auch bei der Edition der Protokolle des Jahres 1863 die Kooperation zweier Bearbeiter bewährt. Den Herren Dr. Thomas Kletečka und Dr. Klaus Koch ist für das Gelingen eines keineswegs problemlosen Experimentes seitens der Herausgeber zu danken. Den traditionellen Part der Begut­achtung durch das ungarische Komitee hat diesmal Dr. Vilmos Heiszler übernommen. Zu „grund­sätzlichen Gegenbemerkungen“ war kein Anlaß. Für Verbesserungen insbesondere ungarischer Schreibformen danken die österreichischen Bearbeiter und Herausgeber dem ungarischen Kollegen sehr herzlich. </p>
               <p>Den Institutionen, die wie bisher das Unternehmen Ministerratsprotokolle materiell unterstützen, ist auch für die Drucklegung des vorliegenden Bandes zu danken dem Bundes­ministerium für Wissenschaft und Forschung, dem Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung und dem Hochschuljubiläumsfonds der Stadt Wien. </p>
               <p>Klagenfurt, im Mai 1989</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>