<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Februar 1861–<date when="1861-04-30">30. April 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="042">Sitzung 42</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1861-04-02"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b1-z42.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 1 Februar 1861–30. April 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1977">1977</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">816</idno>
                  <idno type="KZ">1139</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1861-04-02"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet (RS. Klaps); VS. Kaiser; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 3. 4.), Rechberg, Mecséry, Vay, Schmerling, Szécsen 4. 4., Szőgyény; BdR. Erzherzog Rainer 11. 4.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
                  <note>RS. Klaps</note>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1861-04-03">1861-04-03</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8679">
                     <surname>Vay</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8078">
                     <surname>Szécsen</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1861-04-04">4. 4.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8411">
                     <surname>Szőgyény</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_1_42_1">Wiedereinführung der alten ungarischen Justizgesetze</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-01-0-18610402-P-0042" ana="a5-b1-z42">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1-pdf.xml#a5-b1_z42.pdf">
               <title type="num">Nr. 42</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1861-04-02">2. April 1861</date> — Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet (<choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice> Klaps); <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Kaiser; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 3. 4.), Rechberg, Mecséry, Vay, Schmerling, Szécsen 4. 4., Szőgyény; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 11. 4.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">816</idno>
                  <idno type="KZ">1139</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll II des zu Wien am <date when="1861-04-02">2. April 1861</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_1_42_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Wiedereinführung der alten ungarischen Justizgesetze</head>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten den Ah. Wunsch auszusprechen, bei der heutigen Konferenz eine Einigung der divergierenden Ansichten über die Anträge des Judex Curiae erzielt zu sehen, und es wurden sofort die von Sr. kaiserlichen Hoheit dem durchlauchtigsten Herrn Erzherzoge Rainer verfaßten Entwürfe diesfälliger Ah. Erlässe vorgelesen<note type="footnote" n="1">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610321-P-0034.xml">MR. II v. <date when="1861-03-21"/>21. 3.1861</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610322-P-0035.xml">MR. v. <date when="1861-03-22"/>22. 3. 1861</ref>.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">zweite ungarische Hofkanzler v. Szőgyény</rs>
                     </hi> äußerte, er kenne nicht die Motive, welche bei dem Entwurfe dieser Erlässe zum Grunde liegen, allein er halte sich verpflichtet, Sr. Majestät gewichtige Bedenken gegen einige darin enthaltene Bestimmungen au. gegenwärtig zu halten. Die vom Grafen Apponyi beantragte Wiedereinführung der ungarischen Justizgesetze ist eine Maßregel, die dermal bloß vom Standpunkte der Opportunität beurteilt werden kann. Sie involviert keine höhere politische Frage, denn sie tut dem Diplom vom 20. Oktober keinen Abbruch und ist keine eigentliche Oktroyierung, nachdem nur die alten Gesetze wiederaufleben. Andererseits streiten aber für die Wiedereinführung wichtige Opportunitätsrücksichten. Nur auf diesem Wege kann in Ungarn der gegenwärtigen Rechts- und Straflosigkeit, der Unsicherheit bei allen Geschäften, namentlich auch bei Verfassung von Testamenten, ja selbst bei Ausstellung von Vollmachten, ein Ende gemacht werden. Durch die Aufrechthaltung der bisherigen Gesetze bis zum Zustandekommen eines von Sr. Majestät sanktionierten Landtagsgesetzes wird die bestehende Konfusion sich möglicherweise noch bedeutend verlängern. Was nützen Gerichtshöfe, wenn man ihnen die Gesetze nicht gibt, nach denen sie allein sprechen können? Es ist auch mit Gewißheit vorauszusehen, daß die Komitatsgerichte in Zivil- und Strafsachen sich nur nach den alten Gesetzen werden benehmen wollen, und selbst die Septemviraltafel dürfte am Ende, bei dem redlichsten Willen zu gehorchen, dem Andrange nicht zu widerstehen vermögen. Der im Entwurfe enthaltene Ah. Befehl würde daher im öffentlichen Interesse nichts nützen und, weil nicht befolgt, dem Ansehen der Krone selbst nachteilig sein. Mit der neuerdings eingeschärften Aufrechthaltung der bestehenden Gesetze steht aber die einseitige Restitution der alten Strafgesetze in Absicht auf Hochverrat im schneidenden Gegensatze, und, da jedermann den Zweck dieser ausnahmsweisen Restitution erkennen würde, kann sie nur den unangenehmsten Eindruck hervorbringen, so wie die königliche Tafel dadurch in die peinliche Lage versetzt würde, das ungarische Recht bloß in odiosis handhaben <pb n="247" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1-pdf.xml%23a5-b1_einzelseiten/a5-b1_s247.pdf"/>zu dürfen. Hofkanzler v. Szőgyény müsse sich daher wiederholt für die Ah. Genehmigung der Anträge des Judex Curiae erklären.</p>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">erste ungarische Hofkanzler und Minister Graf Szécsen</rs>
                     </hi> erklärt hatten, die Bedenken des zweiten Kanzlers vollkommen zu teilen und auch ihrerseits die Anträge des Grafen Apponyi neuerdings unterstützen zu müssen, geruhten Se. k. k. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">apost. Majestät</rs>
                     </hi> die Ah. Absicht auszusprechen, aus den Ah. Erlässen die neuerliche Hinweisung auf die bestehenden Gesetze und die teilweise Restitution der alten Strafgesetze wegzulassen. Allein es bleibe doch noch immer eine wesentliche Differenz zwischen dem Ah. Beschlusse und dem Antrage des Grafen Apponyi übrig, daß ihm nämlich die schon jetzt ausgesprochene Ah. Ermächtigung zur eventuellen Oktroyierung der alten Gesetzgebung nach Maßgabe der Wendung, welche die landtäglichen Verhandlungen nehmen, Allerhöchstenorts nicht zuerkannt werde. Se. Majestät können die Notwendigkeit, jetzt schon diese Ermächtigung zu erteilen, um so weniger einsehen, als Aussichten vorhanden sind, daß der Landtag die Proposition der Herstellung der alten Gesetze in Bausch und Bogen ohne Diskussion annehmen werde und Paul Nyary einen Antrag in diesem Sinne einbringen will.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> findet keinen Grund, heute schon eine so weitgehende Ermächtigung zu erteilen. Die Sache wäre vielmehr erst eintretenden Falles in Erwägung zu ziehen, und es könnte ja bei besonderer Dringlichkeit die Ah. Ermächtigung selbst auf telegraphischem Wege eingeholt werden. Übrigens müsse er bekennen, daß, selbst wenn der Landtag eine schiefe Richtung verfolgt, die Regierung Gründe haben dürfte, mit der fraglichen Oktroyierung zurückzuhalten. Denn einmal ist ja der Landtag selbst im Unrecht, wenn er durch Winkelzüge die Herstellung eines geordneten Rechtszustandes verzögert, und ladet dadurch den öffentlichen Tadel auf sich; dann ist es auch zu bezweifeln, ob ein Landtag von schlechter Tendenz sich diese Oktroyierungsmaßregel wird gefallen lassen wollen. Wird dann mehr Willfährigkeit zum Gehorsam gegen königliche Anordnungen vorhanden sein als bisher? Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> teilte diese Ansichten. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Szécsen</rs>
                     </hi> äußerte, er sei überzeugt, daß Graf Apponyi von der erhaltenen Ah. Ermächtigung nur im letzten Augenblicke und im Interesse der Krone Gebrauch machen würde. Dies wäre z. B. der Fall, wenn ein Deputierter sich auf gefährliche Weise in hochverräterischer Art geriert. Sobald die alten Gesetze wiederhergestellt werden, kann er vor Gericht gezogen werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> glaubt, hierbei in Zweifel ziehen zu sollen, ob die alten Gesetze in solchen Fällen auch strenge werden gehandhabt werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> erklärte, nicht zu begreifen, warum Graf Apponyi auf die vorläufige Erteilung der in Rede stehenden Ermächtigung einen so großen Wert legt, da er sie ja im eintretenden Falle wird erwirken können. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Szécsen</rs>
                     </hi> versichert, daß er sich bereits sehr bemüht habe, den Grafen Apponyi dahin zu bringen, daß er auf diese Ermächtigung verzichte. Es sei ihm aber nicht gelungen, da der Judex Curiae darin einen Beweis des Ah. Vertrauens erblickt, ohne den er seinen Posten nicht ausfüllen könne. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Baron Vay</rs>
                     </hi> bemerkte, Graf Apponyi sei in der Überzeugung von Wien fortgegangen, daß er diese Ah. Ermächtigung erhält, und habe sich selbst darüber in Pest bereits offiziell ausgesprochen. Geht seine Erwartung <pb n="248" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1-pdf.xml%23a5-b1_einzelseiten/a5-b1_s248.pdf"/>nicht in Erfüllung, so ist sehr zu besorgen, daß er aus dem Amte tritt, was in diesem Augenblicke, wo er den Mittelpunkt der loyalen politischen Tätigkeit in Pest bildet und da es nicht nur an einem entsprechenden Ersatz fehlt, sondern auf seine Resignation noch andere folgen dürften, sehr zu bedauern wäre.</p>
                  <p>Se. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> geruhten, den Minister Graf Szécsen aufzufordern, daß er den Grafen Apponyi durch Darlegung der vorhandenen Gründe bestimme, von dem Anspruche auf die in Rede stehende Ermächtigung abzustehen. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Szécsen</rs>
                     </hi> wird diesen Versuch machen, erklärt jedoch, im Falle des Mißlingens die Verantwortlichkeit für die Folgen nicht übernehmen zu können<note type="footnote" n="2">Mit dem beim MRProt. II v. <date when="1861-03-21">21. 3. 1861</date>, Anm. 3, zit. Handschreiben wurde u. a. die Wiedereinführung der früher bestandenen Gerichte und Gerichtsbarkeiten verfügt; zu diesem Ministerrat siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 2, 36ff.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1861-04-03">3. April 1861</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1861-04-10">10. April 1861</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1861-04-11">11. April 1861</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>