<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1866-04-08">8. April 1866</date>–<date when="1867-02-06">6. Februar 1867</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="074">Sitzung 74</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1866-05-14"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b2-z74.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 2 8. April 1866–6. Februar 1867</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1973">1973</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">74</idno>
                  <idno type="KZ">1496</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1866-05-14"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Teildruck: 
    : Filipuzzi, La campagna del 1866. Le operazioni terrestri Nr. 38.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Meyer; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Belcredi 14. 5.), Mensdorff, Wüllerstorf (der laut Anwesenheitsliste bei dieser Sitzung nicht anwesend war), Larisch; außerdem anw. Franck und Frantzl.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9263">
                     <surname>Meyer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9078">
                     <surname>Belcredi</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1866-05-14">1866-05-14</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7788">
                     <surname>Mensdorff</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol" ana="partially-absent">
                  <persName ref="#mpr8784">
                     <surname>Wüllerstorf</surname>
                  </persName>
                  <note>nicht durchgehend anwesend (der laut Anwesenheitsliste bei dieser Sitzung nicht anwesend war)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9176">
                     <surname>Larisch</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8941">
                     <surname>Franck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Frantzl</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_2_74_1">Unterstützung des Königs von Neapel mit Geld zur Organisierung eines Aufstandes</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-02-0-18660514-P-0074" ana="a6-b2-z74">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml#a6-b2_z74.pdf">
               <title type="num">Nr. 74</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1866-05-14">14. Mai 1866</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Meyer; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Belcredi 14. 5.), Mensdorff, Wüllerstorf (der laut Anwesenheitsliste bei dieser Sitzung nicht anwesend war), Larisch; außerdem <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Franck und Frantzl.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">74</idno>
                  <idno type="KZ">1496</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1866-05-14">14. Mai 1866</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_2_74_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Unterstützung des Königs von Neapel mit Geld zur Organisierung eines Aufstandes</head>
                  <p>Unterstützung des Königs von Neapel mit Geld behufs Organisierung eines Aufstandes.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten die Eröffnung zu machen, daß der König von Neapel in der Person seines Adjutanten, des Majors Frantzl, einen Abgeordneten hieher geschickt habe, um dessen Absicht kundzugeben, für den Fall eines Kriegsausbruches zwischen Österreich und Italien einen Aufstand sowohl in Sizilien als im Neapolitanischen hervorzurufen. Um einem solchen einen festen Halt zu geben, wäre die Organisierung einer regulären Truppe von 4000 bis 5000 Mann notwendig, deren Rekrutierung teils auf österreichischem Gebiete, teils im Lande und teils in Albanien vorgenommen werden könnte. Hiezu aber bedürfe der König Geld, das er nicht besitze und daher durch seinen Abgesandten mit der Anfrage sich hieher wende, ob ihm nicht eine angemessene Summe zur Verfügung gestellt werden wollte.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Major Frantzl</rs>
                     </hi>, welcher in das Sitzungszimmer hereinberufen wurde, gab über von Sr. Majestät an ihn gestellte Fragen, in welcher Weise man mit der Organisierung eines Aufstandes vorzugehen gedenke, im wesentlichen folgende Aufschlüsse: Um dem Aufstande einen festen Halt zu geben, wäre das Auftreten eines militärisch organisierten Korps unumgänglich notwendig. Für ein solches seien von den Offizieren der ehemaligen Schweizerregimenter, von den Offizieren der früheren inländischen Armee, von denen nur ungefähr 2/16 in der piemontesischen Armee dienen, dann von albanischen Bischöfen Anerbietungen gemacht worden, und es lasse sich das rasche Zustandekommen desselben nicht bezweifeln, wenn dem Könige die erforderlichen Geldmittel zur Verfügung gestellt werden. Trotz der Flotte werde es nicht schwer sein, die betreffenden Leute von der albanischen Küste nach dem italienischen Meeresufer zu bringen; andere Mannschaft könnte über Rom über die neapolitanische Grenze gebracht werden. Der Plan gehe dahin, den Aufstand zuerst in Sizilien losbrechen zu lassen, ihn von dort nach Kalabrien fortzupflanzen, während er sodann gleichzeitig in den Abruzzen loszubrechen hätte. Auf die Anfrage Sr. Majestät, auf welche Art das verlangte Geld in die Hände des Königs befördert werden könnte, ohne daß von einer solchen Geldsendung etwas verlautbare, wurde von <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Major Frantzl</rs>
                     </hi> der Banquier Torlonia in Rom bezeichnet, dessen Vertrauenswürdigkeit außer Zweifel stehe. Die anwesenden Herren Minister <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Mensdorff</rs>
                     </hi>, <pb n="97" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s97.pdf"/>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Belcredi</rs>
                     </hi>, <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Larisch</rs>
                     </hi> und <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Ritter v. Franck</rs>
                     </hi> fanden sich nicht veranlaßt, sich gegen die Bewilligung einer Summe Geldes zu dem angegebenen Zwecke auszusprechen, wiesen aber übereinstimmend darauf hin, daß die Organisierung eines solchen Korps auf österreichischem Gebiete leicht zu Verwicklungen mit Frankreich führen könnte und daher nicht zu gestatten wäre. Ebenso waren alle Anwesenden darüber einig, daß die Sache mit der größten Vorsicht angegriffen werden müsse, daß ein vorzeitiges Losbrechen um jeden Preis verhindert werden müsse und daß das Signal zum Aufstande erst dann gegeben werde, wenn der Krieg zwischen Österreich und Fremditalien ausgebrochen sei. Für diesen Zeitpunkt wäre auch die Verwendung des Geldes aufzusparen. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Major Frantzl</rs>
                     </hi> versicherte, daß der König nur so handeln werde, wie man es hier für gut finde, und namentlich erst dann das Zeichen zum Losbruche geben werde, wenn es von hier aus angeordnet wird.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten sich hierauf dahin auszusprechen, daß 1 Million Francs dem Könige von Neapel zu dem besprochenen Zwecke zur Verfügung gestellt, hiefür ein unaufsichtiger Weg gewählt werde, daß ferner das Zeichen zum Losbruche nicht eher gegeben werde, als bis man von hier aus dazu aufgefordert worden sei. Eine Verantwortlichkeit könne man in keiner Beziehung übernehmen und müsse diese gänzlich dem Könige überlassen<note type="footnote" n="1">Am <date when="1866-05-15">15. 5. 1866</date> erstattete Larisch über die Unterstützung des Königs von Neapel in der im MR. vorgeschlagenen Weise einen Vortrag; bezüglich der Verrechnung dieser Summe fügte der Finanzminister bei, <quote>daß er wegen der Bewahrung der Geheimhaltung über vertrauliche mündliche Rücksprache mit dem Präsidenten der Obersten Rechnungskontrollsbehörde diesen Betrag auf Kapitel 6, Titel 2, Rubrik Post Nr. 9 (verschiedene diplomatische Auslagen), verrechnen lassen werde; bezüglich des Zeitpunktes und der Art der Flüssigmachung wird Graf Larisch im Sinne der in dem respektiven Ministerratsprotokolle wiedergegebenen Andeutungen im engsten Vernehmen mit dem Staatsminister und dem Minister des Äußern vorgehen.</quote> Auf diesem Vortragsextrakt (der Vortrag selbst fehlt im <quote>FA</quote>.) findet sich folgende Anm.: <quote>Der Vortrag wurde am 18. d. M. reproduziert, nachdem eine Abänderung bezüglich des Verrechnungsmodus Ah. anbefohlen war. Jetzt lautet der bezügliche Passus: „auf Kapitel 10, Titel 2, Auslagen für die Staatspolizei“. <date when="1866-05-18">18. Mai 1866</date>.</quote> Die Ah. E. v. <date when="1866-05-18">18. 5. 1866</date> lautete: <quote>Ich ermächtige Sie, eine Million Francs in der beantragten Weise erfolgen und berechnen zu lassen. Franz Joseph</quote>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 1774/1866</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1866-05-14">14. Mai 1866</date>. Belcredi.</dateline>
                  <seg type="other">Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen.</seg>
                  <dateline>Wien, <date when="1866-09-20">20. September 1866</date>. Franz Joseph.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>