<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="195">Sitzung 195</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-01-28"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z195.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">355</idno>
                  <idno type="KZ">419</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-01-28"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 28. 1.), Bach 4. 2., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-01-28">1854-01-28</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-02-04">4. 2.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_195_1">Chiffrebücher für die geheimen telegraphischen Korrespondenzen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_195_2">Beteiligung der Staatsbeamten an der Presse</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540128-P-0195" ana="a3-b3-z195">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z195.pdf">
               <title type="num">Nr. 195</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-01-28">28. Jänner 1854</date> — Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 28. 1.), Bach 4. 2., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">419</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am <date when="1854-01-28">28. Jänner 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_195_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Chiffrebücher für die geheimen telegraphischen Korrespondenzen</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> referierte in betreff der für die geheime telegraphische Korrespondenz bestimmten Chiffrebücher. Die ursprüngliche Auflage hatte von den Serien A, B, C, D und E in je 20 Exemplaren bestanden, von welchen jene der lit. C infolge einer von Ministerium des Inneren an die k. k. Hof- und Staatsdruckerei erlassenen Weisung bereits vergriffen sind.</p>
                  <p>Um nun eine neue Auflage derselben entbehrlich zu machen, was darum wünschenswert ist, weil diese Bücher unzweckmäßig und unbequem eingerichtet sind, und daher auch eine gänzliche Umgestaltung derselben beabsichtigt wird, schlug der Handelsminister vor, von den Stationen Linz, Salzburg und Innsbruck, welche mit Serie C dotiert sind, diese Exemplare abzuverlangen und diese Stationen mit lit. D, wovon noch 14 disponibel sind, zu dotieren, wodurch dann wieder drei Exemplare von lit. C für andere Zwecke verfügbar werden würden. Von Seite des Chefs der Obersten Polizeibehörde wurde hiergegen nichts erinnert. Der Minister des Inneren jedoch, welcher hierwegen vornehmlich betroffen wird, behielt sich vor, nach genommener geeigneter Rücksprache über die Tunlichkeit des vorgeschlagenen Austausches bei den drei genannten Stationen seine Zustimmung dem Handelsminister nachträglich zu eröffnen.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_195_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Beteiligung der Staatsbeamten an der Presse</head>
                  <p>Nachdem die mit dem Ah. Kabinettsschreiben vom <date when="1853-12-19">19. Dezember 1853</date> gestellten Fragen über die Maßregeln gegen die Teilnahme und Mitwirkung der Staatsbeamten an der ausländischen sowie an der kautionspflichtigen inländischen Presse in der Konferenz vom <date when="1853-12-29">29. Dezember 1853</date> umständlich beraten worden <pb n="126" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s126.pdf"/>und die von den einzelnen Konferenzgliedern zugesicherten Mitteilungen über die von ihnen diesfalls bezüglich der Beamten und Diener ihres Ressorts bereits getroffenen Anordnungen, wie auch insbesondere vom Minister des Inneren die umständliche Motivierung seiner teils von allen, teils von den mehreren Stimmen geteilten au. Anträge eingelangt sind, erachtete der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> das Ergebnis der Beratung nach dem Wortlaute des Ah. Kabinettsschreibens einfach mittels Vorlegung des gegenwärtigen Protokolls und jenes vom <date when="1853-12-29">29. Dezember 1853</date> zur Ah. Kenntnis Sr. Majestät bringen zu sollen<note type="footnote" n="1">Das Kabinettsschreiben v. <date when="1853-12-19">19. 12. 1853</date>, zit. MK. v. <date when="1853-12-20">20. 12. 1853</date>, Anm. 9. Die Stellungnahmen der einzelnen Minister und die bereits getroffenen Anordnungen der Ressortminister als Beilage zum Vortrag Buols v. <date when="1854-02-05">5. 2. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 83/1854</bibl>, siehe auch <bibl type="archival">ebd., MCZ. 986/1858</bibl>; vgl. dazu MK. v. <date when="1853-12-29">29. 12. 1853</date>/I, im besonderen Anm. 4.</note>.</p>
                  <p>Die Konferenz hat bezüglich des ersten Allerhöchstenorts gestellten Fragepunkts sich in der Ansicht geeinigt, daß, was die Anordnung über die Teilnahme der Beamten an der Presse betrifft, in den verschiedenen Verwaltungszweigen das diesfällige Verhältnis nach den besonderen Beziehungen des betreffenden Verwaltungszweiges besonders zu regeln sei. Laut der Beilagen dieses Protokolls<note type="footnote" n="2">Dem Protokoll sind keine Beilagen angeschlossen.</note> sind hierüber bereits beschränkende Anordnungen erlassen worden: a) vom Chef der Obersten Polizeibehörde unterm 6. September und <date when="1852-11-28">28. November 1852</date>, b) vom tg. gefertigten Minister des Äußern unterm <date when="1852-10-04">4. Oktober 1852</date>, c) vom Minister des Inneren am <date when="1852-12-18">18. Dezember 1852</date>, d) für die Angestellten im Bereiche des Handelsministerii am <date when="1852-12-18">18. Dezember 1852</date>, e) für jene im Bereiche des Finanzministeriums unterm <date when="1853-01-17">17. Jänner 1853</date>, f) für die zum Ressort des Justizministeriums gehörigen Beamten unterm <date when="1854-01-06">6. Jänner 1854</date>.</p>
                  <p>Über die den Konsularfunktionären demnächst hierwegen zu gebenden Weisungen haben sich die beteiligten Minister des Handels und des Äußern bereits geeinigt<note type="footnote" n="3">Zu den Anordnungen des Justizministeriums siehe MK. v. <date when="1853-12-29">29. 12. 1853</date>, Anm. 4.</note>. Der Minister des Unterrichts hat bis itzt in dieser Richtung noch keine Anordnung getroffen, würde sich jedoch, was die eigentlichen Bürobeamten betrifft, im wesentlichen mit den vom Minister des Inneren getroffenen Bestimmungen einverstanden erklären und nur für die dem Lehrstande angehörigen Angestellten aus den im Konferenzprotokolle vom <date when="1853-12-29">29. Dezember 1853</date> angeführten Gründen eine etwas größere Freiheit in der Beteiligung an der Tagespresse als wünschenswert betrachten.</p>
                  <p>In Ansehung des zweiten Fragepunkts, nämlich der Mittel zur Entdeckung von Übertretungen der in Rede stehenden Anordnungen, war die Stimmenmehrheit in der heutigen wie in der Konferenz vom <date when="1853-12-29">29. Dezember 1853</date> der Meinung, daß, sofern es sich um die ausländische Presse handelt, kaum ein anderes Mittel zu Gebote stehe als die sorgfältige Überwachung verdächtiger Individuen; daß aber ein wirksames Mittel zur Hintanhaltung von Übertretungen in der inländischen Presse durch die Ah. Genehmigung der von den Ministern des Inneren und der Justiz und dem Chef der Obersten Polizeibehörde unterm <date when="1853-08-31">31. August 1853</date>, KZ. 3692<note type="footnote" n="4">
                        <bibl type="archival">MCZ. 2976/1853</bibl>; Näheres dazu MK. v. <date when="1853-12-29">29. 12. 1853</date>, Anm. 3.</note>, unterbreiteten Verordnungsentwurfe gewonnen wäre, wodurch die <pb n="127" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s127.pdf"/>Redakteure verpflichtet würden, die Quelle ihrer Hof- und Dienstesnachrichten auf Verlangen namhaft zu machen. Der tg. gefertigte Minister des Äußern bemerkte hierüber, daß ihm diese Mittel ungenügend erscheinen, weil, sofern es die ausländische Presse betrifft, erst die Mittel angegeben werden müßten, wie jene Überwachung zu bewirken wäre; und weil die Absicht, die man bei der Namhaftmachung des Autors eines Artikels der inländischen Presse hat, sehr leicht durch anonyme oder pseudonyme Artikel vereitelt werden kann. Dem tg. Gefertigten schien es also unbedingt nötig zu sein, jeden Beamten noch besonders zu verpflichten, daß er seinem Vorgesetzten die Anzeige mache, wenn er etwas für ein Journal und für welches er zu schreiben gedenke, insofern der Artikel nicht rein literarische Gegenstände betrifft.</p>
                  <p>Die Mehrheit der Konferenz vermeinte jedoch von ihrer Ansicht nicht abgehen zu können, nachdem der Justizminister noch bemerkt hatte, daß es dann wieder eines Kontrollmittels bedürfen würde, um zu überwachen, daß der Beamte dieser seiner Verpflichtung nachkomme, dann, daß bei der Verpflichtung des Redakteurs zur Namhaftmachung des Autors, die Annahme anonymer Artikel ohnehin nicht zu besorgen sei.</p>
                  <p>Der dritte Fragepunkt wurde, als durch die erste Beratung bereits einstimmig erledigt, heute nicht weiter besprochen<note type="footnote" n="5">Der Gegenstand wurde erst im Jahre 1858 wiederaufgenommen; vgl. dazu MK. v. <date when="1853-12-29">29. 12. 1853</date>, Anm. 4.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1854-01-28">28. Jänner 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1858-03-21">21. März 1858</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>