<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1861–<date when="1861-11-02">2. November 1861</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0001">Vorwort </title>
            <author ref="#editor_Stourzh">
               <persName>Gerald Stourzh</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Stourzh">
                        <persName>Gerald Stourzh</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 2 Mai 1861–2. November 1861</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Wissenschaftlicher Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: 
                                Gerald Stourzh.
                                </span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-02-0-00000000-vorwort">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2-pdf.xml#a5-b2_vorwort.pdf">
               <title type="descr">Vorwort</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Der vorliegende Band setzt mit dem <date when="1861-05-01">1. Mai 1861</date> ein, dem Tage der Eröffnung des konstitutionellen Reichsrates durch Kaiser Franz Joseph. Dieses Ereignis als Zäsur zwischen dem vorhergehenden Band dieser Abteilung und dem vorliegenden zu verwenden geht auf eine Anregung der ungarischen Kollegen anläßlich einer gemeinsamen Sitzung des Ungarischen und des Österreichischen Komitees für die Veröffentlichung der Ministerratsprotokolle im November 1975 in Budapest zurück. Diese Anregung hat sich bewährt; in dem neuen Band werden die Anfänge des konstitutionellen Lebens in Österreich – wenn wir vom Revolutionsjahr 1848/49 absehen – dokumentiert; damit tritt auch ein zusätzlicher Quellenbestand, die Stenographischen Protokolle des Herren- und des Abgeordneten­hauses, in den Umkreis der für die Kommentierung der Ministerratsprotokolle relevanten Materialien. – Als weiterer Schwerpunkt, für diesen wie für die weiteren Bände der Abteilung, tritt naturgemäß die „ungarische Frage“ hervor; der vorliegende Band behandelt insbesondere die großen Auseinandersetzungen um Landtagsadressen und königliche Reskripte im Sommer 1861. Die neuerliche Rückkehr zum Absolutismus in Ungarn mit der Auflösung des Landtages am <date when="1861-08-22">22. August 1861</date> und der Vorbereitung des sogenannten Provisoriums im Oktober und Anfang November 1861 markiert die Evolution der ungarischen Frage im Rahmen dieses Bandes. </p>
               <p>Die Zusammenarbeit mit den Mitgliedern des Ungarischen Komitees für die Veröffentlichung der Ministerratsprotokolle hat sich auch diesmal sehr bewährt. Klärende Gespräche konnten während eines Archiv-Aufenthaltes des Bandbearbeiters, Dr. Stefan Malfèr, in Budapest ebenso wie anläßlich verschiedener Forschungsaufenthalte ungarischer Kollegen in Wien geführt werden. Insbesondere ist das Österreichische Komitee für die Herausgabe der Ministerratsprotokolle Frau Dr. Éva Somogyi vom Historischen Institut der Ungarischen Akademie der Wissenschaften zu herzlichem Dank für hilfreiche Anregungen, sowohl in persönlichen Gesprächen wie in Ihrem Gutachten vom 27. Jänner 1981, verbunden. </p>
               <p>Der Fortgang der österreichischen und der ungarischen Editionen wurde anläßlich einer Begegnung ungarischer und österreichischer Mitglieder der beiden Komitees für die Veröffentlichung der Ministerratsprotokolle im Rahmen einer gemeinsamen Tagung der Historikerkommissionen der Österreichischen und der Ungarischen Akademie der Wissenschaften im Oktober 1980 in Wien besprochen. Eine gemeinsame Arbeitstagung findet Ende November 1981 ebenfalls in Wien statt. </p>
               <p>Wie bereits in dem zuletzt erschienenen Band III/2 der Ministerratsprotokolle wurde auch bei diesem Band die Einführung in die inhaltlichen und die formalen Aspekte der Edition dem Bandbearbeiter, Dr. Stefan Malfèr, anvertraut. Ihm, aber auch dem weiterhin umsichtig die Redaktion der Gesamtedition wahrnehmenden O. Univ.-Prof. Dr. Helmut Rumpler gilt mein besonderer Dank. Für manche Vorarbeiten sind Bandbearbeiter und Herausgeber Herrn Dr. Horst Brettner Messler zu Dank verbunden. Die Herausgeber sind allen Institutionen, die diesem Editionsvorhaben ihre Förderung angedeihen lassen, zu größtem Dank verpflichtet, insbesondere dem Bundesministerium für Wissenschaft und Forschung, dem Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung und der Hochschuljubiläumsstiftung der Stadt Wien. Die Herausgeber wissen es hoch zu schätzen, daß Bundespräsident Dr. Rudolf Kirchschläger und Bundesminister Dr. Hertha Firnberg dieser Edition stets ihr wohlwollendes und förderndes Interesse bekunden. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>