<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="136">Sitzung 136</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-06-28"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z136.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2115</idno>
                  <idno type="KZ"> 2654 – (Prot. Nr. 56/1853)</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-06-28"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 29. 6.), Bach, Thun, K. Krauß; abw. Baumgartner.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-06-29">1853-06-29</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_136_1">Organisierung der Appellationsgerichte in Ungarn</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_136_2">Bestellung eigener Kultusreferenten bei den Statthaltereien</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-18530628-P-0136" ana="a3-b2-z136">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z136.pdf">
               <title type="num">Nr. 136</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-06-28">28. Juni 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Buol 29. 6.), Bach, Thun, K. Krauß; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Baumgartner.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"> 2654 – (Prot. Nr. 56/1853)</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1853-06-28">28. Juni 1853</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_136_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Organisierung der Appellationsgerichte in Ungarn</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister Freiherr v. Krauß</rs>
                     </hi> brachte die in dem Komitee der Ministerien der Justiz, des Inneren und der Finanzen bereits beratene und vereinbarte Organisierung der Appellations­gerichte in Ungarn zur Sprache<note type="footnote" n="1">Appellationsgerichte waren Oberlandesgerichte. Schriftliche Unterlagen der im Protokoll erwähnten Besprechungen wurden nicht gefunden.</note>.</p>
                  <p>Es sollen in diesem Kronlande künftig, wie es auch bei den Statthaltereiabteilungen und bei den Finanzlandesdirektionen der Fall ist, fünf Oberlandesgerichte bestehen, ihre Sitze in Pest, Preßburg, Oedenburg, Eperies und Großwardein erhalten und mit dem erforderlichen, nach dem strengen Bedarfe bemessenen Konzepts-, Manipulations- und Dienerschaftspersonale versehen werden. Der Präsident des Pester Oberlandesgerichtes soll wegen seiner besonderen Stellung in der Hauptstadt des Kronlandes einen Gehalt von 6000 f. und die dritte Diätenklasse bekommen.</p>
                  <p>Die Ministerkonferenz fand dagegen nichts zu erinnern<note type="footnote" n="2">Zu den Anträgen vgl. Vortrag K. Krauß' v. <date when="1853-06-28">28. 6. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2155/1853</bibl>. Mit Ah. E. v. <date when="1853-08-02">2. 8. 1853</date> wurden diese Anträge bewilligt. Literatur über die Neuorganisierung der Behörden in Ungarn zit. MK. II v. <date when="1853-04-05">5. 4. 1853</date>, Anm. 5.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_136_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Bestellung eigener Kultusreferenten bei den Statthaltereien</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus und Unterrichtes Graf v. Thun</rs>
                     </hi> referierte, daß zufolge einer Ah. Entschließung vom <date when="1852-11-10">10. November 1852</date> die Bestellung eigener Kultusreferenten, <pb n="180" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s180.pdf"/>insbesondere katholisch-geistlicher, bei den Länderstellen nach Organisierung dieser politischen Behörden nicht mehr einzutreten habe<note type="footnote" n="3">Diese Ah. Entschließung erfolgte zum Vortrag Thuns v. <date when="1852-10-20">20. 10. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3269 ex 1852</bibl>.</note>, daß es jedoch keinem Anstande unterliege, daß die dermal vorhandenen geistlichen Referenten oder künftig auch hiezu vorgebildete katholische Priester zu Unterrichts­referenten gewählt werden. </p>
                  <p>Der Referent bemerkte weiter, daß Se. Majestät über die mündlich wiederholten früheren Anträge wegen vorläufiger Belassung abgesonderter Kultusdepartements und Führung derselben durch geistliche Referenten ihm Ag. zu gestatten geruhet haben, von den Statthaltern derjenigen Kronländer, wo wegen Bedeutendheit der Geschäfte bisher eigene Referenten für Kultusange­legenheiten bei den Länderstellen bestanden haben, Äußerungen über die künftig diesfalls zu treffende Vorsorge abzuverlangen und Sr. Majestät vorzulegen. Der referierende Minister habe über den Gegenstand der Frage die Statthalter von Niederösterreich, Böhmen, Mähren, Galizien und Dalmatien vernommen. Auch liegen ihm diesfalls Äußerungen aus Ungarn und von der Statthalterei in Temesvar vor<note type="footnote" n="4">Das Gutachten Erzherzog Albrechts über die zu bestellenden Referenten für Kultusangelegenheiten bei den reorganisierten Statthaltereien als Beilage zum Originalvortrag Thuns v. <date when="1853-06-19">19. 6. 1853</date>, <bibl type="archival">AVA., CUM., Präs. 292/1853</bibl>; das Gutachten des Landespräsidenten für Krakau Graf Mercandin als Beilage <bibl type="archival">ebd., Präs. 324/1853</bibl>.</note>. Diesen Äußerungen zufolge – mit Ausnahme jener des Gouvernements von Ungarn – wird ein eigenes Kultusdepartement fortan als notwendig erkannt, und für Galizien werden zwei getrennte, eines für den griechisch- katholischen und eines für den lateinischen und armenischen Ritus beantragt, ungeachtet auch in Krakau ein Kultusreferent abgesondert zu bestehen haben würde. In Ungarn wird es für ausführbar gehalten, die Kultus- und Unterrichtsagenden der Statthaltereiabteilungen in einem Referate zu vereinigen, was auch in den meisten kleinen Kronländern der Fall sein wird. In der Woiwodschaft soll dieses auch geschehen können, wenn mit dem Referate der katholischen Kultus- und Unterrichtssachen ein Geistlicher betraut würde. Über die Frage, ob der Referent des Kultusdepartements aus dem Stande der Zivilräte der Statthalterei gewählt oder hiezu ein Geistlicher berufen werden soll, waren die Ansichten verschieden. Der Minister Graf Thun legt diese (in seinem au. Vortrage vom 19. d. M., MCZ. 2064, umständlich beleuchteten) Ansichten Sr. Majestät vor und erlaubt sich, im wesentlichen folgende Anträge daraus abzuleiten: Die Vereinigung der Kultus- und Unterrichtsreferate hätte dort, wo es zweckmäßig erscheint, stattzufinden. In denjenigen Kronländern aber, wo die bisherige Erfahrung über den Umfang und die Wichtigkeit der Geschäfte ein eigenes Kultusdepartement oder wie in Galizien sogar zwei notwendig machen sollte, hätte es bei der bisherigen Übung zu verbleiben, und es wären für diesen Fall und, wo es sonst noch ausführbar sein sollte, für die katholischen Kultusangelegenheiten vorzugsweise Referenten aus dem höheren Klerus, sofern sie alle hiezu erforderlichen Eigenschaften besitzen, zu wählen. Bei Berufung derselben wäre in derselben Weise wie bei den Unterrichtsreferenten vorzugehen.</p>
                  <p>
                     <pb n="181" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s181.pdf"/>Diesem fügt der Referent noch den au. Antrag bei, Se. Majestät wollen Ah. anzuordnen geruhen, daß über diejenigen Teile des politischen Organisationselaborates, welche sich auf die Kultus- und Unterrichtsreferate der Statthalterei beziehen, bevor sie Allerhächstenorts vorgelegt werden, jedesmal auch die Äußerung des Kultus- und Unterrichtsministers eingeholt werde.</p>
                  <p>Gegen diese eine Modifikation der oberwähnten Ah. Entschließung vom <date when="1852-11-10">10. November 1852</date> bezielenden Anträge fand die Ministerkonferenz nichts zu erinnern; <ref xml:id="fn_3_2_136_a">der Minister des Inneren glaubt jedoch, daß es bei der schon von Sr. Majestät erlassenen Verfügung zu verbleiben hätte</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_2_136_a">Beifügung a-a Bachs.</note>.<note type="footnote" n="5">Die Ah. E. v. <date when="1853-08-10">10. 8. 1853</date> zu dem im Protokoll erwähnten Vortrag lautet nach dem Vorschlag Bachs: <quote>Ich finde Mich nicht veranlaßt, eine Abänderung Meiner Entschließung v. <date when="1852-11-10">10. November 1852</date> eintreten zu lassen</quote>; vgl. auch die Akten der Organisierungskommission <bibl type="archival">HHSTA., RR., Org. 141/1853 und Org. 173/1853</bibl>.</note>
                  </p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-06-29">29. Juni 1853</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Schönbrunn, 9. Juli 1953.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>