<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="7">Band 7</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1857-05-04">4. Mai 1857</date>–<date when="1859-05-12">12. Mai 1859</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="459">Sitzung 459</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1858-07-05"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b7-z459.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 7 4. Mai 185812. Mai 1859</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher>
                        <date when="2015">2015</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2377</idno>
                  <idno type="KZ">4896</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1858-07-05"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 5. 7.),<orig> gesehen </orig>Bach 8. 7., Thun 9. 7., Toggenburg, Bruck,<orig> gesehen </orig>Kempen 13. 7., Nádasdy 13. 7.,<orig> Für Se. Exzellenz den Herrn Ersten Generaladjutanten Sr. Majestät </orig>Kellner 14. 7.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1858-07-05">1858-07-05</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>gesehen</orig> Bach 8. 7.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1858-07-09">9. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>gesehen</orig> Kempen 13. 7.</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1858-07-13">13. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8310">
                     <surname>Kellner</surname>
                     <note>
                        <orig>Für Se. Exzellenz den Herrn Ersten Generaladjutanten Sr. Majestät Kellner</orig>
                     </note>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1858-07-14">14. 7</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_7_459_0">Apostasie der katholischen Geistlichen betreffend</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-07-0-18580705-P-0459" ana="a3-b7-z459">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml#a3-b7_z459.pdf">
               <title type="num">Nr. 459</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1858-07-05">5. Juli 1858</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 5. 7.),<orig> gesehen </orig>Bach 8. 7., Thun 9. 7., Toggenburg, Bruck,<orig> gesehen </orig>Kempen 13. 7., Nádasdy 13. 7.,<orig> Für Se. Exzellenz den Herrn Ersten Generaladjutanten Sr. Majestät </orig>Kellner 14. 7.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4896</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 5. Julius 1858 abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_7_459_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Apostasie der katholischen Geistlichen betreffend</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war der (bereits in der Konferenz vom <date when="1858-06-14">14. Juni 1858</date>, Z. 2053, sub II. vorläufig besprochene) beiliegende Entwurf<ref xml:id="fn_3_7_459_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_7_459_a">Liegt dem Originalprotokoll in Lithographie als Beilage 1 bei.</note> einer kaiserlichen Verordnung über die Bestimmungen, welche in Anwendung zu kommen haben, wenn Geistliche, die höhere Weihen empfangen, oder Ordenspersonen, die feierliche Gelübde abgelegt haben, von ihrer Kirche abfallen.</p>
                  <p>Anlaß und Begründung des Entwurfs ist in der sub 2 beiliegenden Note des Kultusministers vom <date when="1858-04-06">6. April 1858</date>
                     <ref xml:id="fn_3_7_459_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_7_459_b">Liegt dem Originalprotokoll in Lithographie als Beilage 2 bei.</note> umständlich dargestellt und die abweichende Ansicht des Justizministers samt ihrer Begründung in dessen sub 3 allegierten Note vom <date when="1858-05-24">24. Mai 1858</date>
                     <ref xml:id="fn_3_7_459_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_7_459_c">Liegt dem Originalprotokoll in Lithographie als Beilage 3 bei.</note> auseinandergesetzt.</p>
                  <p>In derselben spricht sich der Justizminister gegen die Erlassung der vorgeschlagenen Verordnung und vielmehr dafür aus, daß die Übertritte katholischer geistlicher und Ordenspersonen von Fall zu Fall erledigt und sich darauf beschränkt werde, für die nicht unierten Griechen Ungerns, Kroatiens, Slawoniens, der Woiwodina und Siebenbürgens, dann für die Protestanten und Unitarier Siebenbürgens das im § 63 ABGB. aufgeführte Ehehindernis der höheren Weihen und der feierlichen Ordensgelübde als bürgerliches Eheverbot festzusetzen, einer ungeachtet dessen eingegangenen Ehe die bürgerlichen Rechtswirkungen zu versagen und die Eingehung einer solchen Ehe als eine strafbare Handlung zu erklären. Sollte übrigens auf der Erlassung der angetragenen Verordnung bestanden werden, so wäre nach dem Erachten des Justizministers vor allem noch mit dem Armeeoberkommando bezüglich der Militärgrenze und der Armeegeistlichkeit, dann mit den Ministerien des Inneren und des Äußern das schriftliche Einvernehmen zu pflegen.</p>
                  <p>Nachdem die hier aufgeführten Aktenstücke den Mitgliedern der Konferenz in lithographierten Kopien zur vorläufigen Einsicht und näheren Prüfung mitgeteilt worden sind, wurde heute sogleich zur Abstimmung über den in Rede stehenden Entwurf geschritten. Bei derselben haben sich sämtliche übrige Votanten der Konferenz für die Ansicht des Justizministers erklärt, daß eine allgemeine Verordnung nicht zu erlassen, sondern in jedem einzelnen Übertrittsfalle im Einvernehmen mit dem Bischofe zu entscheiden wäre. <pb n="62" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s62.pdf"/>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> bemerkte: Er besorge von jeder solchen Verordnung, wie immer sie lauten möge, Reklamationen von Seite der Kirche, weil sie, indem sie die staatsbürgerlichen Folgen der Apostasie eines Geistlichen oder Ordensmanns normieren will, notwendig auch in die kirchlichen Beziehungen eingreift. Denn der Geistliche mit höheren Weihen und der Ordensmann ist außer dem allgemeinen Verbande der Glaubensgenossen noch durch eine besondere Verpflichtung an seine Kirche gebunden: das unauslöschliche Merkmal, welches das Sakrament ihm aufdrückt, gestattet der Kirche nicht, ihn davon sowie von den feierlichen Gelübden zum Behufe seines Abfalls von der Kirche zu entbinden, er bleibt für sie auch nach dem Abfalle ein durch die höheren Weihen und durch die Gelübde Gebundener, und sie wird nie zugeben, daß er durch die weltliche Macht als dieses Charakters entkleidet angesehen werde. Eine Verordnung also, welche, wie die vorliegende im § 3, durch eine Erklärung den Abfall anerkennt, würde zuverlässig auf Widerspruch von Seite der Bischöfe stoßen, von denen einer bereits angedeutet hat, daß die Kirche die Mitwirkung zum Abfall eines Priesters mit dem Banne bestrafe; sie würde selbst im Publikum keinen günstigen Eindruck hervorbringen, weil es darin gewissermaßen die Approbation des Abfalls der Priester und Ordensgeistlichen von Seite der Staatsgewalt zu erkennen glauben dürfte.</p>
                  <p>Auch ein Bedürfnis nach einer solchen Verordnung scheint nicht vorhanden zu sein. Hat man sich seit so langer Zeit ohne sie beholfen, so kann dies wohl jetzt umso leichter geschehen, als, wie der Kultusminister selbst voraussetzt, die während revolutionären Wirren etwas häufiger vorgekommenen Fälle von nun an mit der Wiedererstarkung der sittlichen Ordnung und der Kräftigung des kirchlichen Lebens bald wieder zu den seltensten Ausnahmen gehören werden. Die Erzbischöfe von Lemberg, Olmütz, Prag und Wien widerraten die Erlassung der Verordnung<note type="footnote" n="1">Die Schreiben der Bischöfe liegen dem Vortrag bei, <bibl type="archival">AVA., CUM., Präs. 1554/1858</bibl>.</note>; die italienischen Metropoliten haben auf die an sie ergangene Aufforderung zur Äußerung gar nicht geantwortet; ebensowenig haben die Bischöfe auf ihrer Versammlung zu Wien<note type="footnote" n="2">Zur Bischofsversammlung 1856 in Wien siehe MK. v. <date when="1857-07-31">31. 7. 1857</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b6-z413" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b6/pdf/a3-b6-z413.pdf" target="MRP-1-3-06-0-18570731-P-0413.xml">ÖMR. III/6, Nr. 413</ref>
                        </bibl>, Anm. 1.</note> diese Angelegenheit zum Gegenstande einer Beratung oder eines Begehrens bei der Regierung gemacht; es scheint demnach auch nicht angemessen zu sein, daß die Regierung in eine Angelegenheit so heiklicher Natur der kirchlichen Anschauung vorgreife, nach welcher sich dieselbe zur Austragung in der durch Art. XVI des Konkordats<note type="footnote" n="3">Konkordat v. <date when="1855-08-18">18. 8. 1855</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 195/1855</bibl>.</note> vorgezeichneten Art eignet. Selbst der praktische Nutzen der Verordnung dürfte nur untergeordnet, ja zweifelhaft sein. Denn nach den bisherigen Fällen haben die meisten apostasierten Priester oder Ordenspersonen ihr Vaterland verlassen und ihre Zuflucht ins Ausland genommen, so wird es also auch künftig geschehen und die Bestimmung des § 4 über die Unfähigkeit zum Antritte eines Amts etc. kaum in Anwendung kommen. Mit der Statuierung des Eheverbots für Personen, die höhere Weihen erhalten oder Ordensgelübde abgelegt haben, entfällt aber auch eine der gewöhnlichsten Anlockungen zum Abfall solcher Personen; es dürfte daher genügen, wenn dieses Eheverbot dort, wo es bezüglich einiger Religionsgenossenschaften nicht besteht, nach dem Antrage des Justizministers eingeführt wird.</p>
                  <p>
                     <pb n="63" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s63.pdf"/>Nach der Ansicht des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsministers</rs>
                     </hi> wäre zwar vom staatsrechtlichen Standpunkte das aus der sakramentalen Eigenschaft der Weihe und aus dem Ordensverbande hervorgehende besondere Pflichtenverhältnis nicht zu würdigen: denn hielte man sich an dieses, so wäre die Gewissensfreiheit vom staatlichen Standpunkte aufgegeben. Die aus der Weihe und dem Ordensgelübde entspringende besondere Verpflichtung beruht doch nur auf dem Bekenntnisse der Religion; erklärt nun ein solcher Verpflichteter, daß er der bisher bekannten Religion nicht mehr angehöre, so kann die Staatsverwaltung, die nicht selbst Bekenner einer Konfession, sondern Garant einerseits des Bestandes der zugelassenen Konfessionen, andererseits aber auch der Gewissensfreiheit ist, einen solchen Menschen auch nicht mehr als Mitglied der Religionsgenossenschaft anerkennen, deren er entsagt hat, und sie kann somit auch dessen besondere Verpflichtung zu jener Konfession nicht mehr anerkennen. In dieser Beziehung wäre also gegen den im § 3 des Entwurfs ausgesprochenen Grundsatz, „daß ein solcher Geistlicher (nach Erfüllung der vorgeschriebenen Bedingnisse) von der weltlichen Behörde nicht mehr als Katholik angesehen werde etc.“ nichts einzuwenden.</p>
                  <p>Insofern nun aber die katholische Kirche berechtigt ist, den Abfall eines ihrer Geistlichen oder Ordenspersonen durch ihre Disziplinargewalt zu hindern, und die weltliche Behörde ihr dabei den im Art. XVI des Konkordats zugesicherten Beistand zu leisten hat, fragt es sich, wie weit die erstere in Anwendung äußerer Zwangsmittel gehen dürfe, wodurch die persönliche Freiheit des Betroffenen beschränkt wird, und bis zu welcher Grenze die weltliche Macht ihr dabei ihren Arm leihen soll. Die Notwendigkeit, diese Grenze festzusetzen, scheint zu dem vorliegenden Antrage des Kultusministers gedrängt zu haben; allein, sie stellt sich nicht bloß hier, sondern in allen jenen Fällen heraus, wo die Kirche in Ausübung ihrer Disziplinar- oder Strafgewalt unter Beistand der weltlichen Behörde äußere Zwangsmittel in Anwendung bringt, wie z. B. wegen Unsittlichkeit, Insubordination etc. Es müßte daher die Frage über Festsetzung jener Grenze im allgemeinen aufgefaßt werden, und es wäre bedenklich, gerade den allerdelikatesten Punkt, die Apostasie der Geistlichen, zum Gegenstand einer Norm zu machen, während alle übrigen Fälle der geistlichen Rekollektion nach wie vor der speziellen Verhandlung zwischen der Staatsbehörde und dem Ordinariate vorbehalten blieben. Es möge daher auch rücksichtlich der Behandlung abfallender Geistlicher etc. dabei verbleiben, umso mehr, je seltener – wie vorauszusetzen ist – die Fälle dieser Art bei der wachsenden Kraftentwicklung der katholischen Kirche werden müssen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> bemerkte, daß man beim Abschluß des Konkordats schon die Schwierigkeiten gefühlt habe, die sich einer Normierung der Grenzen der Anwendung des weltlichen Brachiums zum Vollzug kirchlicher Straf- oder Disziplinaranordnungen entgegenstellen. Man habe daher den Ausweg der speziellen Verhandlung von Fall zu Fall gewählt, und dieser erscheine auch hier, in einem der wichtigsten Fälle der Art, als der zweckmäßigste.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Chef der Obersten Polizeibehörde</rs>
                     </hi>, obwohl ebenfalls mit der Ansicht des Justizministers und beziehungsweise des Ministers des Inneren einverstanden, machte doch darauf aufmerksam, daß jedenfalls eine Norm festgestellt werden müßte, nach welcher sich die weltlichen Behörden bei der Verhandlung solcher Fälle zu benehmen haben, wenn anders ihnen dabei ein Einfluß eingeräumt und nicht vielmehr die ganze Sache der geistlichen Autorität allein anheimgestellt werden will.</p>
                  <p>
                     <pb n="64" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s64.pdf"/>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> wiederholte die in seiner oben angeführten Note (Beilage 3) entwickelten Gründe für seine Meinung. Er befürchtet, daß die angetragene Verordnung, wenn sie erlassen werden sollte, niemand befriedigen würde. Nicht die Bischöfe, denn sie werden – nach den schon vorliegenden Erklärungen – nicht zugeben, daß ein katholischer Geistlicher oder Ordensmann aus Anlaß seines Abfalls sich ihrer Jurisdiktion entziehe. Von einem wichtigen Teile der katholischen Kronländer, vom lombardisch-venezianischen Königreiche, liegt weder die abgeforderte Erklärung der Metropoliten, noch eine Äußerung des Generalgouvernements vor. Es wäre sehr zu wünschen, daß dieselben vernommen würden, indem kaum zu bezweifeln sein dürfte, daß die Bischöfe dagegen stimmen werden, und sehr zu bezweifeln, daß eine solche Verordnung im Lande überhaupt mit Befriedigung werde aufgenommen werden. In Ungarn und Siebenbürgen aber wird – wie der Justizminister aus persönlicher Bekanntschaft mit den Konfessionsverhältnissen dieser Kronländer und insonderheit des letzteren voraussetzt – die im § 6 des Entwurfs vorgesehene Beschränkung des Übertritts zur griechisch-nichtunierten Religion von Seite des Klerus derselben gewiß nicht günstig aufgenommen werden. Überhaupt dürfte es schwer sein, gegenwärtig schon über eine Norm für Fälle des Übertritts katholischer Geistlicher etc. ein umfassendes Gutachten abzugeben, nachdem noch nicht bekannt ist, wie Se. Majestät die Übertritte der Laien von einer Konfession zur andern zu regeln geruhen werden.</p>
                  <p>Im übrigen würde der Justizminister auch auf seiner Meinung rücksichtlich der vorläufigen Einvernehmung der von ihm in der Note vom 24. Mai namhaft gemachten Zentralstellen beharren, wenn überhaupt eine allgemeine Norm in dieser Sache zu erlassen für notwendig erkannt werden sollte.</p>
                  <p>FML. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Kellner</rs>
                     </hi>, ebenfalls mit dem Justizminister und dem Minister des Inneren einverstanden, glaubte mit Rücksicht auf die in der Militärgrenze bestehende große Konfessionsverschiedenheit in jedem Falle die Einvernehmung des Armeeoberkommandos und des griechisch-nichtunierten Patriarchen von Karlowitz beantragen zu sollen.</p>
                  <p>Der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Vorsitzende</rs>
                     </hi> bemerkte: Nach den Bestimmungen des Konkordats ist es klar, daß die katholischen Geistlichen der Jurisdiktion ihrer Bischöfe unterstehen und sich den von ihnen auferlegten Strafen unterwerfen müssen. Erst, wenn diese bis zum Mißbrauch gesteigert werden sollten, käme die Einwirkung der weltlichen Behörde in Frage. Ob ein solcher Mißbrauch stattgefunden habe, läßt sich nur im einzelnen Falle beurteilen; es wäre sich daher auch bei der Apostasie der Geistlichen, als dem schwersten Vergehen derselben, auf die Beurteilung von Fall zu Fall zu beschränken, für welche Ansicht den tg. gefertigten Vorsitzenden auch noch die übrigen von den Vorstimmen angeführten Motive bestimmen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> berief sich<ref xml:id="fn_3_7_459_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_7_459_d">zur Rechtfertigung seines vorgelegten Entwurfs von Thun gestrichen.</note> zunächst in formeller Beziehung auf die an ihn ergangene Ah. Entschließung vom <date when="1852-12-11">11. Dezember 1852</date>
                     <note type="footnote" n="4">Siehe MK. v. <date when="1858-12-14">14. 12. 1858</date>/II bzw. MK. v. <date when="1852-11-09">9. 11. 1852</date>/XI, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z60" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z60.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18521109-P-0060.xml">ÖMR. III/1, Nr. 60</ref>.</bibl>
                     </note>, worin es heißt: „Um in Beziehung <pb n="65" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s65.pdf"/>auf den Übertritt katholischer geistlicher Personen zu akatholischen Konfessionen zu gesetzlichen, für Mein ganzes Reich verbindlichen Bestimmungen zu gelangen etc., sind geeignete Vorschläge im Einvernehmen mit dem Justizminister zu bearbeiten und etc. vorzulegen.“ <ref xml:id="fn_3_7_459_e">Er halte sich daher für verpflichtet, trotz der ausgesprochenen Ansicht der hohen Konferenz au. Vortrag zu erstatten.</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_7_459_e">Korrektur e–e Thuns aus <quote>Se. Majestät wollen also allgemein verbindliche Normen für diese Übertrittsfälle, und der Kultusminister glaubte dieselben mit der angetragenen Verordnung vorschlagen zu können.</quote>
                     </note></p>
                  <p>Findet man <ref xml:id="fn_3_7_459_f">übrigens Bedenken gegen eine zur Kundmachung bestimmte</ref>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_3_7_459_f">Korrektur f–f Thuns aus <quote>ein Bedenken gegen die Kundmachung einer bestimmten.</quote>
                     </note> Verordnung, so wird man doch zugeben müssen, daß eine Norm für die Behörden vorgeschrieben werden muß, nach welcher sie sich bei der Entscheidung der einzelnen, zur Verhandlung kommenden Fälle zu richten haben, <ref xml:id="fn_3_7_459_g">indem es sich dabei um prinzipielle Fragen handle, deren Entscheidung dem einzelnen Minister nicht zustehen könne</ref>
                     <note type="variant" n="g" target="#fn_3_7_459_g">Korrektur g–g Thuns aus <quote>wenn man nicht der Gefahr ausgesetzt sein soll, jeden Fall nach anderen Grundsätzen beurteilt zu sehen.</quote>
                     </note>. Wenn man früher<ref xml:id="fn_3_7_459_h"/>
                     <note type="variant" n="h" target="#fn_3_7_459_h">Korrektur Thuns aus <quote>bis jetzt.</quote>
                     </note> ohne eine solche Norm ausgekommen ist – wie der Minister des Inneren bemerkt hat – so <ref xml:id="fn_3_7_459_i">beruhte das auf dem Umstande, daß bei den damals über den Übertritt im allgemeinen bestehenden Vorschriften (nämlich, solange der sechswöchentliche Unterricht vorgeschrieben war) einem Geistlichen der Abfall in Österreich tatsächlich unmöglich gemacht war.</ref>
                     <note type="variant" n="i" target="#fn_3_7_459_i">Korrektur i–i Thuns aus <quote>beweist das nur soviel, daß bis zum Jahre 1848 die Fälle von Apostasien geistlicher Personen wirklich zu den Seltenheiten gehörten und daher ein Bedürfnis nach einer besonderen Vorschrift hierwegen nicht fühlbar war.</quote>
                     </note> Seitdem haben sich die Verhältnisse wesentlich geändert; <ref xml:id="fn_3_7_459_j">zahlreiche Apostasien haben in Österreich stattgefunden, und es ist seit dem Erscheinen der Verordnung vom <date when="1849-01-30">30. Jänner 1849</date> die Meinung sehr verbreitet,</ref>
                     <note type="variant" n="j" target="#fn_3_7_459_j">Korrektur j–j Thuns aus <quote>die Fälle von solchen Apostasien haben sich vermehrt, und es hat sich seit dem Erscheinen der Verordnung vom <date when="1849-01-30">30. Jänner 1849</date> die Meinung geltend gemacht.</quote>
                     </note>zahlreiche Apostasien haben in Österreich stattgefunden, und es ist seit dem Erscheinen der Verordnung vom <date when="1849-01-30">30. Jänner 1849</date>
                     <note type="footnote" n="5">
                        <quote>Erlaß des Ministeriums des Inneren v. <date when="1849-01-30">30. 1. 1849</date> betreffend einige provisorische Verfügungen in bezug auf die Verhältnisse der Akatholiken</quote>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 107/1849</bibl>, dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-01-0-18490112-P-0015.xml#top_2_1_15_6">MR. v. <date when="1849-01-12">12. 1. 1849</date>/VI</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a2-b1-z15" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a2-b1/pdf/a2-b1-z15.pdf" target="MRP-1-2-01-0-18490112-P-0015.xml">ÖMR. II/1, Nr. 15</ref>
                        </bibl>. Die zweite Verfügung dieses Erlasses betraf den Übertritt von einem christlichen Bekenntnis zu einem anderen.</note> die Meinung sehr verbreitet, daß der Übertritt katholischer Geistlicher zu einer anderen Konfession eben an keine anderen Bedingungen gebunden sei, als an die jener Verordnung über den Religionsübertritt im allgemeinen. Gesetzlich zu widerlegen vermöchte der Kultusminister diese Meinung nicht, denn, <ref xml:id="fn_3_7_459_k">wenn auch unzweifelhaft bei Erlassung des ungarischen Gesetzes von 1843/44 sowie der Verordnung vom <date when="1849-01-30">30. Jänner 1849</date> nicht beabsichtigt wurde, sie auch auf die Apostasie von Geistlichen anwendbar zu machen, und wenn sich das auch aus dem Wortlaute entnehmen läßt, so fehlt doch jede gesetzliche Grundlage zu einem Ausspruche, was allso für diesen Fall zu gelten hat</ref>
                     <note type="variant" n="k" target="#fn_3_7_459_k">Korrektur k–k Thuns aus <quote>es liegt nichts für und nichts gegen dieselbe vor.</quote>
                     </note>wenn auch unzweifelhaft bei Erlassung des ungarischen Gesetzes von 1843/44<note type="footnote" n="6">GA. 3 aus 1843/44.</note> sowie der Verordnung vom <date when="1849-01-30">30. Jänner 1849</date> nicht beabsichtigt wurde, sie auch auf die Apostasie von Geistlichen anwendbar zu machen, und wenn sich das auch aus dem Wortlaute entnehmen läßt, so fehlt doch jede gesetzliche Grundlage zu einem Ausspruche, was allso für diesen Fall zu gelten hat. Es muß daher die Frage der Zulässigkeit der Apostasie von geistlichen und Ordenspersonen gelöst werden, wenn man nicht die obige Auffassung gelten lassen will, damit diese berichtigt und den Parteien sowie den Behörden bekannt werde, was in dieser <pb n="66" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s66.pdf"/>Beziehung rechtens sei. Auch in Hinsicht auf die bischöfliche Jurisdiktion bedarf die Frage der Lösung. <ref xml:id="fn_3_7_459_l">Allerdings könne die Frage in der vom Herrn Minister des Inneren angedeuteten Weise gelöst werden, daß nämlich auch die Regierung einen Priester oder Ordensmann, weil er seinen übernommenen Pflichten sich nicht freiwillig entziehen könne, auch wenn er sich für abgefallen erklärt, fortan der bischöflichen Jurisdiktion unterworfen betrachte. Der Kultusminister glaube aber hierin doch einen zu großen Eingriff der weltlichen Gewalt in den Bereich des Gewissens zu sehen. Jedenfalls werde diese Auffassung von anderen Herren Kollegen nicht geteilt. Eine Ah. Entscheidung sei demnach unerläßlich.</ref>
                     <note type="variant" n="l" target="#fn_3_7_459_l">Korrektur l–l Thuns aus <quote>wenn behauptet wird, daß ein Geistlicher mit höheren Weihen oder Ordensgelübden diesen seinen Charakter auch nach dem Austritte aus der Kirche nicht verliere, somit fortan der Jurisdiktion des Bischofs unterworfen sei, so muß dieser Auffassung vom staatlichen Standpunkte, der die Gewissensfreiheit zu vertreten hat, durch die Erklärung begegnet werden, daß, nachdem niemand gezwungen werden kann, bei seiner bisherigen Religionsgenossenschaft zu verbleiben, die Regierung denjenigen nicht mehr als Katholiken, also auch nicht als katholischen Priester etc. anerkennen, der seinen Austritt aus der katholischen Kirche in der im Entwurfe §§ 1–3 angedeuteten Weise vorbereitet hat.</quote>
                     </note></p>
                  <p>Bei allen anderen Fällen, wo der katholische Geistliche von seinem Bischofe zur Rekollektion gewiesen wird, wird sich bezüglich des von der weltlichen Macht, etwa zum Vollzuge des Erkenntnisses der geistlichen [Macht], zu erteilenden Beistands keine besondere Schwierigkeit ergeben; die betreffende Person bleibt auch in den Augen der Staatsgewalt katholischer Priester oder Ordensmann; und es wird nach den Anordnungen des Konkordats die Verhandlung von Fall zu Fall ausgetragen werden können; <ref xml:id="fn_3_7_459_m">der hier in der Rede stehende Fall unterscheidet sich aber von den übrigen dadurch, daß ihm die prinzipielle Vorfrage zugrunde liegt, ob auch jemand, der erklärt, kein Katholik zu sein, als der bischöflichen Disziplinargewalt noch immer unterliegend staatlicherseits zu behandeln sei.</ref>
                     <note type="variant" n="m" target="#fn_3_7_459_m">Korrektur m–m Thuns aus <quote>wogegen in den hier in Rede stehenden Fällen die prinzipielle Differenz über die Eigenschaft des Apostaten ein wesentliches Hindernis der einvernehmlichen Lösung eines hierwegen entstandenen Konflikts sein würde.</quote>
                     </note></p>
                  <p>Ebenso bedürfen die weiteren Fragen über die künftige bürgerliche Stellung eines solchen apostasierten Priesters, <ref xml:id="fn_3_7_459_n">sobald dieselbe nicht für durchaus unzulässig erklärt wird,</ref>
                     <note type="variant" n="n" target="#fn_3_7_459_n">Einfügung n–n Thuns.</note> einer Lösung, welche in den Bestimmungen dieser Verordnung in dem Sinne gegeben wurde, daß etwaigen Ärgernissen, wie z. B. der öffentlichen Anstellung, des Aufenthalts in der Diözese, in welcher der Apostat früher eine geistliche Jurisdiktion verwaltete etc., vorgebeugt sei. Alles dieses muß doch vorher normiert sein, wenn man einen gleichförmigen Vorgang von Seite der weltlichen Behörden in den vorkommenden einzelnen Fällen erwarten will.</p>
                  <p>Ob die diesfällige Norm als Gesetz oder als Weisung an die Behörden hinausgegeben werden soll, ist <ref xml:id="fn_3_7_459_o">von untergeordneter Bedeutung; aber eine</ref>
                     <note type="variant" n="o" target="#fn_3_7_459_o">Korrektur o–o Thuns aus <quote>am Ende einerlei; aber die.</quote>
                     </note> Vorschrift ist nötig, weil gegenwärtig niemand weiß, wie ein Geistlicher oder Ordensmann im Falle der Abtrünnigkeit zu behandeln sei; die Fundamentalfrage über die gesetzliche Möglichkeit <pb n="67" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b7-pdf.xml%23a3-b7_einzelseiten/a3-b7_s67.pdf"/>des Übertritts solcher Personen zu einer andern Konfession muß zunächst<ref xml:id="fn_3_7_459_p"/>
                     <note type="variant" n="p" target="#fn_3_7_459_p">Korrektur Thuns aus <quote>früher.</quote>
                     </note> gelöst sein. <ref xml:id="fn_3_7_459_q">Der Kultusminister glaubt übrigens, bei der Meinung beharren zu müssen, daß eine Kundmachung dieser Lösung nicht vermieden werden könne.</ref>
                     <note type="variant" n="q" target="#fn_3_7_459_q">Einfügung q–q Thuns.</note> Einsprüche der Bischöfe selbst gegen eine allgemeine Verordnung besorgt der Kultusminister nicht; noch hat kein Bischof gegen die vorgeschlagene<ref xml:id="fn_3_7_459_r"/>
                     <note type="variant" n="r" target="#fn_3_7_459_r">Einfügung Thuns.</note> Beschränkung des Brachiums ernstlich<ref xml:id="fn_3_7_459_s"/>
                     <note type="variant" n="s" target="#fn_3_7_459_s">Einfügung Thuns.</note> protestiert, und mehrere der vernommenen Erzbischöfe haben sich sogar unbedingt mit den Ansichten des Kultusministers vereinigt, die übrigen erkennen die Notwendigkeit einer allgemein verbindlichen Norm über den Übertritt der Geistlichen an, und nur der Erzbischof von Wien zieht die spezielle Erledigung der einzelnen Fälle vor. Gebricht es nun aber an einer festen Norm zur grundsätzlich gleichmäßigen Behandlung und Entscheidung der einzelnen Fälle, so ist wohl klar, daß dann ihre Behandlung nach der Eigentümlichkeit der jedesmal zu beachtenden Verhältnisse den Charakter der Willkür annehmen und mehr Konflikte und Reklamationen hervorrufen würde, als eine allgemeine, das Verhältnis der Übertretenden zum Staate prinzipiell normierende Verordnung.</p>
                  <p>Der Kultusminister glaubt daher, bei seiner Ansicht verharren und seine Anträge in Gemäßheit des Ah. Befehls vom <date when="1852-12-11">11. Dezember 1852</date> der Ah. Entscheidung Sr. Majestät unterziehen zu müssen. Gegen die vom Justizminister beantragte schriftliche Verhandlung der Angelegenheit mit den von ihm namhaft gemachten Zentralstellen hat sich der Kultusminister bereits in der Konferenz vom <date when="1858-06-14">14. Juni 1858</date> ausgesprochen<note type="footnote" n="7">Daraufhin Vortrag Thuns v. <date when="1858-07-30">30. 7. 1858</date>, <bibl type="archival">AVA., CUM., Präs. 652/1858 (K.) und Präs. 1554/1858</bibl> (RS. mit sämtlichen Beilagen); Gutachten des Reichsrates <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 1059/1858 und GA. 1589/1858</bibl>; mit Ah. E. v. <date when="1858-12-03">3. 12. 1858</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2934/1858</bibl>, wurde der Verordnungsentwurf abgelehnt und auf die zu erwartende Entscheidung des hl. Stuhls verwiesen. Eine entsprechende Verordnung wurde nie erlassen; der § 63 ABGB. blieb aufrecht, <bibl type="secondary">
                           <author>Mayrhofer – Pace</author>, Politischer Verwaltungsdienst 4, 48.</bibl>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1858-07-05">5. Juli 1858</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1858-12-03">3. Dezember 1858</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>