<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="6">Band 6</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1863–<date when="1863-10-12">12. Oktober 1863</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="397">Sitzung 397</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1863-09-28"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <editor ref="#editor_Koch">
               <persName>
                  <forename>Klaus</forename>
                  <surname>Koch</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b6-z397.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>Thomas Kletečka</persName>
                     </editor>
                     <editor>
                        <persName>Klaus Koch</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 6 Mai 1863–12. Oktober 1863</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1989">1989</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1200</idno>
                  <idno type="KZ">3234</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1863-09-28"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; Bde. und anw. (Erzherzog Rainer 2. 10.), Rechberg (nur bei II–IV anw.), Nádasdy, Schmerling, Lasser, Plener, Wickenburg, Lichtenfels, Burger, Hein, Mertens; abw. Mecséry, Degenfeld, Esterházy, Forgách; BdR. Erzherzog Rainer 17. 10.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8359">
                     <surname>Degenfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8121">
                     <surname>Esterházy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8753">
                     <surname>Forgách</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_6_397_1">Gesetzentwurf über die Errichtung und Organisation eines Obersten Gerichtshofes für Siebenbürgen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_6_397_2">Genehmigung der Anglo-Österreichischen Bank</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_6_397_3">Bewilligung einer Nachtragsdotation zur Linderung des Notstandes in Dalmatien</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_6_397_4">Zeitpunkt der Einbringung der kaiserlichen Botschaft wegen Ermächtigung des Abgeordnetenhauses zur Verhandlung der Finanzfragen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_6_397_5">Vorlage eines Gesetzentwurfes zur Abänderung der Gesetze über die Gebühren der Vermögensübertragungen, Rechtsgeschäfte, Urkunden und Schriften</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-06-0-18630928-P-0397" ana="a5-b6-z397">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml#a5-b6_z397.pdf">
               <title type="num">Nr. 397</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1863-09-28">28. September 1863</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; Bde. und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 2. 10.), Rechberg (nur bei II–IV <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice>), Nádasdy, Schmerling, Lasser, Plener, Wickenburg, Lichtenfels, Burger, Hein, Mertens; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Mecséry, Degenfeld, Esterházy, Forgách; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 17. 10.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1200</idno>
                  <idno type="KZ">3234</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1863-09-28">28. September 1863</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_6_397_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Gesetzentwurf über die Errichtung und Organisation eines Obersten Gerichtshofes für Siebenbürgen</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident des Staatsrates</rs>
                     </hi> referierte über den Vortrag des Ministers Grafen Nádasdy vom <date when="1863-09-15">15. September 1863</date> in betreff des dem siebenbürgischen Landtage mitzuteilenden Gesetzentwurfs über die Errichtung und Organisation eines Obersten Gerichtshofes für Siebenbürgen<ref xml:id="fn_5_6_397_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_6_397_a">Liegt dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei.</note> mit dem Amtssitze in Wien<note type="footnote" n="1">Der Vortrag Nádasdys v. <date when="1863-09-15">15. 9. 1863</date> über die entsprechenden Anträge der siebenbürgischen Hofkanzlei v. <date when="1863-09-10">10. 9. 1863</date> wurde dem Kaiser am <date when="1863-10-02">2. 10. 1863</date> von Erzherzog Rainer vorgelegt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3158/1863.</bibl>
                     </note>. Im wesentlichen fand der Staatsrat gegen das Statut, welches dem kaiserlichen Patente vom <date when="1850-08-07">7. August 1850</date>
                     <note type="footnote" n="2">Kaiserliches Patent v. <date when="1850-08-07">7. 8. 1850</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 325/1850.</bibl>
                     </note> nachgebildet ist, nichts zu erinnern. Von den Detailbestimmungen besprach der Referent nur jene, welche zu einer Erinnerung Anlaß geben. Nachdem die §§ 3, 4 und 5 bloß interne, im Verordnungsweg zu regelnde Bestimmungen enthalten, die nicht zur landtäglichen Verhandlung gehören, sprach sich der Staatsratspräsident, einhellig mit seinem Gremium, gegen die Aufnahme dieser Bestimmungen in den Entwurf aus<note type="footnote" n="3">Das Gutachten des Staatsrates, <bibl type="archival">HHSTA., JStr. 781/1863.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Nádasdy</rs>
                     </hi> äußerte, daß er einen Wert darauf lege, den Ah. Vorbehalt der Ernennung des Präsidenten und der Räte hier ausdrücklich erwähnt zu sehen, weil in Siebenbürgen viele der höchsten Würdenträger früher vom Landtage gewählt wurden. Gegen die Weglassung der übrigen Bestimmungen finde der Minister nichts einzuwenden. Der Ministerrat war hiemit einverstanden, und es wurde daher bloß der erste Absatz des § 3: „Die Ernennung der Präsidenten und der Räte bleibt Sr. Majestät vorbehalten“, dem § 2 als zweiter Absatz beigefügt.</p>
                  <p>Dem § 6 alt/[§] 3 neu, wonach sämtliche Stellen am Obersten Gerichtshof nur Landeskindern verliehen werden sollen, hat der Staatsrat beanständen zu sollen geglaubt, da er in der Landesgesetzgebung und in der Analogie mit Ungarn seine <pb n="345" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml%23a5-b6_einzelseiten/a5-b6_s345.pdf"/>Stützpunkte findet. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Hein</rs>
                     </hi> fand, diese Bestimmung begründe eine Art Exterritorialität Siebenbürgens, und wenn es schon<ref xml:id="fn_5_6_397_b"> derzeit als wünschenswert oder vielleicht nicht vermeidlich erscheine, Siebenbürger bei diesem Gerichtshof anzustellen, so erachte er es doch für rätlich, nicht eine so bindende Bestimmung in das Gesetz aufzunehmen, sondern nur stillschweigend dem Rechnung zu tragen, was man derzeit für ersprießlich erachte. Solche Bestimmungen zum Gesetze erhoben, prägen den Provinzen immer mehr, und nach seiner Ansicht unnötigerweise, den Charakter für sich bestehender, sich vom übrigen Reiche absondernder Reiche auf. Er seinerseits wünsche – so wie ein allgemeines österreichisches Staatsbürgerrecht – so auch ein allgemeines österreichisches Staatsbürgerbewußtsein, keine Exklusion österreichischer Staatsbürger von den Ämtern in einzelnen Provinzen, am wenigsten aber Gesetze, welche von Seite der Regierung solchen Exklusivitäten initiierend entgegenkommen. Er beantrage daher die Hinweglassung dieser Bestimmung aus dem Entwurfe</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_6_397_b">Korrektur und Einfügung b–b Heins aus <quote>unvermeidlich sei, würde er doch deren Weglassung aus dem Reskriptsentwurfe wünschen</quote>.</note>, worauf <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Nádasdy</rs>
                     </hi> erwiderte, es liege in diesem Zugeständnis eine Beruhigung für das Land, und es sei – bei dessen Unvermeidlichkeit – besser, die Regierung ergreife damit die Initiative. Man wird dann im Landtage willfähriger sein, den Amtssitz in Wien zuzugestehen. In Kroatien ist dies nicht gelungen! Die Minister Ritter v. Schmerling, Graf Wickenburg und Baron Burger, obgleich mit dem Prinzipe nicht einverstanden, stimmten aus Opportunitätsgründen mit dem Antrage der siebenbürgischen Hofkanzlei, von anderer Seite wurde nichts erinnert.</p>
                  <p>Im § 7/4 wurden<ref xml:id="fn_5_6_397_c"> die überflüssigen und kakophonen Worte „in und außer Streitsachen“ gestrichen, dann</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_6_397_c">Einfügung c–c Ransonnets.</note> nach dem Antrage des Staatsrates statt „Prozeßvorschriften“ gesetzt „Vorschriften“ – und § 8/5 der Zwischensatz: „im Berufungswege oder durch Vorlage von Amts wegen“ weggelassen, da er eine unpassende Beschränkung begründet. Der § 9/6 erhielt vom Staatsrate kleine stilistische Berichtigungen und wurde auch insofern präziser textiert, weil es sich dort nur um siebenbürgische Obergerichte handelt. Der Ministerrat fand dagegen nichts zu erinnern.</p>
                  <p>Da in diesem Statut die Fälle a) der Delegation eines andern als eines siebenbürgischen Gerichts oder umgekehrt; ferner b) die Fälle von Streitigkeiten über die Zuständigkeit zwischen siebenbürgischen und andern Obergerichten nicht vorgesehen sind, so hat der Staatsrat einen eigenen, dieselben normierenden § 7 eingeschaltet, wonach, wenn zwischen den beiden obersten Justizstellen eine Einigung nicht erfolgt, die Ah. Entscheidung einzuholen ist. Der Ministerrat war damit, sowie mit der vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister v. Hein</rs>
                     </hi> [für] § 9/6 ad c) vorgeschlagenen Stilverbesserung „oder deren Präsidenten“ statt „oder der Obergerichtspräsidenten“ einverstanden. Gegen § 10/8 hat sich der Staatsrat ausgesprochen, weil der Staatsrat selbst, laut seines Statuts vom Jahre 1861<note type="footnote" n="4">Kaiserliches Patent v. <date when="1861-02-26">26. 2. 1861</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 22/1861</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 306 ff.</bibl>
                     </note>, zur Entscheidung in solchen Kompetenzkonflikten berufen ist. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Freiherr v. Lichtenfels</rs>
                     </hi> war jedoch für die Beibehaltung der <pb n="346" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml%23a5-b6_einzelseiten/a5-b6_s346.pdf"/>Textierung, denn wenn dem Staatsrate dadurch sein Statut eine Entscheidung über Kompetenzkonflikte in Aussicht gestellt wurde, so sei hiebei ohne Zweifel nur auf die in den deutschen Kronländern sich ergebenden vorgedacht worden. Der Ministerrat teilte diese Meinung. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> fand den im §10/8 gebrauchten Ausdruck: „Kompetenzkonflikten zwischen Gerichts- und Verwaltungsbehörden“ zu vage, indem man darunter vielleicht auch die finanziellen Behörden subsumieren könnte. Nun müßte sich der Minister dagegen verwahren, daß Konflikte mit Finanzbehörden, wenn sie überhaupt sich ergeben, von dem Senate des Abgeordnetenhauses bloß mit Zuziehung von drei Mitgliedern der siebenbürgischen Hofkanzlei und ohne Intervention des Finanzministeriums entschieden werden könnten. Es sei daher im § 10/8, wie in dem korrelaten § 17 (alt) einzuschalten: „politischen“. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Nádasdy</rs>
                     </hi> fand gegen diese Einschaltung nichts zu erinnern, und [es] würde mithin bei Konflikten zwischen siebenbürgischen Gerichts- und Finanzbehörden die Ah. Entscheidung einzuholen sein.</p>
                  <p>§ 12a wurde nach dem Antrage des Staatsrates weggelassen, da er durch die neue Textierung des Schlußparagraphen entbehrlich wird. Die vom Staatsrat vorgeschlagene kürzere Textierung des § 14 (alt), wonach die Designation des ersten Hofrates zum Präsidentenstellvertreter zu entfallen hätte, wurde einstimmig genehmigt, ebenso die Streichung des bloß interne Angelegenheiten normierenden § 15. Im § 17 beschloß man, nach dem Antrag des Staatsrates auch der Zusammensetzung des Obersten Gerichtshofes bei Urbarialangelegenheiten zu gedenken. § 18 wurde mit Hinblick auf den neuen Schlußparagraphen entbehrlich befunden. Im § 19 setzt man statt „landesüblichen Sprachen“ den Ausdruck „Landessprachen“. Nachdem der Oberste Gerichtshof bei seinem beschränkten Ratsgremium sich nicht in mehrere Senate teilen kann, sondern stets als Plenum fungiert, wurden im 2. Absatz des § 20 die Worte „des Senats, in welchem sie gefällt wurden“ gestrichen. Über Anregung des Staatspräsidenten entschied sich Minister Graf Nádasdy, die lateinische Umschrift des Siegels (§ 21) durch das Epitheton „regii … (Supremi Tribunalis etc.)“ zu ergänzen.</p>
                  <p>Mit der Textierung des neuen Schlußparagraphen war man einstimmig einverstanden, gleichwie mit den vom Staatsratspräsidenten verlesenen Resolutionsentwürfen<note type="footnote" n="5">Die Ah. E. v. <date when="1863-10-04">4. 10. 1863</date> auf die in Anm. 1 zit. Anträge der siebenbürgischen Hofkanzlei v. <date when="1863-09-10">10. 9. 1863</date> lautete: <quote>Ich ermächtige Meine siebenbürgische Hofkanzlei, den Gesetzentwurf über die Errichtung und Organisation eines Obersten Gerichtshofes für das Großfürstentum Siebenbürgen in der aus der Anlage ersichtlichen Fassung als Regierungsvorlage an den dermalen versammelten siebenbürgischen Landtag zu leiten. Wenn seinerzeit die diesfällige Vorlage dieses Landtages Mir zur Sanktion überreicht werden wird, hat Meine siebenbürgische Hofkanzlei Mir diesen Vortrag berufs der Schlußfassung über die Personal- und Gehaltsfrage wieder vorzulegen</quote>; ergänzend dazu hieß es für Nádasdy:… <quote>Übrigens genehmige Ich, daß die in der Vorlage für den siebenbürgischen Landtag beseitigten Bestimmungen der §§ 3, 4, 5, 14, 15, 18 und 22 des von Ihnen vorgelegten Gesetzentwurfs für den Fall des Zustandekommens des Gesetzes zum Vollzuge desselben im Verordnungswege erlassen werden, und weise Sie zugleich an, Mir in betreff der Ausübung der Disziplinargewalt des Obersten Gerichtshofes (§ 12 Ihres Entwurfes) seinerzeit die Anträge der Hofkanzlei vorzulegen</quote>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3158/1863</bibl>; dies geschah am <date when="1864-07-21">21. 7. 1864</date>, als die siebenbürgische Hofkanzlei um die Sanktionierung des vom siebenbürgischen Landtag verabschiedeten Gesetzentwurfes wegen Errichtung und Organisierung des Obersten Gerichtshofes für Siebenbürgen ansuchte, was vom Kaiser am <date when="1864-08-01">1. 8. 1864</date> genehmigt wurde, <quote>ebd., KZ. 2320/1864</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_6_397_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Genehmigung der Anglo-Österreichischen Bank</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident des Staatsrates</rs>
                     </hi> referierte über den Vortrag des Staatsministeriums vom <date when="1863-08-31">31. August 1863</date>, betreffend die Ah. Genehmigung der neuprojektierten Anglo-Österreichischen Bank<note type="footnote" n="6">Der Vortrag Lassers v. <date when="1863-08-31">31. 8. 1863</date>, <quote>ebd., KZ. 3153/1863</quote>.</note>. Die Punkte, wobei der Staatsrat Anstände erhob, sind folgende<note type="footnote" n="7">Das Gutachten des Staatsrates <quote>ebd., JStr. 756/1863</quote>.</note>: Im Art. 2 des Entwurfs der Statuten für diese Bank wird auch des der Aktiengesellschaft zustehenden Rechtes gedacht, die mit Vorschüssen belehnten Wertpapiere, welche an der Wiener Geldbörse notiert werden, im Fall sie in der bedungenen Frist nicht eingelöst worden sind, ohne gerichtliches Einschreiten an der Börse durch einen beeideten Sensalen zu verkaufen und sich an dem Erlöse für den Vorschuß zahlhaft zu machen. Der Staatsrat teilt die vom Minister Ritter v. Lasser – im Gegensatz zur Auffassung des Vertreters des Finanzministeriums – geäußerte Ansicht, daß die Exekutive sich zur Einräumung dieses Rechtes durch die Bestimmungen der §§ 309 bis 312 des Handelsgesetzbuches<note type="footnote" n="8">
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Blodig</author>, Handelsgesetzbuch Art. 309–312</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Schow</author>, Handelsgesetzbuch 97 ff.</bibl>
                     </note> nicht als ermächtigt finden könne, sondern daß dieses Recht als eine Abweichung von den Bestimmungen des ABGB über das Pfandrecht<note type="footnote" n="9">Siehe <bibl type="secondary">
                           <title>Stubenrauch ABGB.</title>, 3, Index, Stichwort Pfandrecht</bibl>.</note> nur im verfassungsmäßigen Wege verliehen werden könne. Da jedoch dieses Recht eine Lebensfrage für Kreditinstitute solcher Art bildet und der Fall der Inanspruchnahme oft eintritt, so dürfte die Regierung von der Reichsvertretung eine allgemeine Ermächtigung zur Gewährung dieses Zugeständnisses erwirken und Minister Ritter v. Lasser aufzufordern sein, eine Gesetzesvorlage darüber im Vernehmen mit dem Justizministerium auszuarbeiten.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> erwiderte, er habe bereits bei einem früheren Anlasse eine solche Ah. Aufforderung erhalten und sich infolgedessen an den Justiz- und Finanzminister gewendet, doch sei keine Aussicht vorhanden, das diesfällige Gesetz<ref xml:id="fn_5_6_397_d"> noch in der laufenden Reichsratssession ein- und durchzubringen</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_6_397_d">Korrektur d–d Lassers aus <quote>in der laufenden Reichsratssession durchzubringen</quote>.</note>. Was speziell die projektierte Bank betrifft, halte er seine Meinung über die Unmöglichkeit, im administrativen Wege dermal schon die fragliche Ausnahme vom Gesetz zu bewilligen, fest. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> äußerte hierauf, daß die Verweigerung dieses der<ref xml:id="fn_5_6_397_e"> Österreichischen Boden-Credit-Anstalt</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_5_6_397_e">
                        <quote>Korrektur e–e Pleners aus Unionbank</quote>.</note>, <ref xml:id="fn_5_6_397_f"/>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_5_6_397_f">Randvermerk Lassers <quote>falsch; die Bodenkreditbank hat diese Exemtion erhalten vor der jetzigen Reichsratssession</quote>.</note> zugestandenen Rechtes<note type="footnote" n="10">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620807-P-0255.xml#top_5_4_255_1">MR. v. <date when="1862-08-07">7. 8. 1862</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b4-z255" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b4/pdf/a5-b4-z255.pdf" target="MRP-1-5-04-0-18620807-P-0255.xml">ÖMR. V/4, Nr. 255</ref>
                        </bibl>.</note> für die Anglo-Österreichische Bank sehr empfindlich sein werde, da dies eine Lebensfrage bildet. Indessen wurde doch gegen die vom Minister und von dem Staatsrat beantragte dilatorisch ablehnende Erledigung dieses Punktes von keiner Seite eine Erinnerung erhoben.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi>
                     <ref xml:id="fn_5_6_397_g"/>
                     <note type="variant" n="g" target="#fn_5_6_397_g">Einfügung g–g Lassers.</note> hatte übereinstimmend mit der Vereinskommission beantragt, bezüglich der einzelnen Bankgeschäfte folgende Bestimmungen in die Statuten aufzunehmen: „für übernommene Gelder (verzinsliche Depositen) <pb n="348" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml%23a5-b6_einzelseiten/a5-b6_s348.pdf"/>dürfen, wenn überhaupt, nur solche Kassenscheine in Österreich ausgegeben werden, welche verzinslich sind, welche auf wenigstens 100 fl. und nicht auf Überbringer, sondern auf den Namen oder die Order des Einlegers lauten.“ Der Staatsrat findet vorerst, daß dieser Punkt einer neuen deutlicheren Redaktion bedürfe, und beantragt ferner die Streichung der Worte „in Österreich“, weil sonst die Bank bei ihren im Auslande auszugebenden Kassascheinen, die bald ihren Weg nach Österreich finden dürften, an die obigen Normen nicht gebunden wäre und selbe dadurch illusorisch würden<note type="footnote" n="11">Siehe Anm. 7.</note>. Minister Ritter v. Lasser bemerkte, daß die Beschränkung der Bestimmungen über die Kassascheine auf die in Österreich ausgegebenen vom Finanzministerialabgeordneten in Antrag gebracht wurden. Der Unionbank sei ein solches Zugeständnis nicht gemacht worden, sie werde daher auch darum einschreiten, wenn man es der Anglo-Österreichischen bewilligt. Eine Ungleichheit der Behandlung beider Banken scheine übrigens nicht angezeigt.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte, dies sei auch seine Meinung, und zwar wäre die Gleichheit dadurch zu erzielen, daß auch die projektierte Bank, was die Kassascheine betrifft, ohne Unterschied des Ortes ihrer Ausgabe, an jene Beschränkungen gebunden bleibt. Höhere finanzielle Rücksichten gebieten es nämlich, die Zirkulation von verzinslichen billets au porteur hierlandes nicht noch mehr auszudehnen. Insbesondere übt schon der steigende Umlauf der<ref xml:id="fn_5_6_397_h"> auf Überbringer lautenden</ref>
                     <note type="variant" n="h" target="#fn_5_6_397_h">Einfügung h–h Ransonnets.</note> Kassascheine der böhmischen Escomptegesellschaft einen beschränkenden Einfluß auf den Absatz der Salinenhypothekarscheine [aus], von denen über zwei Millionen seit kurzem von<ref xml:id="fn_5_6_397_i"> Prag zurückgeflossen sind [und] von der Nationalbank escomptiert oder eingelöst</ref>
                     <note type="variant" n="i" target="#fn_5_6_397_i">Korrektur i–i Pleners aus <quote>der Nationalbank eskomptiert werden mußten</quote>.</note> werden mußten.</p>
                  <p>Der Ministerrat vereinigte sich sohin einstimmig mit dem Staatsrat.</p>
                  <p>Laut Art. 30a haben zwei Direktoren des österreichischen Komitees aus dem Amte jährlich zu scheiden, während aus dem englischen Komitee bloß ein Direktor zu treten hat. Der Staatsrat bemerkt, daß dieser Unterschied, welcher früher auf der ungleichen Zahl der beiderseitigen Komiteemitglieder basiert war, jetzt seine Bedeutung verloren hat, weil das englische sowie das österreichische Komitee nach den neuesten Anträgen aus acht Direktoren bestehen soll. Hienach wäre im Art. 30 die Zahl der jährlich ausscheidenden Direktoren gleichmäßig auf zwei festzusetzen.</p>
                  <p>Der Ministerrat war hiemit einverstanden.</p>
                  <p>Der Staatsrat beantragte ferner, daß der Art. 39, welcher sich auf die Beschränkung der Vollmachten beider Komitees dritten Personen gegenüber bezieht, eine neue, mit dem Art. 231 des Handelsgesetzbuches<note type="footnote" n="12">
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Schow</author>, Handelsgesetzbuch 78 f.</bibl>
                     </note>, wonach gewisse Beschränkungen der Vollmachten dritten Personen gegenüber keine rechtliche Wirkung haben, übereinstimmende Reaktion erhalte.</p>
                  <p>Dieser Antrag wurde von den Ministern Ritter v. Lasser und Ritter v. Hein als wohlbegründet anerkannt, und nachdem auch die in den Statuten der Unionbank erscheinende <pb n="349" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml%23a5-b6_einzelseiten/a5-b6_s349.pdf"/>ananloge Bestimmung der gleichen Berichtigung bedarf, gedenkt Minister Ritter v. Lasser, zu deren nachträglicher Vornahme die bevorstehende förmliche Ausfertigung ihrer Statuten zu benutzen. Der Staatsrat hat beantragt, daß die Statuten durch Aufnahme der Grundsätze über die Ziehung der jährlichen Bilanz zu ergänzen wären, nachdem der Art. 209 des Handelsgesetzbuches ad 6 dieses vorschreibt<note type="footnote" n="13">
                        <quote>Ebd. 72</quote>.</note> und der bezügliche 35. Artikel der Statuten darüber nichts enthält. Der Finanzminister bemerkte, daß eine vollständige Aufzählung der Grundsätze für die Bilanz unmöglich und eine unvollständige kaum von Nutzen sei, und <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Hein</rs>
                     </hi> fügte bei, daß eine ehrliche Geschäftsleitung und eine rationelle Buchführung die sicherste Gewähr für eine richtige Bilanz leisten. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsratspräsident</rs>
                     </hi> erwiderte, er verkenne nicht, daß die Aufnahme einiger Grundsätze in die Statuten nur eine illusorische Bürgschaft gewähren. Allein, da es im Handelsgesetzbuche vorgeschrieben ist, könne man davon nicht abgehen.</p>
                  <p>Die Ministerkonferenz war hiemit einverstanden<note type="footnote" n="14">Die Ah. E. v. <date when="1863-10-03">3. 10. 1863</date> auf den in Anm. 6 zit. Vortrag Lassers v. <date when="1863-08-31">31. 8. 1863</date> lautete: <quote>Ich bewillige dem George Grenfell Glyn und Sommerset Beaumont, dann dem Fürsten Leo Sapieha, dem Grafen Eugen Kinsky, Carl Freiherrn v. Tinti und Simon Winterstein, ferner dem Grafen Edmund Zichy, dem Freiherrn Rudolf v. Erggelet, dem Großhändler Karl Klein und dem Kaufmann Adalbert Zinner die Gründung einer Aktiengesellschaft in Wien, unter dem Namen einer Anglo-Oesterreichischen Bank; erteile den, nach Ihrem Antrage sowie nach den aus der Beilage ersichtlichen Bemerkungen zu modifizierenden Statuten Meine Genehmigung und nehme den Inhalt ihres Vortrages zur Kenntnis</quote>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3153/1863.</bibl> Fortsetzung dieses Gegenstandes im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18631019-P-0407.xml#top_5_7_407_4">MR. v. <date when="1863-10-19">19. 10. 1863</date>/IV</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_6_397_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Bewilligung einer Nachtragsdotation zur Linderung des Notstandes in Dalmatien</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> erwirkte die Zustimmung des Ministerrates zu dem bei Sr. Majestät zu stellenden au. Antrag auf Bewilligung einer Nachtragsdotation von 200.000 fl. zur Linderung des Notstandes in Dalmatien<note type="footnote" n="15">Vortrag Lassers v. <date when="1863-09-29">29. 9. 1863</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3106/1863</bibl>; vgl. dazu auch die Beratungen über die durch Mißernte entstandenen Notstände in Ungarn und in der Militärgrenze im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-06-0-18630818-P-0384.xml#top_5_6_384_1">MR. v. <date when="1863-08-18">18. 8. 1863</date>/I</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-06-0-18630820-P-0385.xml#top_5_6_385_2">MR. v. <date when="1863-08-20">20. 8. 1863</date>/II</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-06-0-18630901-P-0386.xml#top_5_6_386_2">MR. v. <date when="1863-09-01">1. 9. 1863</date>/II</ref>, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-06-0-18630915-P-0390.xml#top_5_6_390_1">MR. v. <date when="1863-09-15">15. 9. 1863</date>/I</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-06-0-18631009-P-0402.xml#top_5_6_402_2">MR. v. <date when="1863-10-09">9. 10. 1863</date>/II</ref>.</note>. Nach erhaltener Ah. Genehmigung gedenkt der Minister den Anspruch auf diese Dotation mittels Note an den Präsidenten des Abgeordnetenhauses einzubringen. Bei der vorhandenen großen Dringlichkeit einer Abhilfe würde Referent dem Gouverneur sofort einen Vorschuß von 50.000 fl. zur Disposition stellen. Der Finanzminister fand nichts dagegen zu erinnern<note type="footnote" n="16">Die entsprechende Ah. E. v. <date when="1863-09-30">30. 9. 1863</date> lautete: <quote>Für Notstandauslagen in Dalmatien bewillige Ich die Summe von 200.000 fl., wovon ein Betrag von 50.000 fl. sogleich, das übrige nach Erfordernis flüssigzumachen ist. Sie haben hievon Meinen Finanzminister zu verständigen und</quote> [Ich] <quote>ermächtige Sie zugleich, wegen nachträglicher, verfassungsmäßiger Einbeziehung obiger Summe in das Präliminar für 1864 das Erforderliche zu veranlassen</quote>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3106/1863</bibl>; dieser Aufforderung kam Lasser nach, indem er das Abgeordnetenhaus am <date when="1863-10-04">4. 10. 1863</date> um die nachträgliche Aufnahme eines Betrages von 200.000 fl. in das Budget des Staatsministeriums für 1864 ersuchte, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1863/64, 302 (19. Sitzung/<date when="1863-10-05">5. 10. 1863</date>)</bibl>; die Mitteilung des diesfälligen Nachtragsberichts des Finanzausschusses, <quote>ebd., 388 (24/<date when="1863-10-13">13. 10. 1863</date>)</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_6_397_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Zeitpunkt der Einbringung der kaiserlichen Botschaft wegen Ermächtigung des Abgeordnetenhauses zur Verhandlung der Finanzfragen</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> besprach den Zeitpunkt der Einbringung der kaiserlichen Botschaft, womit das Abgeordnetenhaus zur Verhandlung der Finanzfragen ermächtigt werden soll<note type="footnote" n="17">Siehe dazu zuletzt MR. v. 22. und <date when="1863-09-24">24. 9. 1863</date>/II (= Sammelprotokoll Nr. 393).</note>. Es bleibt nichts übrig, als dies an demjenigen Tag zu tun, wo <pb n="350" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml%23a5-b6_einzelseiten/a5-b6_s350.pdf"/>der Finanzausschuß seine Anträge zur Beratung bringen wird, um dadurch die weiteren unvermeidlichen Schritte des Hauses zu sanieren.</p>
                  <p>Nachdem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Nádasdy</rs>
                     </hi> wiederholt und dringend ersuchte, daß die Einbringung der möglichst schonend für die Siebenbürger zu stilisierenden kaiserlichen Botschaft wenigstens bis nächsten Freitag verschoben bleibe, damit das kaiserliche Reskript wegen Beschickung des Reichsrates beim Landtage noch eher eingebracht werden könne<note type="footnote" n="18">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-06-0-18630924-P-0394.xml#top_5_6_394_2">MR. v. <date when="1863-09-24">24. 9. 1863</date>/II</ref>.</note>, versprach der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> in diesem Sinne, namentlich bei Ritter v. Hasner wirken zu wollen. Die Minister würden vom Tage rechtzeitig in Kenntnis gesetzt werden, um beim Verlesen der kaiserlichen Botschaft zugegen zu sein<note type="footnote" n="19">Die Mitteilung der kaiserlichen Botschaft wegen der Behandlung des Budgets für 1864 im Abgeordnetenhaus erfolgte tatsächlich erst am <date when="1863-10-05">5. 10. 1863</date>, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1863/64, 304–315 (19. Sitzung)</bibl>.</note>. Gegen die gleichzeitige Mitteilung des Reskriptes fand Graf Nádasdy nichts zu erinnern<note type="footnote" n="20">Fortsetzung dieses Gegenstandes im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-07-0-18631214-P-0427.xml#top_5_7_427_7">MR. v. <date when="1863-12-14">14. 12. 1863</date>/VII</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_6_397_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Vorlage eines Gesetzentwurfes zur Abänderung der Gesetze über die Gebühren der Vermögensübertragungen, Rechtsgeschäfte, Urkunden und Schriften</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident des Staatsrates</rs>
                     </hi> referierte über den Vortrag des Finanzministers vom 10. September l. J. mit dem Entwurfe eines Gesetzes, wodurch mehrere Bestimmungen der gegenwärtigen Gesetze über die Gebühren von Vermögensübertragungen, Rechtsgeschäften, Urkunden und Schriften abgeändert wurden<note type="footnote" n="21">Der Vortrag Pleners v. <date when="1863-09-10">10. 9. 1863</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3096/1863</bibl>; von der geplanten Novelle waren folgende Gebührengesetze betroffen: Gesetz v. <date when="1850-02-09">9. 2. 1850</date>
                        <bibl type="archival">(RGBL. Nr. 50/1850)</bibl>, Gesetz v. <date when="1850-08-02">2. 8. 1850</date>
                        <bibl type="archival">(RGBL. Nr. 329/1850)</bibl>, Gesetz v. <date when="1854-03-28">28. 3. 1854</date>
                        <bibl type="archival">(RGBL. Nr. 70/1854)</bibl> und Gesetz v. <date when="1862-12-13">13. 12. 1862</date>
                        <bibl type="archival"> (RGBL. Nr. 89/1862).</bibl>
                     </note>, <ref xml:id="fn_5_6_397_j"/>
                     <note type="variant" n="j" target="#fn_5_6_397_j">Liegt dem Originalprotokoll in handschriftlicher Fassung bei.</note>. Freiherr v. Lichtenfels glaubte sich einer Zergliederung der Einzelheiten dieses Gesetzes enthalten zu können. Im wesentlichen hat der Staatsrat dagegen vom Standpunkte der Regierung keine Erinnerung erhoben<note type="footnote" n="22">Das Gutachten des Staatsrates, <bibl type="archival">HHSTA., JStr. 770/1863.</bibl>
                     </note>, es muß vielmehr als eine Verbesserung anerkannt werden, obgleich es die gehegten Erwartungen im Publikum nicht erfüllen wird. Übrigens hat beim Staatsrate auch eine Beratung mit Zuziehung des Finanzministers stattgefunden, wobei der letztere sich zu einer Modifikation des § 7 über die Stempelgebühren beim sogenannten Kostgeschäfte in der Richtung bereit fand, um die Stempelpflicht jener Geschäfte, wo das Darlehen gegen ein Faustpfand nur auf wenige Tage geschlossen wird, auf eine einfachere Weise als im Entwurf zu nominieren. Hiernach hätte der bezügliche Absatz zu lauten: „Wenn aber derselbe (Pfandschein) von einem Kaufmann in einem solchen Darlehensgeschäfte von einer Dauer, welche acht Tage nicht überschreitet, ausgefertigt wird, so hat die Stempelgebühr 10 Kreuzer von jedem Bogen zu betragen.“</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> äußerte, er wäre selbst geneigt, bei den häufig vorkommenden Kostgeschäften auf nicht mehr als zwei Tagen eine Stempelgebühr von bloß 5 Kreuzer per Bogen zu beantragen. In bezug auf den Termin zum Beginn der Wirksamkeit der neuen Anordnungen (mit Ausnahme der Stempelskala I) brachte der Minister in Antrag, daß diese Wirksamkeit (§ 20) „sogleich“ einzutreten hätte. Auf die vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Hein</rs>
                     </hi> gestellte Frage, warum nicht der <pb n="351" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b6-pdf.xml%23a5-b6_einzelseiten/a5-b6_s351.pdf"/>gleiche Tag zum Beginn der Wirksamkeit im ganzen Reich festgesetzt werde, erwiderte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, daß kein innerer Grund für diese Gleichzeitigkeit bei der vorliegenden Anordnung bestehe, sondern es vielmehr wünschenswert erscheine, diese Verbesserungen sogleich nach der Publikation ins Leben treten zu lassen.</p>
                  <p>Der Ministerrat fand gegen die Einbringung des in Rede stehenden amendierten Gesetzentwurfes nichts zu erinnern<note type="footnote" n="23">Nachdem der Kaiser Plener am <date when="1863-09-30">30. 9. 1863</date> zur verfassungsmäßigen Vorlage des vorliegenden Gesetzentwurfes ermächtigt hatte, brachte dieser am <date when="1863-10-05">5. 10. 1863</date> die Regierungsvorlage ein, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1863/64, 312 ff. (19. Sitzung)</bibl>; die Wahl des Ausschusses, <quote>ebd., 324 (20/<date when="1863-10-06">6. 10. 1863</date>)</quote>; Debatte und Beschlußfassung, <quote>ebd., 1375–1394 (60/<date when="1863-12-10">10. 12. 1863</date>), 1504–1515 (63/<date when="1863-12-14">14. 12. 1863</date>), 1626–1652 (65/<date when="1863-12-16">16. 12. 1863</date>)</quote> und <quote>1673–1683 (67/<date when="1863-12-18">18. 12. 1863</date>)</quote>; die Annahme im Herrenhaus ebd., <bibl type="archival">HH. 1863/64, 430 (23/<date when="1864-01-18">18. 1. 1864</date>)</bibl>; die Ah. Sanktion erfolgte am <date when="1864-02-29">29. 2. 1864</date>; die Publikation der Gebührengesetznovelle in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 20/1864.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> bemerkte schließlich, er habe soeben an den Finanzminister eine Note approbiert, worin mehrere<ref xml:id="fn_5_6_397_k"> Stempel- und Gebührenerleichterungen</ref>
                     <note type="variant" n="k" target="#fn_5_6_397_k">Korrektur k–k Lassers aus <quote>Stempelerleichterungen</quote>.</note> für Kredits- und andere Vereine bevorwortet werden. Sofern nun dieses Einschreiten zu spät kommt, um bei dem fraglichen Gesetzentwurf noch berücksichtigt zu werden, wolle wenigstens der Finanzminister diese billigen Wünsche bei den bevorstehenden Verhandlungen im Abgeordnetenhause nach Tunlichkeit berücksichtigen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>
                     <ref xml:id="fn_5_6_397_l"> erklärte, sofort in die weiteren Verbesserungen bereitwillig einzugehen und dieselben, soweit als tunlich, bei den bezüglichen Beratungen im Finanzausschusse zur Sprache zu bringen, </ref>
                     <note type="variant" n="l" target="#fn_5_6_397_l">Korrektur l–l Pleners aus <quote>forderte sofort den Minister Ritter von Lasser auf, seine weiteren Verbesserungen bei den bezüglichen Beratungen im Finanzausschusse zur Sprache zu bringen, und er werde dann genau darauf eingehen</quote>.</note> erklärte, sofort in die weiteren Verbesserungen bereitwillig einzugehen und dieselben, soweit als tunlich, bei den bezüglichen Beratungen im Finanzausschusse zur Sprache zu bringen<note type="footnote" n="24">Die <bibl type="secondary">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://alex.onb.ac.at/spa.htm">Protokolle Über die Sitzungen des Finanzausschusses des Abgeordnetenhauses pro 1864</ref>
                           </title>
                        </bibl> enthalten keinen Hinweis auf eine solche Vorgangsweise Pleners.</note>, .</p>
                  <p>(Die wiederholte Beratung über die Erwerbsteuerpflicht der Staatsbeamten erscheint am Schluß des Ministerratsprotokolls vom 26.[/28.] 9. d. J.<note type="footnote" n="25">MR. v. 26. und <date when="1863-09-28">28. 9. 1863</date>/II (= Sammelprotokoll Nr. 396).</note>.)</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1863-10-02">2. Oktober 1863</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Schönbrunn, den <date when="1863-10-14">14. Oktober 1863</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1863-10-17">17. Oktober 1863</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>