<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">November 1861–<date when="1862-05-06">6. Mai 1862</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="219">Sitzung 219</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1862-04-01"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b3-z219.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 3 November 1861–6. Mai 1862</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1985">1985</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1024</idno>
                  <idno type="KZ">1059</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1862-04-01"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Schurda; VS. Erzherzog Rainer; BdE und anw. (Erzherzog Rainer 1. 4.), Rechberg, Mecséry, Nádasdy, Degenfeld, Schmerling, Lasser, Plener, Wickenburg, Lichtenfels, Esterházy; abw. Pratobevera, Forgách; BdR. Erzherzog Rainer 12. 4.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Schurda</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8713">
                     <surname>Pratobevera</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8753">
                     <surname>Forgách</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_3_219_1">Bedrängte Lage der Staatsfinanzen; Beschleunigung der Verhandlungen über die Nationalbankfrage im Abgeordnetenhaus</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_3_219_2">Antwortschreiben des Erzbischofs von Prag bezüglich der Verfassungsfeier</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_3_219_3">Ernennung des Fürsten Maximilian Carl Thurn und Taxis zum erblichen Reichsrat</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_3_219_4">Verhalten der Behörden bezüglich der Széchenyi-Feier</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_3_219_5">Militärkordon an der Grenze Tirols zu Italien zur Verhinderung des Schmuggels</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="6">VI.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_3_219_6">Zweites Begünstigungsjahr für Adolph Freiherr v. Thierry</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-03-0-18620401-P-0219" ana="a5-b3-z219">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml#a5-b3_z219.pdf">
               <title type="num">Nr. 219</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1862-04-01">1. April 1862</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Schurda; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; BdE und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 1. 4.), Rechberg, Mecséry, Nádasdy, Degenfeld, Schmerling, Lasser, Plener, Wickenburg, Lichtenfels, Esterházy; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Pratobevera, Forgách; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 12. 4.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1024</idno>
                  <idno type="KZ">1059</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1862-04-01">1. April 1862</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Vorsitze Sr. kaiserlichen Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_3_219_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Bedrängte Lage der Staatsfinanzen; Beschleunigung der Verhandlungen über die Nationalbankfrage im Abgeordnetenhaus</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte über die gegenwärtige bedrängte Lage der Finanzen und über die dringende Notwendigkeit, zur Abwehr der voraussichtlichen Verlegenheiten geeignete Vorkehrungen zu treffen.</p>
                  <p>
                     <pb n="378" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s378.pdf"/>Die Mittel und Kassabestände seien derart beschaffen, daß in der zweiten Hälfte des Monates Mai keine Bedeckung mehr vorhanden sein wird. Das Defizit des Monates Mai stellte sich auf 13 Millionen und obzwar Aussicht vorhanden ist, im Wege der Creditanstalt und vielleicht auch der Salzverlagsgesellschaft 5 bis 6 Millionen zu bekommen, so reiche das alles nicht hin, um den Betrag von 13 Millionen zu decken, daher es dringend notwendig erscheine, daß die diesbezüglichen Finanzvorlagen schleunigst zum Abschlusse kommen<note type="footnote" n="1">Zu diesen Vorlagen siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620116-P-0185.xml">MR. II v. <date when="1862-01-16"/>16. 1.1862</ref>.</note>. Nun befinden sich dieselben und namentlich die Bankvorlage, deren schnelle Erledigung mit Rücksicht auf die obige Bedrängnis besonders angestrebt werden müsse, noch immer erst in Verhandlung bei den Ausschußabteilungen<note type="footnote" n="2">des Finanzausschusses des Abgeordnetenhauses.</note>, und es soll sogar dem Vernehmen nach das Haus die Absicht haben, sich am 7. d. M. wegen der Osterfeiertage auf drei Wochen zu vertagen, wodurch diese dringenden Angelegenheiten wieder verzögert werden, wozu noch komme, daß das vorgelegte Übereinkommen allem Anscheine nach nicht ohne wesentliche Modifikationen angenommen werden wird, was wieder erst eine weitere Verhandlung mit dem Bankausschusse<note type="footnote" n="3">der Nationalbank.</note> bedingt. Das alles scheine also nach dem bisherigen Gange noch so viel Zeit zu brauchen, daß die Mittel zur Zeit des Bedarfes nicht da sein werden. Bei dieser Sachlage glaubt daher der Finanzminister darauf antragen zu sollen, daß die Regierung mit allen ihr zu Gebote stehenden Mitteln dahin wirken möge, daß die gedachten Finanzvorlagen von dem Finanzausschusse mit der größten Beschleunigung dem Hause zur Verhandlung vorgelegt und dort zum Abschlusse gebracht werden, wobei zur Motivierung im vertraulichen Wege eine Andeutung über <ref xml:id="fn_5_3_219_a">die Gründe der Notwendigkeit einer schnelleren Behandlung an vertrauenswürdige Abgeordnete</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_3_219_a">Korrektur a–a Pleners aus <quote>die bedrängte Finanzlage</quote>.</note> gemacht werden könnte. Ein zweiter Weg wäre allenfalls der, mit einem Dringlichkeitsantrage vor das Haus zu treten, was bei den obwaltenden Verhältnissen auch korrekt wäre, doch glaubt aber der Finanzminister, den vorbezeichneten Weg vorziehen und denselben der hohen Konferenz zur näheren Erwägung empfehlen zu sollen.</p>
                  <p>Bei der hierüber gepflogenen Erörterung bezweifelte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi>, daß mit dem Vorschlage des Finanzministers der von ihm beabsichtigte Zweck erreicht würde, da selbst bei dem schnellsten Gange, den man bezüglich der gedachten Verhandlungen im Reichsrate bewirken könnte, es doch faktisch kaum möglich sein dürfte, daß die Sachen, namentlich die Bankvorlage, bis zum 15. Mai vollständig zu Ende geführt werde, mithin der Finanzminister immer in der Lage bliebe, die schon für den nächsten Monat dringend nötigen Geldmittel auf anderem Wege zu schaffen. Andererseits verlangen aber politische Rücksichten, daß diese Sache nicht präzipitiert werde, denn bekanntlich ist bezüglich der Bankfrage in dem speziellen Ausschusse ein Zwiespalt entstanden, indem die eine Partei das vorgelegte Übereinkommen ganz verwirft, während die andere Partei dieses Übereinkommen <pb n="379" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s379.pdf"/>zwar zur Grundlage zu nehmen, jedoch mehrere Modifikationen vorzuschlagen gedenkt. Welche Ansicht bei den in dieser Sache sehr tätigen Agitationen die Oberhand gewinnen wird, lasse sich zur Zeit noch schwer voraussehen, und wenn auch, soweit die Strömung im Finanzausschusse bekannt ist, vielleicht gehofft werden könnte, daß in der Plenarberatung des Ausschusses das Übereinkommen im Prinzipe angenommen werde, so dürfte dieses doch immer sehr knapp gehen und jedenfalls auch ein Minoritätsvotum da sein, welches nicht zu unterschätzen sein wird, zumal die Träger desselben sogar mit dem Plane umgehen sollen, die Rechte für sich zu gewinnen und sie zur Mitstimmung bei der diesfälligen Verhandlung im Hause zu bewegen und so in der Sache das Übergewicht zu erlangen. Unter diesen Verhältnissen und bei den gegenwärtig sehr schwankenden Ansichten der einzelnen Mitglieder würde [sich] ein Eingreifen rücksichtlich Antreiben seitens der Regierung zur schnellen Erledigung der Sache durchaus nicht zweckmäßig erweisen, vielmehr würde es Ritter v. Schmerling für gut und ratsam finden, daß man in dieser Frage die Ostern vorübergehen lassen solle, weil durch diese Vakanz das jetzige Getriebe unterbrochen [wird], die erhitzten Gemüter sich etwas abkühlen und überhaupt die Ansichten der einzelnen sich klären dürften, nebstdem aber auch die Zeit dazu benützt werden könnte, sich mit den Gutgesinnten noch besser zu verständigen und sie zur entsprechenden Tätigkeit anzueifern. Jedenfalls würde aber der Staatsminister den größten Wert darauf legen, ja nicht dem Hause die gegenwärtige Bedrängnis des Staates zu verraten, indem dadurch jener Partei, die niemals die Sache selbst, sondern die Verfolgung ihrer selbstsüchtigen Zwecke beherzigt, die gefährlichste Waffe in die Hand geliefert sein würde. Eher könnte es die Regierung auf sich nehmen, daß, im Falle diese Frage im Generalausschusse gegen die Regierung entschieden werden sollte, die Reichsratssession geschlossen und in Absicht auf das Übereinkommen mit der Bank im Ordonnanzwege vorgegangen werde, was gewiß von allen rechtlich Denkenden gebilligt werden dürfte. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> teilte vollkommen die Auffassung des Staatsministers, indem er ebenfalls in einem Drängen zur schnellen Erledigung der Sache kein Heil für die Regierung zu erblicken vermag, zumal gegenwärtig die Stimmung im Finanzausschusse keineswegs günstig ist und man eher hoffen kann, daß sich dieselbe mit der Zeit klären und besser machen wird. Ebenso hält der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> dafür, daß ein Präzipitieren dieser Frage nur sehr nachteilig wäre und zweifelt nicht, daß sich mit der Zeit eine bessere Ansicht über die ganze Sache im Hause geltend machen wird. Belangend die Frage, ob man die Finanznotlage bekannt geben soll, so glaubt Votant sich unbedingt dagegen aussprechen zu müssen, weil dieses der fürchterlichste Schlag für die Regierung wäre, den sie um jeden Preis vermeiden muß, und es hätte seines Erachtens der Finanzminister sich lieber wo immer nur möglich die nötigen Geldmittel zu verschaffen. Auch würde Freiherr v. Mecséry wie der Staatsminister dafür stimmen, daß, wenn bezüglich der Bankfrage kein guter Erfolg zu erwarten stünde, lieber die Reichsratssession aufgelöst und in dieser Sache nach § 13 vorgegangen werde.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> bemerkte hierauf, daß es allerdings wünschenswert wäre, einen Umschwung der gegenwärtigen Stimmung herbeikommen zu lassen, nachdem es aber mit den Finanzvorlagen im Finanzausschusse gar nicht vorwärtskomme, <pb n="380" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s380.pdf"/>mittlerweile alle Finanzmittel erschöpft sind, so müsse der Finanzminister allen Wert darauf legen, daß wenigstens die Bankvorlage bald zur Beratung im Plenum komme. Denn wenn auch zugegeben werde, daß die ganze Sache bis zum 15. Mai nicht zu Ende geführt sein könne, so würde es doch dem Finanzminister einen großen Vorteil gewähren, wenn nur die Sache einmal beraten und das Übereinkommen nur im Prinzipe angenommen sein würde, indem er dann auf dieser Grundlage schon mit der Bank anticipando ein Geschäft machen könnte. Auf einem anderen Wege im Augenblicke Geldmittel zu schaffen, sei bei den jetzigen Verhältnissen nicht möglich, da ein Finanzgeschäft im geheimen heutzutage nicht tunlich und überdies auch kein Material zu irgendeinem Geschäfte vorhanden ist. Edler v. Plener könnte daher nicht garantieren, bis 15. Mai ein Geld zur Deckung der Bedürfnisse aufzubringen, und wenn schon sein Vorschlag nicht beliebt werde, so dürfte doch zweckmäßig erkannt werden, wenigstens dahin zu wirken, daß gleich nach Ostern mit der Sache rascher vorgeschritten werde.</p>
                  <p>Der Minister des Äußern, der Minister Graf Nádasdy, der Handelsminister, der Staatsratspräsident und der Minister Graf Esterházy schlossen sich in allen Teilen der Ansicht des Staatsministers an, wobei Graf Rechberg erklärte, daß, wenn der Finanzminister etwa durch ein Depotgeschäft die nötige Deckung sich verschaffen wollte, er gerne bereit sei, hierfalls die Vermittlung bezüglich des Auslandes zu übernehmen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi>, im allgemeinen ebenfalls der Auffassung des Staatsministers beipflichtend, sprach nur die Befürchtung aus, daß eine etwaige Auflösung der Reichsratssession aus Anlaß einer Finanzfrage eine große Sensation machen und den kaum etwas hergestellten Kredit im Auslande gewaltig erschüttern würde. Diese Befürchtung wurde jedoch von den übrigen Mitgliedern der Konferenz <ref xml:id="fn_5_3_219_b">in dem Grade</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_3_219_b">Einfügung b–b Lassers (?).</note> nicht geteilt, und es ergab sich der vorstehenden Abstimmung gemäß die eminente Mehrheit für die Ansicht des Staatsministers<note type="footnote" n="4">Fortsetzung zur Bankvorlage <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620403-P-0220.xml#top_5_3_220_1">MR. v. <date when="1862-04-03">3. 4. 1862</date>/I</ref>; zur Deckung des Defizits durch Depotgeschäfte siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620422-P-0223.xml#top_5_3_223_3">MR. v. <date when="1862-04-22">22. 4. 1862</date>/III</ref>; weiter schlug Plener vor, noch vor Abschluß der Bankakte ein Interimsübereinkommen mit der Nationalbank über die Herausgabe und den Verkauf eines Teils jener Schuldverschreibungen in Höhe von 123 Millionen Gulden der Anleihe von 1860 abzuschließen, von welchen die Bank auch gemäß dem Hauptübereinkommen (Bankakte) zwei Drittel zurückzugeben sich bereit erklärt hatte; dazu siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-04-0-18620508-P-0230.xml#top_5_4_230_1">MR. v. <date when="1862-05-08">8. 5. 1862</date>/I</ref>; <bibl type="secondary">
                           <author>Pressburger</author>, Das Österreichische Noteninstitut 1/2, 667—672</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_3_219_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Antwortschreiben des Erzbischofs von Prag bezüglich der Verfassungsfeier</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> las das erhaltene Antwortschreiben des Kardinals Fürsterzbischofs Schwarzenberg vor, worin derselbe sein Benehmen bei Gelegenheit der Jahresfeier der Verfassung zu entschuldigen sucht<note type="footnote" n="5">Siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620311-P-0210.xml#top_5_3_210_2">MR. I v. <date when="1862-03-11">11. 3. 1862</date>/II</ref>; das Antwortschreiben Schwarzenbergs v. <date when="1862-03-29">29. 3. 1862</date> gedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Wolfsgruber</author>, Friedrich Kardinal Schwarzenberg 2, 471—474</bibl>. Fortsetzung <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620423-P-0224.xml#top_5_3_224_2">MR. I v. <date when="1862-04-23">23. 4. 1862</date>/II</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_3_219_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Ernennung des Fürsten Maximilian Carl Thurn und Taxis zum erblichen Reichsrat</head>
                  <p>Der Staatsminister referierte, daß er den regierenden Fürsten Maximilian Carl Thurn und Taxis zum erblichen Reichsrate in Vorschlag zu bringen gedenke. Derselbe sei Besitzer mehrerer ausgedehnter Herrschaften in Böhmen in einem Schätzungswert von mehr als vier Millionen. Obwohl die fürstliche Familie Thurn und Taxis in Regensburg domiziliert, so müsse sie doch, nachdem dem regierenden Fürsten vom Kaiser Franz I. das Inkolat in Böhmen verliehen wurde, den inländischen <pb n="381" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s381.pdf"/>Adelsgeschlechtern beigezählt werden. Es seien sonach die Bedingungen vorhanden, an welche nach dem Staatsgrundgesetze die Verleihung der erblichen Reichsratswürde geknüpt werden<note type="footnote" n="6">§ 3 des Grundgesetzes über die Reichsvertretung, Beilage zum Februarpatent, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 20/1861</bibl>.</note>, und der Staatsminister würde daher au. antragen, daß der Fürst Maximilian Carl Thurn und Taxis in das Herrenhaus als erbliches Mitglied berufen werde. Hierwegen ergab sich dem Ministerrate keine Erinnerung<note type="footnote" n="7">Fürst Maximilian Carl v. Thurn und Taxis wurde mit Ah. E. v. <date when="1862-04-05">5. 4. 1862</date> bzw. Handschreiben vom selben Tag zum erblichen Reichsrat ernannt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 988/1862</bibl>; Mitteilung im Herrenhaus <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, HH.</title> 1861/62, 649 (51. Sitzung/<date when="1862-04-09">9. 4. 1862</date>)</bibl>; siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Lanjus</author>, Erbliche Reichsratswürde 123</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_3_219_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Verhalten der Behörden bezüglich der Széchenyi-Feier</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> referierte über eine telegrafische Anfrage des Statthalters von Ungarn Grafen Pálffy, wie er sich bei der Széchenyi-Feier in Pest zu verhalten haben werde<note type="footnote" n="8">Am <date when="1862-04-08">8. 4. 1862</date> jährte sich zum ersten Mal der Todestag Graf István Széchenyis.</note>. Nach dem Sinne der Depesche scheine die Absicht dahin zu gehen, daß, wenn diese Feier stattfindet, sie die Behörde in die Hand nehmen sollte. Freiherr v. Mecséry ist entschieden dagegen, denn in einem solchen Falle könne sich die Regierung nur passiv verhalten. Ein direktes Verbieten a priori sei zwar durchaus nicht angezeigt, wohl aber notwendig, solche Vorkehrungen zu treffen, daß alles, was den Charakter <ref xml:id="fn_5_3_219_c">einer gegen die Regierung gerichteten</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_3_219_c">Einfügung c–c Mecsérys.</note> Demonstration hat, verhindert werde. In diesem Sinne würde er dem Grafen Pálffy antworten. Die Konferenz war damit einverstanden<note type="footnote" n="9">Die Akten des Informationsbüros über die Széchenyi-Trauerfeierlichkeiten in <bibl type="archival">HHSTA., Informationsbüro (BM-Akten)</bibl> sind nicht mehr vorhanden; siehe jedoch Schreiben Mecsérys an Pálffy v. <date when="1862-04-02">2. 4. 1862</date>, <bibl type="archival">MOL., Statthaltereiakten, Präs. 8121/1862</bibl>: <quote>Die Stellung des Grafen Széchenyi gegenüber der Regierung und der Ah. Dynastie war eine so ausgesprochen feindliche, daß es ganz untunlich ist, dieselbe zu ignorieren</quote>; Pálffy ordnete daraufhin an, <quote>daß auffallenden Trauerzeichen an der Außenseite der Baulichkeiten … entsprechend vorzubeugen sei</quote>; am <date when="1862-04-08">8. 4. 1862</date> wurden nur Gedächtnisgottesdienste abgehalten, vgl. Bericht der Polizeidirektion für Ofen-Pest, <quote>ebd</quote>.; einige weitere Akten <quote>ebd., Präs. 8295, 8611, 8645 und 22964</quote>, alle aus <quote>1862</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_3_219_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Militärkordon an der Grenze Tirols zu Italien zur Verhinderung des Schmuggels</head>
                  <p>Der Polizeiminister brachte zur Sprache, daß der Statthalter von Tirol, Fürst Lobkowitz, mit Rücksicht auf die mangelhafte Bewachung der Grenze gegen Italien und das Umsichgreifen des Schmuggels den Antrag gestellt hat, einen förmlichen Militärkordon zu ziehen. Der Polizeiminister hält diesen Antrag nicht für zweckmäßig und glaubt daher, daß derselbe abzulehnen und vielleicht nur dahin zu wirken wäre, daß eine stärkere Anzahl von Finanzwachmännern dahin bestimmt werde, <ref xml:id="fn_5_3_219_d">weil überhaupt der Erfolg militärischer Kordone zur Verhütung von Schmuggel jedenfalls ein zweifelhafter sei und eine solche militärische Aufstellung als ein feindseliger Akt gegen Piemont betrachtet [und] als Vorwand zu ähnlichen Schritten und überhaupt zu diplomatischen Verwicklungen gebraucht werden könnte</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_3_219_d">Einfügung d–d Mecsérys.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> erklärte sich damit einverstanden, indem durch einen solchen Kordon der Schmuggel nicht beseitigt werde und es nur als eine <pb n="382" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s382.pdf"/>Demonstration gegen Piemont angesehen werden möchte, die gewiß nur Gegendemonstrationen herbeiführen würde. Dagegen werde eine rasche Durchführung der eben in Begriff stehenden Organisierung der Finanzwache und Vermehrung der zur Bewachung der Grenze bestimmten Finanzwache besser zum Zwecke führen. Der gleichen Ansicht waren auch alle übrigen Stimmen, und erklärte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, daß, sobald ihm der Polizeiminister von der Sache die Mitteilung machen wird, er die entsprechende Verfügung wegen Verstärkung der gedachten Finanzwache treffen werde<note type="footnote" n="10">Zum Ansteigen des Schmuggelwesens an der österreichischen Grenze zu Italien im südlichen Tirol und zu den staatlichen Gegenmaßnahmen siehe die auch im <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620430-P-0227.xml#top_5_3_227_5">MR. v. <date when="1862-04-30">30. 4. 1862</date>/V</ref> erwähnte Interpellation des Abgeordneten Clemens Bachofen v. Echt, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1861/62, 2564 f. (110. Sitzung/<date when="1862-04-09">9. 4. 1862</date>)</bibl>, und die Antwort des Finanzministers <quote>ebd., 2574 f. (112/<date when="1862-05-02">2. 5. 1862</date>)</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_3_219_6" n="6">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VI. </num>
                     </label>Zweites Begünstigungsjahr für Adolph Freiherr v. Thierry</head>
                  <p>Der Finanzminister referierte, daß das dem gewesenen Polizeiminister und nachherigen Reichsrate Baron Thierry<note type="footnote" n="11">Enthebung als Polizeiminister und Ernennung zum ständigen Mitglied des Reichsrates, <bibl type="archival">HHSTA., Kab.Kanzlei, KZ. 3538/1860, KZ. 3644/1860 und KZ. 3645/1860</bibl>.</note> Ag. bewilligte Begünstigungsjahr zu Ende geht und derselbe um ein zweites eingeschritten sei<note type="footnote" n="12">Vortrag des Ministers des Äußern v. <date when="1862-02-15">15. 2. 1862</date>, <quote>ebd., KZ. 995/1862</quote>.</note>. Der Finanzminister erinnert, daß dem Baron Thierry bereits mit Ah. Handschreiben vom <date when="1861-07-14">14. Juli 1861</date> ein Ruhegenuß von 6000 fl. bewilligt<note type="footnote" n="13">Mit kaiserlichem Patent v. <date when="1861-02-26">26. 2. 1861</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 22/1861</bibl>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>(Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 102)</bibl>, war der ständige Reichsrat aufgelöst worden; die Reichsräte wurden am <date when="1861-03-12">12. 3. 1861</date> ihres Amtes enthoben, <bibl type="archival">HHSTA., Kab.Kanzlei, KZ. 754/1861</bibl>; Thierry wurde am <date when="1861-07-14">14. 7. 1861</date> pensioniert, <quote>ebd., KZ. 1169/1861</quote>.</note>, nachträglich aber ein Begünstigungsjahr Ag. gestattet wurde<note type="footnote" n="14">
                        <quote>Ebd., KZ. 1520/1861</quote>.</note>, worin er seine vollen Aktivitätsbezüge genoß. Ein zweites Begünstigungsjahr zu gewähren, dürfte nicht gerechtfertigt sein, und der Finanzminister würde daher darauf antragen, daß dem Baron Thierry nun der bereits einmal ausgesprochene Ruhegenuß von 6000 fl. angewiesen werde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkte dagegen, daß, als Baron Thierry von der Funktion des Polizeiministers enthoben wurde, Ah. anbefohlen worden sei, ihn für einen Gesandtschaftsposten vorzumerken, daher derselbe erwarte, daß er wieder mit seinem vollen Gehalte angestellt werde, und es erscheine nur als billig, daß ihm noch ein zweites Begünstigungsjahr, binnen welchem er wieder untergebracht werden dürfte, Ag. bewilligt werde.</p>
                  <p>Alle übrigen Stimmführer sprachen sich ebenfalls für die Gewährung eines zweiten Begünstigungsjahres aus<note type="footnote" n="15">Das zweite Begünstigungsjahr wurde mit Ah. E. v. <date when="1862-04-09">9. 4. 1862</date> auf den in Anm 12 zit. Vortrag gewährt; einen Gesandtschaftsposten übernahm Thierry nicht mehr.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1862-04-01">1. April 1862</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1862-04-12">12. April 1862</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1862-04-12">12. April 1862</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>