<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-03-15">15. März 1853</date>–<date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="165">Sitzung 165</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-10-09"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b2-z165.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 2 15. März 1853–9. Oktober 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1979">1979</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3430</idno>
                  <idno type="KZ">3908</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-10-09"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. (Buol 10. 10.), Kübeck, Bach 11. 10., K. Krauß, Baumgartner; abw. Thun.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-10-10">1853-10-10</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8345">
                     <surname>Kübeck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-10-11">11. 10.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_2_165_1">Reduktion der k. k. Armee</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-02-0-18531009-P-0165" ana="a3-b2-z165">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml#a3-b2_z165.pdf">
               <title type="num">Nr. 165</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Buol 10. 10.), Kübeck, Bach 11. 10., K. Krauß, Baumgartner; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Thun.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3908</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1853-10-09">9. Oktober 1853</date> in Wien abgehaltenen Konferenz unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_2_165_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Reduktion der k. k. Armee</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. k. k. apost. Majestät</rs>
                     </hi> geruhten, als Gegenstand der heutigen Konferenzberatung die Erwägung zu bezeichnen, ob und inwiefern die gegenwärtige politische Lage Europas gestatte, mit einer Reduktion der österreichischen Armee jetzt vorzugehen.</p>
                  <p>Bei dieser Erwägung müßten nicht bloß die nächsten, sondern auch die Eventualitäten der etwas späteren Zeit in Berücksichtigung gezogen werden; denn wenn man nach einer bloß kurz dauernden Reduktion durch die Umstände wieder zu einer Vermehrung des Armeestandes, Ankauf von Pferden und so fort genötigt würde, wäre das Endresultat der ganzen Maßregel nicht eine Ersparung, sondern vielmehr eine Mehrauslage für die Finanzen. Se. Majestät betrachten den dermaligen Konflikt zwischen Rußland und der Türkei an und für sich nicht als besonders gefährlich für die Ruhe Europas ; wohl aber könne Österreich durch das Benehmen der westlichen Mächte aus diesem Anlaß in die Zwangslage versetzt werden, aus seiner Neutralität heraustreten zu müssen<note type="footnote" n="1">Am <date when="1853-10-04">4. 10. 1853</date> hatte die Hohe Pforte Rußland den Krieg erklärt, der sich durch die Parteinahme der Westmächte England und Frankreich zur europäischen Krise ausweitete. Über die Stellung Österreichs vgl. MK. v.<date when="1853-03-26">26. 3. 1853</date>/I und MK. v. <date when="1853-03-29">29. 3. 1853</date>/I; dort auch Literaturangaben.</note>. Der Kampf würde aber dann ein umso ernster sein, wenn unsere Gegner die Revolution als Bundesgenossin heraufbeschwören wollten<note type="footnote" n="2">Gemeint ist die Parteinahme der Westmächte, besonders Kaiser Napoleons III., für die Interessen der Nationalitäten in Österreich.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern und des kaiserlichen Hauses</rs>
                     </hi> erörterte hierauf den Gegenstand der Frage umständlich vom politischen und finanziellen Standpunkte. Nach der Meinung dieses Ministers ist die Möglichkeit schwerer politischer Komplikationen dermal allerdings vorhanden, aber dennoch die Aussicht auf einen europäischen Krieg nur eine entfernte. Weder Rußland noch die Türkei seien jetzt geneigt, den Krieg auf dem andern Donauufer zu beginnen; selbst ein Feldzug in Asien habe wenig Wahrscheinlichkeit für sich. Die Seemächte wünschen - trotz aller kriegerischer Phrasen - keinen Krieg und haben vielmehr triftige Gründe, ihn zu scheuen. Im Verlaufe des Winters werden sich hoffentlich die Gemüter beruhigen, und die europäische Diplomatie wird eine Formel für die Ausgleichung der russisch-türkischen Wirren finden, wobei die beiderseitige Eitelkeit sich nicht mehr verletzt fühlen kann. Vom Gesichtspunkte der äußeren Politik scheine daher dem Minister Grafen Buol eine allgemeine Reduktion der österreichischen Armee völlig zulässig; ja, er glaube selbst, daß dieselbe die vorhandenen Besorgnisse Frankreichs über die diesseitigen Absichten kalmieren werde, indem sie der Haltung Österreichs jenen herausfordernden Anstrich völlig benimmt, den die Seemächte daran zu erkennen glauben. Vom finanziellen Gesichtspunkte scheine es ihm aber selbst äußerst wünschenswert, eine sich darbietende Gelegenheit zu Ersparungen nicht unbenützt zu lassen, zumal solche Ersparungen es möglich machen, in entscheidenden Augenblicken mit verdoppelter Kraft nachhaltig aufzutreten. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Reichsratspräsident Freiherr v. Kübeck</rs>
                     </hi> hielt es für rätlich, die Entscheidung über die vorzunehmenden Reduktionen in der Armee noch bis zu dem wohl nicht sehr entfernten Zeitpunkte zu vertagen, wo die gegenwärtig aufs höchste gestiegene politische Krisis eine solche Wendung genommen hat, daß man mit mehr Bestimmtheit als jetzt annehmen kann, ob die Ruhe Europas ernstlich werde gefährdet werden oder nicht – ob Österreich sich in die Verfassung einer bewaffneten Neutralität setzen müsse oder aber seine Armee vermindern könne. Jetzt beurlauben und demobilisieren, um nach ein paar Monaten die Urlauber wieder einzuberufen und Pferde teuer einzukaufen, wäre eine schlechte Ökonomie. Um die Ersparnisse und späteren neuen Auslagen in einem solchen Falle vorläufig gegeneinander abwägen zu können, dürften sich die Finanz- und Militärverwaltung ins Vernehmen setzen. Dies ist eine Rechnungssache, allein ein sehr wichtiges Moment bei der Ah. Entscheidung. Kennt man einmal die Ziffern, auf die es hiebei ankommt, und haben sich die politischen Verhältnisse etwas mehr geklärt, dann erst dürfte über die Frage der Reduktion ein Beschluß mit Beruhigung gefaßt werden können. <pb n="352" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s352.pdf"/>Jedenfalls aber scheine es dem Reichsratspräsidenten notwendig, sich schon jetzt mit den Mitteln zu beschäftigen, wie der Bedarf des Staatshaushaltes für den Fall eines Krieges zu decken wäre. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> fand die politische Konstellation wenigstens insoferne beruhigend, daß man schon jetzt eine Reduktion im Locostand der Mannschaft vornehmen könnte. Diejenigen Reduktionen aber, wofür der Ersatz im Fall einer plötzlichen, neuen Armierung mit größerem Zeitverlust und bedeutenden Anschaffungskosten verbunden wäre, dürften vielleicht bis dahin aufgeschoben bleiben, wo man über die künftige feindliche Gestaltung der Verhältnisse mehr Bürgschaften hat als jetzt. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> bemerkte, daß nach der höchsten Wahrscheinlichkeit der europäische Friede binnen der nächsten fünf Monate nicht gestört werden wird. Dieser günstige Augenblick dürfte nicht unbenützt gelassen werden, um dem Staatsschatz die so nötige Erleichterung zuzuwenden. Die bewaffnete Neutralität zehre die Ressourcen Österreichs im vorhinein auf, so daß man schon beim Beginn eines Krieges finanziell erschöpft sein würde. Es scheine daher wünschenswert, schon jetzt Reduktionen, und zwar zuerst jene im Stande der Infanterie, eintreten zu lassen. Frankreich würde ja auch längere Zeit brauchen, um sich in einen aggressiven Stand zu versetzen, so daß wir nicht von den Ereignissen unvorbereitet getroffen werden können. Der Finanzminister glaubte, mit Übergehung der politischen bloß die finanzielle Seite der Frage herausheben zu sollen. Selbst eine mäßige Reduktion nur durch die Wintermonate hindurch sei eine Erleichterung von Belang, und zwar nicht bloß für den Staatsschatz, sondern auch unmittelbar für die Kronländer, die an Einquartierung, Vorspann etc. noch schwere Lasten zu tragen haben, die im Militärbudget nicht figurieren und denen durch den Militärdienst viele Tausende kräftige Arbeiter entzogen werden. Der Minister hoffe, daß man nicht so bald werde Vermehrungen wieder eintreten lassen müssen und daß daher die Bilanz der Ersparung gegen die Mehrauslagen eine sehr günstige sein werde; aber angenommen selbst, daß die Wiederarmierung seinerzeit etwas mehr kosten sollte, müsse er doch die Vornahme von Reduktionen in diesem Augenblicke lebhaft wünschen des moralischen Eindruckes wegen, den diese Maßregel auf den österreichischen Staatskredit üben würde. Sie gäbe nämlich den Beweis, daß Österreich Vertrauen auf den Bestand des Friedens hat, und dieses Vertrauen würde auch die Besorgnisse der Kapitalisten beschwichtigen, welche sonst in keinem Fall oder nur mit unerschwinglichen Opfern zur Übernahme von Anlehen gebracht werden könnten. <ref xml:id="fn_3_2_165_a">Seit langer Zeit spreche man immer von Reduktionen; aber man komme wegen stets sich erneuernder Kriegsbesorgnisse nicht dazu. Mittlerweile gehe viel Geld unwiederbringlich verloren!</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_2_165_a">Randbeifügung a-a Ransonnets.</note> Minister v. Baumgartner reassumierte sofort seinen Antrag in den Worten: daß Se. Majestät Ah. geruhen möchten, so bald als möglich Armeereduktionen in der größtmöglichen Ausdehnung eintreten zu lassen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident des Reichsrates</rs>
                     </hi> bemerkte hierauf: Darüber, daß die Armeereduktion für die Finanzen eine große Ersparnis, für den Staatskredit eine wichtige Belebung und für die ganze Bevölkerung eine namhafte Erleichterung <pb n="353" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2-pdf.xml%23a3-b2_einzelseiten/a3-b2_s353.pdf"/>und daß jede Verzögerung oder wesentliche Beschränkung dieser Maßregel ein Übel sei, darüber hege er ebensowenig einen Zweifel, als überhaupt kein solcher bestehe. Die Frage ist auch nicht, welche Wirkung diese Maßregel auf die öffentliche Meinung haben werde, sondern ob die tatsächlichen drohenden politischen Lagen für den Augenblick gestatten, eine Verminderung des Armeestandes sogleich zu verfügen und vielleicht in die Gefahr zu geraten, eine vorübergehende finanzielle Ersparung mit bald nachfolgenden gesteigerten Auslagen erkaufen zu müssen und dann den Staatskredit mehr zu erschüttern, als es schon jetzt der Fall ist. Wenn die geäußerten Besorgnisse ungegründet befunden werden, so versteht sich von selbst, daß auch der Grund jeder Verzögerung der Armeereduktion verschwindet. Da jedoch in verhältnismäßig kurzer Zeit die tatsächlichen Vorgänge in dem türkischen Reiche einen mehr entscheidenden und, wie zu hoffen, infolge der eingeleiteten Verhandlungen günstigeren Charakter annehmen müssen, so scheint es die Klugheit zu gebieten, diese kurze Zeit noch abzuwarten, um dann mit voller Kenntnis nächster Zukunft die entsprechenden Maßregeln beraten und beschließen zu können. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> ergreift hierauf noch einmal das Wort, um seine Überzeugung auszusprechen, daß er gegenüber den bestimmten Erklärungen des Kaisers von Rußland sowie gegenüber der bisherigen Politik und dem wahren Interesse des Kaisers der Franzosen nicht an einen europäischen Krieg glauben könne. Sollte aber Louis Napoleon dennoch die orientalische Verwickelung zum Vorwande einer Gebietsver­größerung ergreifen wollen, so würde er sich augenblicklich von England verlassen sehen, und zwar angesichts einer innigen Allianz von Österreich, Rußland und Preußen. Graf Buol müsse daher den gegenwärtigen Augenblick als für eine Reduktion günstig betrachten und sich für dessen Benützung aussprechen. Die Verminderung dürfte vorerst im Stande der Mannschaft und nachmals in dem der Pferde eintreten. Der Zeitpunkt, sich in die Verfassung einer bewaffneten Neutralität zu setzen, sei für Österreich noch nicht da und wohl auch überhaupt nicht nahe bevorstehend. Völlige Beruhigung über den Zustand der europäischen Verhältnisse aber werde man noch lange nicht erhalten!</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät der Kaiser</rs>
                     </hi> behielten Allerhöchtsich vor, jene teilweisen Standesreduktionen zu bestimmen, welche ohne Beeinträchtigung der Schlagfertigkeit der Armee vorgenommen werden können, und geruhten, den Finanzminister zu beauftragen, er habe schon jetzt in Überlegung zu nehmen, auf welche Weise unter den verschiedenen, selbst entfernteren Eventualitäten die Erfordernisse des Staatsschatzes zu bedecken wären<note type="footnote" n="3">Österreich erklärte am <date when="1853-10-13">13. 10. 1853</date> die Neutralität. Von der sehr reichhaltigen Literatur zur Vorgeschichte des Krimkriegs siehe vor allem <bibl type="secondary">
                           <author>Schroeder</author>, Austria and the Danubian Principalities</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Unckel</author>, Österreich und der Krimkrieg 57–114</bibl>; Besprechung der vorliegenden Ministerkonferenz <quote>ebd., 106 f.</quote>; weiters zu dieser <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 127 (Eintragung v. <date when="1853-10-09">9. 10. 1853</date>)</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-10-10">10. Oktober 1853</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Wissenschaft genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1853-10-22">22. Oktober 1853</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>