<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="249">Sitzung 249</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-10-21"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z249.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3310</idno>
                  <idno type="KZ">4177</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-10-21"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 22. 10.), Thun, K. Krauß, Baumgartner; abw. Bach.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-10-22">1854-10-22</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_249_1">Dienstrang für die aus Anlaß der neuen Verwaltungsorganisierung ernannten Justizbeamten</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_249_2">Verteilung von Hütten- und Hammerwerksbefugnissen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_249_3">Entwurf des Handelsrechts</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18541021-P-0249" ana="a3-b3-z249">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z249.pdf">
               <title type="num">Nr. 249</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-10-21">21. Oktober 1854</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 22. 10.), Thun, K. Krauß, Baumgartner; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Bach.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4177</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1854-10-21">21. Oktober 1854</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_249_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Dienstrang für die aus Anlaß der neuen Verwaltungsorganisierung ernannten Justizbeamten</head>
                  <p>Nach der mit der Ah. Entschließung vom <date when="1828-02-01">1. Februar 1828</date> genehmigten Bestimmung ist der Dienstrang der Beamten vom Tage ihrer Ah. Ernennung und bei mehreren an demselben Tage Ernannten gleicher Kategorie derjenige Beamte früher zu reihen, der in der vorhergegangenen Anstellung schon einen höheren Rang einnahm<note type="footnote" n="1">Ah. E. v. <date when="1828-01-28">28. 1. 1828</date> zum Vortrag der Allgemeinen Hofkammer v. <date when="1824-06-17">17. 6. 1824</date>, <bibl type="archival">HHSTA., ÄStr. 4034/1824</bibl>, und nachträgliche Ah. E. v. <date when="1828-02-05">5. 2. 1828</date>, <bibl type="archival">ebd., ÄStr. 796/1828</bibl>; Publikation des Hofkammerdekrets v. <date when="1828-05-16">16. 5. 1828</date> in <bibl type="archival">PGV. Nr. 49/1828</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister Freiherr v. Krauß</rs>
                     </hi> bemerkte, daß dieser bei einem schon geregelten Organismus ausreichenden und an sich gerechten und billigen Vorschrift bei ihrer Anwendung auf die Besetzungen aus Anlaß der gegenwärtigen allgemeinen Organisierung wesentliche Bedenken entgegenstehen. Nach dieser Vorschrift wäre nämlich das frühere oder spätere Zustandekommen der Organisierung in den einzelnen Kronländern das allein maßgebende und entscheidende Moment, dieses aber würde den Übelstand der kränkenden und unverdienten Zurücksetzung bei vielen Beamten zur Folge haben. Bei der Unmöglichkeit einer gleichzeitigen Durchführung der in den einzelnen Kronländern durch so verschiedenartige Verhältnisse bedingten Organisierung<note type="footnote" n="2">Zur Durchführung der Verwaltungsorganisation in den Kronländern <bibl type="secondary">
                           <author>Heindl</author>, Einleitung zu ÖMR. III/2, XXVII—XXXVIII</bibl>.</note> müßten die Beamten der zufällig früher organisierten Kronländer jenen der später organisierten im Dienstrange vorgehen, und die letzteren wären gegen die ersten bloß durch Zufall benachteiligt, während die ersteren ohne allen Grund eines Vorzuges teilhaftig würden. Zur Beseitigung dieses Übelstandes wäre, wie der Justizminister in seinem au. Vortrage vom <date when="1854-10-18">18. Oktober 1854</date> (MCZ. 3268) in Antrag bringt, die nach gleichen Grundsätzen im ganzen Reiche Ah. angeordnete Organisierung als ein Ganzes und deren länderweise Durchführung nur als ebenso viele partielle Akte derselben anzusehen. Bei der im lombardisch-venezianischen Königreiche und in Dalmatien, wo die Justizbehörden schon seit längerer Zeit organisiert sind, neu einzuführenden Staatsanwaltschaftsbehörde hätten die für die übrigen Kronländer angetragenen Bestimmungen in Anwendung zu kommen. Dagegen wären die in der Organisierungsperiode dort ernannten Gerichtsbeamten bloß bei der Rangbestimmung unter sich als gleichzeitig ernannt anzusehen, in dem <pb n="346" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s346.pdf"/>Verhältnisse zu den Justizbeamten anderer Kronländer aber nach dem allgemeinen Dienstrangnormativ vom Jahre 1828 zu behandeln. Diesen Grundsätzen gemäß erachtete der referierende Justizminister, daß alle Ernennungen, welche in jedem Kronlande aus Anlaß der Ah. angeordneten (neuen) Justizorganisierung für die neu errichteten Gerichts- und Staatsanwaltschaftsbehörden bis zum Zeitpunkte ihrer Aktivierung vorgenommen wurden, als gleichzeitig vollzogene Ernennungen anzusehen und deshalb bei der Rangbestimmung der neu ernannten Beamten derselben Kategorie lediglich die Rangverhältnisse in ihrer nächstfrüheren Anstellung zu berücksichtigen wären. Nur in bezug auf die Gerichtsbeamten des lombardisch-venezianischen Königreiches und in Dalmatien wäre sich bei Ausmittlung ihres Dienstranges im Verhältnisse zu den Staatsanwaltschaftsbeamten überhaupt und zu den Gerichtsbeamten aus den übrigen Kronländern an die allgemeine Vorschrift vom Jahre 1828 zu halten.</p>
                  <p>Mit diesen an Se. Majestät zu richtenden au. Anträgen des Justizministers hat sich die Ministerkonferenz vollkommen einverstanden erklärt<note type="footnote" n="3">Die Ah. E. v. <date when="1854-11-10">10. 11. 1854</date> zu dem im Protokoll zit. Vortrag lautete jedoch: <quote>Sie haben über den Gegenstand dieses Vortrags und die Gleichmäßigkeit der Behandlung der politisch-administrativen Beamten noch mit Meinem Minister des Inneren das Einvernehmen zu pflegen und Mir mit Reproduzierung dieses Vortrags das gemeinschaftliche Gutachten zu erstellen</quote>. Dies geschah mit Vortrag K. Krauß’ v. <date when="1855-01-15">15. 1. 1855</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 157/1855</bibl>. Mit Ah. E. v. <date when="1855-02-04">4. 2. 1855</date> wurde folgendes bestimmt: 1. Die bis zu diesem Datum erfolgten Dienstverleihungen, die im Zuge der Neuorganisation der Verwaltungsund der Gerichtsbehörden (<bibl type="archival">RGBL. Nr. 9/1853 und Nr. 10/1853</bibl>) vorgenommen wurden, seien als <quote>gleichzeitig vollzogene Ernennungen</quote> anzusehen. Bei der Rangbestimmung der neuernannten Beamten derselben Kategorie seien nur die Rangverhältnisse in ihrer früheren Anstellung zu berücksichtigen. 2. Für alle nachher erfolgten Ernennungen habe die <quote>Normalvorschrift von 1828</quote> (zit. Anm. 1) zu gelten. Nur wenn die vorgesehene Stelle, die die Beamten bekleideten, erst später <quote>systemisiert</quote> (zur Planstelle erhoben) wurde, sei eine Ausnahme zu machen. 3. und 4. regelten weitere Ausnahmebestimmungen, u. a. betrafen diese die Gerichts- und die Staatsanwaltschaftsbeamten im lombardisch-venezianischen Königreich und in Dalmatien, die aufgrund der neuen Gerichtsverfassung (<bibl type="archival">RGBL. Nr. 210/1852 und Nr. 215/1852</bibl>) ernannt wurden.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_249_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Verteilung von Hütten- und Hammerwerksbefugnissen</head>
                  <p>Der<hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect"> Finanz- und Handelsminister Freiherr v. Baumgartner</rs>
                     </hi> referierte, daß infolge des neuen Berggesetzes eine Abänderung der diesfalls in Absicht auf die Verleihung von Hütten- und Hammergewerksbefugnissen bestehenden Vorschriften sich als notwendig darstelle<note type="footnote" n="4">Berggesetz v. <date when="1854-05-23">23. 5. 1854</date> in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 146/1854</bibl>; im besonderen handelte es sich um Art. I und V und § 131; zu diesem Gesetz vgl. MK. v. 30. 7., 2., 6., 9., 13. und <date when="1854-08-16">16. 8. 1854</date>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z153" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z153.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530816-P-0153.xml">ÖMR. III/2, Nr. 153</ref>
                        </bibl>.</note>.</p>
                  <p>Derselbe bemerkte, daß es Gewerke gebe, die nur solche Produkte gewinnen, die an sich keine kaufrechte Ware sind. Solchen Gewerken müssen schon bei der ursprünglichen Verleihung auch alle jene Mittel zugestanden werden, wodurch die von ihnen gewonnenen Produkte zu einer kaufrechten Ware werden; z. B. Gewerke, welche Eisenerz gewinnen, müssen auch das Recht haben, Hochöfen zu errichten, in denen sie die Erze schmelzen und Eisen als Kaufware erzeugen. Gewerke dagegen, welche Produkte erzeugen, welche für sich eine Kaufware sind, erhalten in der Konzession der Bergbehörden nur das Befugnis auf diese Erzeugung und nur auf jene Mittel, wodurch ihre Erzeugnisse zu einer Kaufware gestaltet werden. So weit erstrecken sich in beiden Fällen die Konzessionen der Bergbehörden. Konzessionen auf weitere Verarbeitung der als Kaufmannsware <pb n="347" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s347.pdf"/>bereits dastehenden Bergwerksprodukte haben von der ordnungsmäßigen Gewerbe verleihenden Behörde auszugehen. Wenn z. B. jemand Schwefel gewinnt, welcher ausgeschmolzen werden muß, so ist in der Konzession der Bergbehörde auch das Recht enthalten, Schmelzöfen zu errichten. Wollte aber derselbe auch Schwefelsäure erzeugen, so müßte er dazu eine besondere Konzession, und zwar von der Gewerbe verleihenden Behörde, erhalten. Dasselbe wäre auch der Fall, wenn jemand Kohlen und Holz, die er im Überflusse hat, diese Materialien nicht an Gewerke verkaufen, sondern dieselben durch Verwendung zum Erzschmelzen usw. selbst verwenden wollte.</p>
                  <p>Hieraus ergibt sich, daß zwei Gattungen von Hütten- und Hammergewerkskonzessionen zu berücksichtigen sind: a) die mit und in der Bergwerkskonzession verbunden und enthalten sind und von den Bergbehörden ausgehen und b) solche, welche von den Behörden verliehen werden, die für die Gewerbeverleihungen im allgemeinen aufgestellt sind. Der Finanzminister beabsichtigt, diesfalls eine nur wenige Paragraphe enthaltende Verordnung, welche er vorlas, <ref xml:id="fn_3_3_249_a">zu erlassen, welche</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_249_a">Korrektur a–a Ransonnets aus unleserlichen Worten.</note> Verordnung die Bestimmungen und Bedingungen zur Erlangung der nicht mit den Bergwerkskonzessionen verbundenen Gewerbsbefugnisse in sich faßt. Wo Gewerbe verliehen werden, ist sich nach den allgemeinen Gewerbevorschriften zu benehmen. Ein Nachweis über das Vorhandensein von Brennstoffen wird nicht als notwendig erkannt, die Hütten- und Hammergewerke können auch Fabriksbefugnisse erhalten, die Gewerbe verleihenden Behörden haben bei Verleihung von Gewerben, Fabriks- und Landesfabriksbefugnissen an Hütten- und Hammerwerksbesitzer nur nach oder über Einvernehmung der Bergbehörde vorzugehen usw.<note type="footnote" n="5">Siehe Verordnung des Ministeriums für Handel, Gewerbe und öffentliche Bauten v. <date when="1854-11-08">8. 11. 1854</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 290 ex 1854</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Die Ministerkonferenz erklärte sich mit den diesfälligen Anträgen des Finanzministers einverstanden<note type="footnote" n="6">Zur Erteilung der Bewilligung von Konzessionen waren in erster Instanz die Kreis-(Komitats-) Behörden und die Magistrate der den Statthaltereien (Landesregierungen) unmittelbar untergeordneten Städte berechtigt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_249_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Entwurf des Handelsrechts</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> begann hierauf den Vortrag über den Entwurf eines österreichischen Handelsrechtes, worüber das Nähere in dem besonderen darüber aufgenommenen Protokolle erscheint<note type="footnote" n="7">MK. v. 21., 28. und 31. 10., 4., 7., 11., 14., 18., 21. und 28. 11., 9., 23. und <date when="1854-12-30">30. 12. 1854</date> und <date when="1855-01-16">16. 1. 1855</date>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-10-22">22. Oktober 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Schönbrunn, <date when="1854-11-09">9. November 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>