<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1866-04-08">8. April 1866</date>–<date when="1867-02-06">6. Februar 1867</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="1005">Militärkonferenz, Wien, <date when="1866-05-17">17. Mai 1866</date>
            </title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1866-05-17"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b2-zV.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 2 8. April 1866–6. Februar 1867</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1973">1973</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Reinschrift Quellen:  
                                        <idno>KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866</idno>
                  </span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1866-05-17"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; </orig>
                  <bibl type="archival">
                     <orig>KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866</orig>
                  </bibl>
                  <orig>; P. Beck; VS. Kaiser; anw. und BdE. im Verzeichnis der Anwesenden: Benedek, Henikstein 17. 5.; anw. ohne Vidierung: Franz Joseph, Crenneville, Franck, Mensdorff.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>RS.; </orig>
               <bibl type="archival">
                  <orig>KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866</orig>
               </bibl>
               <orig>; P. Beck; VS. Kaiser; anw. und BdE. im Verzeichnis der Anwesenden: Benedek, Henikstein 17. 5.; anw. ohne Vidierung: Franz Joseph, Crenneville, Franck, Mensdorff.</orig>
            </p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"> </num>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_2_V_0">Unterbringung der sächsischen Truppen in Böhmen. – Mission des Grafen Wimpffen nach Kassel. – Rücktransport der Brigade Kalik aus Holstein</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-02-0-18660517-A-V" ana="a6-b2-zV">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml#a6-b2_zV.pdf">
               <title type="num">Nr. V</title>
               <title type="descr">Militärkonferenz, Wien, <date when="1866-05-17">17. Mai 1866</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; </orig>
                     <bibl type="archival">
                        <orig>KA., MKSM., Separatfasz. 14/1866</orig>
                     </bibl>
                     <orig>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Beck; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> im Verzeichnis der Anwesenden: Benedek, Henikstein 17. 5.; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> ohne Vidierung: Franz Joseph, Crenneville, Franck, Mensdorff.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Konferenz unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers am <date when="1866-05-17">17. Mai 1866</date>.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_2_V_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>  </num>
                     </label>Unterbringung der sächsischen Truppen in Böhmen. – Mission des Grafen Wimpffen nach Kassel. – Rücktransport der Brigade Kalik aus Holstein</head>
                  <p>Das königlich sächsische Kriegsministerium hat das Ansuchen gestellt, daß von Seite des k. k. Kriegsministeriums für die Unterbringung der aus Sachsen zurückzutransportierenden Vorräte an Munition, Material und Verpflegsartikeln Sorge getragen werde. Diese sächsischen Vorräte wie auch die Depots werden zunächst in das südwestliche Böhmen zu transportieren und vorderhand in Budweis und Bergstadtl unterzubringen sein und hat das Kriegsministerium die hiefür erforderlichen Details auszuarbeiten und sich über die Ausführung direkte mit dem königlich sächsischen Kriegsministerium in Verbindung zu setzen.</p>
                  <p>Mit Bezug auf die Mission des Obersten Graf Wimpffen nach Kassel ist an der militärischen Auffassung festzuhalten, daß derselbe auf einen Anschluß der kurhessischen Truppen an jene des 8. Bundesarmeekorps hinzuwirken habe. Der Oberst Graf Wimpffen ist diesbezüglich vom Minister des Äußern zu instruieren. Die zweifelhafte Haltung der königlich hannoverischen Regierung macht es höchst wünschenswert, über die fernere Stellung und das Verhalten des FML. Baron Gablenz und der Brigade Kalik jetzt schon einen Entschluß zu fassen, wenn diese Brigade – von allen Seiten abgeschnitten – auf die Unterstützung Hannovers nicht mehr zählen könne, bliebe ihr, wäre der günstige Augenblick ihres Rückzuges einmal versäumt, nichts mehr übrig, als eine Kapitulation abzuschließen. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FZM. v. Benedek</rs>
                     </hi> zieht es in einem solchen Falle vor, daß die Brigade eher zugrunde gehe, als daß sie die Waffen strecke. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Baron Henikstein</rs>
                     </hi> glaubt, daß die fünf schwachen Bataillone der Brigade ohnehin nicht ausreichen werden, einen nachhaltigen Widerstand zu leisten und Holstein gegen übermächtige preußische Truppenkörper zu verteidigen, daß sie vielmehr nur die österreichische Macht daselbst repräsentieren, was vielleicht ebensogut mit einer schwächeren Abteilung erzielt werden könnte, während man das Gros der Brigade unverweilt – unter Protest und Aufrechterhaltung aller Ansprüche und Rechte – abziehen lassen sollte. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Graf Mensdorff</rs>
                     </hi> haltet den Moment für eine solche Maßregel, die gleichzeitig die holsteinische Frage vor den Bund bringen müßte, für unzeitig und würde dadurch Holstein so gut wie aufgegeben werden. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Se. Majestät</rs>
                     </hi> bemerken, es handle sich für die Brigade Kalik nur noch um die Alternative, ob sie in nächster Zeit schon herausgezogen werden soll oder ob man sie daselbst zugrunde gehen lassen wolle. Wird die Brigade zurückgezogen, so muß dies auch offen ausgesprochen werden, doch ist es heute noch nicht an der Zeit, diesen Rückmarsch anzuordnen, es muß noch Zeit gewonnen werden, um die Ausrüstung und den Aufmarsch der Armee zu ermöglichen, und muß sich auch die Situation in Hannover vollständig klären; <pb n="429" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b2-pdf.xml%23a6-b2_einzelseiten/a6-b2_s429.pdf"/>aber vorbereitet muß alles werden, um die Abberufung und den Rücktransport der Brigade im Falle des Bedarfes so rasch und unbehindert als möglich durchführen zu können. Die Ergänzungen für die Brigade Kalik sind nicht abzusenden, FML. Baron Gablenz ist von Seite des Ministers des Äußern durch ein beruhigendes Schreiben zum Ausharren aufzufordern, und GM. Prinz Solms ist alsogleich nochmals nach Hannover zu entsenden, um die dortige Situation aufzuklären.</p>
                  <p>Für die Truppen in den Bundesfestungen sind die Ergänzungen und Bespannungen zur Absendung an geeigneten Punkten bereitzuhalten.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>