<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="6">Abteilung VI</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Belcredi</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Juli 1865–<date when="1866-03-26">26. März 1866</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="006a">Einberufungsreskript zum siebenbürgischen Landtag, Laxenburg, am <date when="1865-09-01">1. September 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="006a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-01-0-18650829-P-0006.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-01-0-18650829-P-0006.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1865-09-01"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
               <persName>
                  <forename>Horst</forename>
                  <surname>Brettner-Messler</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a6-b1-z6a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Brettner-Messler">
                        <persName>
                           <forename>Horst</forename>
                           <surname>Brettner-Messler</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung VI Das Ministerium Belcredi, Band 1 Juli 1865–26. März 1866</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1971">1971</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>Der dem MRProt. v. <date when="1865-08-29">29. 8. 1865</date> beiliegende Entwurf weist keine Korrekturen auf; es fehlen der Titel des Kaisers sowie Datierung und Unterschriften; ansonsten deckt sich der Wortlaut des Entwurfes mit der in der Wiener Zeitung v. <date when="1865-09-12">12. 9. 1865</date> (M.) publizierten Endfassung, die der nachfolgenden Wiedergabe zugrunde liegt, da die Ausfertigung des Reskriptes in den Wiener Archiven nicht vorhanden ist. Andere Drucke: Larcher, Die Rumänen Siebenbürgens 106 ff.; Trausch, Aktenmäßige Darstellung 65 ff.; Verhandlungen des Siebenbürgischen Landtages 1865/66 III f.<title level="a" type="desc" n="006a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-01-0-18650829-P-0006.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-01-0-18650829-P-0006.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-09-01"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Druck: 
                                    e: Larcher, Die Rumänen Siebenbürgens 106 ff.; Trausch, Aktenmäßige Darstellung 65 ff.; Verhandlungen des Siebenbürgischen Landtages 1865/66 III f.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>Der dem MRProt. v. <date when="1865-08-29">29. 8. 1865</date> beiliegende Entwurf weist keine Korrekturen auf; es fehlen der Titel des Kaisers sowie Datierung und Unterschriften; ansonsten deckt sich der Wortlaut des Entwurfes mit der in der </orig>
                  <bibl type="source" subtype="dated">
                     <title>
                        <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18650912">
                           <orig>Wiener Zeitung</orig>
                        </ref>
                     </title>
                     <orig> v. <date when="1865-09-12">12. 9. 1865</date> (M.)</orig>
                  </bibl>
                  <orig> publizierten Endfassung, die der nachfolgenden Wiedergabe zugrunde liegt, da die Ausfertigung des Reskriptes in den Wiener Archiven nicht vorhanden ist.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>Der dem MRProt. v. <date when="1865-08-29">29. 8. 1865</date> beiliegende Entwurf weist keine Korrekturen auf; es fehlen der Titel des Kaisers sowie Datierung und Unterschriften; ansonsten deckt sich der Wortlaut des Entwurfes mit der in der </orig>
               <bibl type="source" subtype="dated">
                  <title>
                     <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18650912">
                        <orig>Wiener Zeitung</orig>
                     </ref>
                  </title>
                  <orig> v. <date when="1865-09-12">12. 9. 1865</date> (M.)</orig>
               </bibl>
               <orig> publizierten Endfassung, die der nachfolgenden Wiedergabe zugrunde liegt, da die Ausfertigung des Reskriptes in den Wiener Archiven nicht vorhanden ist.</orig>
            </p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_6_1_6a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-6-01-0-18650901-P-0006a" ana="a6-b1-z6a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml#a6-b1_z6a.pdf">
               <title type="num">Nr. 6a</title>
               <title type="descr">Einberufungsreskript zum siebenbürgischen Landtag, Laxenburg, am <date when="1865-09-01">1. September 1865</date>
               </title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-6-01-0-18650829-P-0006.xml">(Beilage zu: MRP-1-6-01-0-18650829-P-0006.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>Der dem MRProt. v. <date when="1865-08-29">29. 8. 1865</date> beiliegende Entwurf weist keine Korrekturen auf; es fehlen der Titel des Kaisers sowie Datierung und Unterschriften; ansonsten deckt sich der Wortlaut des Entwurfes mit der in der </orig>
                     <bibl type="source" subtype="dated">
                        <title>
                           <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18650912">
                              <orig>Wiener Zeitung</orig>
                           </ref>
                        </title>
                        <orig> v. <date when="1865-09-12">12. 9. 1865</date> (M.)</orig>
                     </bibl>
                     <orig> publizierten Endfassung, die der nachfolgenden Wiedergabe zugrunde liegt, da die Ausfertigung des Reskriptes in den Wiener Archiven nicht vorhanden ist.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_6_1_6a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Wir Franz Joseph der Erste, von Gottes Gnaden Kaiser von Österreich, apost. König von Ungarn, Böhmen, Galizien und Lodomerien; König der Lombardei, Venedigs und Illyriens, Erzherzog von Österreich, Großfürst von Siebenbürgen und Graf der Szekler etc. etc. etc.</p>
                  <p>Hochgeborene, Ehrwürdige, Edle, Hochwohlgeborene, Wohlgeborene, Edelgeborene, Ehrsame, Fürsichtige und Weise, Unsere lieben Getreuen!</p>
                  <p>Mit Unserem kaiserlichen Diplom vom <date when="1860-10-20">20. Oktober 1860</date> haben Wir innerhalb der in demselben festgesetzten Grenzen die verfassungsmäßigen Institutionen der Länder Unserer ungarischen Krone in der Absicht wiederherzustellen befunden, die definitive Regelung der staatsrechtlichen Verhältnisse dieser Länder auf dauerhafter Grundlage zu ermöglichen.</p>
                  <p>Damit die hochwichtige Frage dieser Regelung der staatsrechtlichen Verhältnisse Unseres geliebten Großfürstentums Siebenbürgen bei deminnigen Verbande, in dem dieses Land zu Unserer ungarischen Krone steht, einer befriedigenden, endgiltigen Lösung zugeführt werde, haben Wir es für notwendig erachtet, den verfassungsmäßigen Landtag Unseres Großfürstentums Siebenbürgen für den 19. November l. J. in Unsere königliche Freistadt Klausenburg in der durch den XI. Gesetzartikel vom Jahre 1791<note type="footnote" n="1">
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Schuler</author>-<author>Libloy</author>, Siebenbürgische Rechtsgeschichte 1, 378—385</bibl>.</note> festgestellten Zusammensetzung einzuberufen, und ist diesem Landtage als ausschließlicher und alleiniger Gegenstand der Beratung die Revision des I. Gesetzartikels vom Jahre 1848<note type="footnote" n="2">
                        <bibl type="secondary">
                           <title>Siebenbürgische Landtagsartikel vom Jahre 1848</title> (Hermannstadt 1861) 4—8</bibl>.</note> über die Vereinigung Ungarns und Siebenbürgens bezüglich der beiden Ländern gemeinsamen Interessen vorzulegen.</p>
                  <p>Damit aber auf diesem Landtage auch die früher nicht berechtigt gewesenen Volksklassen, deren volle Gleichberechtigung von Uns wiederholt sichergestellt wurde, ihre angemessene Vertretung erhalten, erklären Wir alle jene zur Beteiligung an den Wahlen zu diesem Landtag für berechtigt, welche nach den abgeschlossenen letzten Steuertabellen an direkten Steuern ohne Kopfsteuer und Zuschläge einen Betrag von acht Gulden öW. entrichten.</p>
                  <p>Zugleich haben Wir Sorge getragen, daß Angehörige dieser früher nicht berechtigten Volksklassen in den übrigen gesetzlichen Bestandteilen des Landtages ihre Aufnahme finden.</p>
                  <p>Wir haben für diesen Landtag Unseren aufrichtig geliebten wirklichen geheimen Rat, Präsidenten Unseres königlich-siebenbürgischen Guberniums, Ritter der eisernen Krone I. Klasse, FML. Grafen Ludwig Folliot de Crenneville, als bevollmächtigten <pb n="36" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a6-b1-pdf.xml%23a6-b1_einzelseiten/a6-b1_s36.pdf"/>königlichen Landtagskommissär zum Stellvertreter Unserer königlichen Person ernannt.</p>
                  <p>Euch lieben Getreuen tragen Wir hienach in Gnaden auf, den Landtag auf den von Uns bestimmten Tag und Ort einzuberufen, und an die Komitate, Distrikte, mit Einschluß auch des Naszóder Distriktes, an die Szeklerstühle, dann an die sächsischen Stühle und Distrikte, an die königlichen Freistädte, miteingerechnet die in den sächsischen Stühlen und Distrikten befindlichen, dann die Stadt Broos, endlich an die von Uns in die Reihe der Städte erhobenen früheren Marktgemeinden Sächsisch-Regen und Fogaras und an die Vorstände der Marktflecken, denen das Recht, auf dem Landtage vertreten zu sein, verfassungsmäßig zusteht, allsogleich die entsprechenden Verfügungen zu erlassen, damit im Sinne der Bestimmungen des XI. Gesetzartikels vom Jahre 1791 und unter Zuziehung aller dermalen für wahlberechtigt Erklärten die Wahlen der Deputierten zu diesem Landtage mit der durch die obwaltenden Verhältnisse geforderten Beschleunigung vollzogen werden.</p>
                  <p>Zu diesem Behufe, jedoch ausschließlich bloß zum Zwecke der Durchführung dieser Wahlen, werden insbesondere die Obergespäne der Komitate, die Oberkapitäne der Distrikte, die Oberkönigsrichter der Szeklerstühle ermächtigt, im Sinne der von Uns mit Unserer Entschließung vom <date when="1861-03-25">25. März 1861</date> genehmigten, Euch mit Hofdekret vom <date when="1861-03-26">26. März 1861</date>, Zahl 886, bekanntgegebenen Instruktion, die in derselben des Näheren bestimmten Komitees zusammenzusetzen, unter deren Beihilfe sie für die gewissenhafte Durchführung der Wahlen, für die Aufrechterhaltung der Ruhe und Ordnung strengstens Obsorge zu treffen haben werden, wobei der dermalige Stand der Beamten in diesen Jurisdiktionen, unbeirrt der Durchführung der Wahlen, in statu quo zu verbleiben hat.</p>
                  <p>Angesichts dieser von Uns angeordneten Einberufung des verfassungsmäßigen Landtages Unseres Großfürstentums Siebenbürgen haben Wir Uns weiters bestimmt gefunden, den mit Unserem Reskripte vom <date when="1863-04-21">21. April 1863</date> in Unsere königliche Freistadt Hermannstadt auf Grund einer provisorischen Landtagsordnung einberufenen Landtag<note type="footnote" n="3">Vgl. <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-05-0-18630416-P-0341.xml#top_5_5_341_1">MR. v. <date when="1863-04-16">16. 4. 1863</date>/I</ref>—IV; <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18630428">Die Presse</ref>
                           </title> v. <date when="1863-04-28">28. 4. 1863</date> (M.), <date when="1863-05-02">2. 5. 1863</date> (M.), <date when="1863-05-08">8. 5. 1863</date> (M.)</bibl>; <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18630509">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1863-05-09">9. 5. 1863</date>
                        </bibl>.</note> aufzulösen, und Wir tragen Euch lieben Getreuen hiemit auf, diese Unsere Verfügung allen Jurisdiktionen des Landes allsogleich bekanntzugeben und hievon im Wege des Präsidiums dieses Landtages sowohl die gewählten als auch die berufenen Mitglieder derselben einzeln in Kenntnis setzen zu lassen.</p>
                  <p>Denen Wir übrigens mit Unserer kaiserlich-königlichen und landesfürstlichen Huld und Gnade unveränderlich gewogen bleiben.</p>
                  <p>Gegeben in Unserem Lustschlosse Laxenburg, am 1. September im eintausendachthundert­fünfundsechzigsten, Unserer Regierung im siebzehnten Jahre.</p>
                  <p>Franz Joseph m. p.</p>
                  <p>Franz Graf Haller m. p.</p>
                  <p>Auf Sr. k. k. apost. Majestät Ah. eigenen Befehl: Niklas Graf Teleki m. p. </p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>