<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="8">Band 8</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1864–<date when="1864-11-26">26. November 1864</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="510">Sitzung 510</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1864-11-08"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b8-z510.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 8 Mai 1864–26. November 1864</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1314</idno>
                  <idno type="KZ">3465</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1864-11-08"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Schurda; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 8. 9.), Mecséry, Schmerling, Lasser, Plener, Lichtenfels; BdR. Erzherzog Rainer 20. 11.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Schurda</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1864-09-08">1864-09-08</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8668">
                     <surname>Lasser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8729">
                     <surname>Lichtenfels</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_8_510_1">Auflage des Steueranlehens</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-08-0-18641108-P-0510" ana="a5-b8-z510">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml#a5-b8_z510.pdf">
               <title type="num">Nr. 510</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1864-11-08">8. November 1864</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Schurda; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 8. 9.), Mecséry, Schmerling, Lasser, Plener, Lichtenfels; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 20. 11.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1314</idno>
                  <idno type="KZ">3465</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des zu Wien am <date when="1864-11-08">8. November 1864</date> abgehaltenen Ministerrates unter dem Vorsitze Sr. kaiserlichen Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_8_510_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Auflage des Steueranlehens</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war das zu eröffnende Staatsanlehen<note type="footnote" n="1">Fortsetzung vom <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-06-0-18631003-P-0400.xml">MR. v. <date when="1863-10-03">3. 10. 1863</date>/III</ref>.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> begann seinen Vortrag mit der Bemerkung, daß, wie er schon früher einmal angedeutet hat<note type="footnote" n="2">Ebd.</note>, nunmehr ein Teilbetrag des nicht angebrachten 1864er Silberanlehens in ein anderes Anlehen umgewandelt werden soll und daß sich für dasselbe, nachdem die gegenwärtigen ungünstigen Verhältnisse des ausländischen Geldmarktes und der hohe Zinsfuß es rätlich machen, das Geld lieber am inländischen Markte zu suchen, die Form eines Steueranlehens als die zweckmäßigste darstelle, zumal sich ein solches Anlehen seiner Natur nach besonders für Industrielle eignet. Diese Form sei auch bei der mit den bedeutendsten Geldkapazitäten gehabten Besprechung als die allein praktische einstimmig anerkannt worden. Sein Plan wäre also, in der Weise vorzugehen, daß man sagt, da das im Mai l. J. eröffnete Silberanlehen nicht vollständig begeben worden ist, so wird der Finanzminister zur Ergänzung der ihm damals bewilligten Kredite ein Anlehen zur freiwilligen Beteiligung eröffnen. Hier entstehe aber vor allem die Frage, ob man bei diesem Vorgange in keine Kollision mit der Verfassung käme. Der § 10 c) des Grundgesetzes<note type="footnote" n="3">Beilage zum Februarpatent, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 20/1861</bibl>.</note> besagt nämlich: „[Der Wirkungskreis des gesamten Reichsrates umfaßt …] die Aufnahme neuer Anlehen, die Konvertierung bestehender Staatsschulden etc.“. Nun könne man aber ein aufgelegtes Anlehen, von welchem ein Teil noch nicht begeben ist, wohl nicht eine [be]stehende Staatsschuld nennen, und da es sich bei dem in Rede stehenden Anlehen eben nur um die Konversion des noch nicht plazierten Teiles des Silberanlehens handelt, so sei der Finanzminister der Meinung, daß zu dieser Finanzoperation die Zustimmung des Reichsrates nicht erforderlich ist.</p>
                  <p>Nachdem die Konferenz dieser Meinung einstimmig beigetreten ist, las der Finanzminister den Eingang der zu erlassenden, hierneben angeschlossenen Kundmachung<ref xml:id="fn_5_8_510_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_8_510_a">Liegt dem Originalprotokoll nicht bei.</note>, <note type="footnote" n="4">
                        <bibl type="archival">FA., FM, Präs. 5400/1864</bibl>.</note>, wobei er einen Wert darauf legte, hier auszudrücken, daß das aufgelegte 1864er Anlehen um den Betrag von 25 Millionen vermindert werde, und wobei er bemerkte, daß von den aufzulegenden 25 Millionen effektiv nur 18 Millionen begeben werden, weil 7 Millionen bereits von dem Konsortium des Silberanlehens antizipiert sind<note type="footnote" n="5">Anglo-Österreichische Bank, Bankhaus Baring London u. a., <bibl type="secondary">
                           <author>Liese</author>, Staatskredit und Defizitfinanzierung 157 und 244</bibl>.</note>. Der Finanzminister <pb n="248" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml%23a5-b8_einzelseiten/a5-b8_s248.pdf"/>entrollte hier ein vollständiges Bild der gegenwärtigen Verhältnisse des europäischen Geldmarktes, er besprach namentlich die finanzielle Lage Italiens, welche er als eine gänzlich deroute bezeichnete. Frankreichs Geldverhältnisse stellen sich in Wahrheit auch nicht so glänzend dar, als man immer der Welt glauben machen will. <ref xml:id="fn_5_8_510_b">Auch in den dortigen Staatskassen gäbe es noch Zertifikate als Reste von dem nicht vollständig untergebrachten letzten Rentenkonversionsanlehen, das letzte dänische Anlehen sei gar nicht und das letzte russische nur teilweise realisiert worden</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_8_510_b">Einfügung b–b Pleners.</note>. Er kam sodann auf unsere Lage zu sprechen und gestand, daß gegenwärtig in Österreich, wo man in den letzten 15 Jahren nicht weniger als 16 Anlehen in einem Betrage von mehr als einer Milliarde kontrahiert hatte<note type="footnote" n="6">Siehe dazu die Tabelle bei <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 1103 f.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Liese</author>, Staatskredit und Defizitfinanzierung 243 f.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Mischler–Ulbrich</author>, Staatswörterbuch 4, 437 f.</bibl>
                     </note>, [eine Anleihe] allerdings ein sehr schwieriges Werk sei, allein man brauche deshalb eben im Hinblick auf andere Staaten den Mut nicht sinken zu lassen, zumal gegründete Hoffnung vorhanden ist, daß in wenigen Jahren, bis sich die Verhältnisse geklärt haben werden, die Steuerreform<note type="footnote" n="7">Vgl. MR. v. 7., 9. und <date when="1864-11-10">10. 11. 1864</date> (= Sammelprotokoll Nr. 511).</note> durchgeführt sein wird und das Defizit bedeutend geschmälert sein wird. Edler v. Plener machte weiter Erwähnung von den Verdiensten des Konsortiums, welches nach allen Kräften bemüht war, den Finanzen unter die Arme zu greifen. Namentlich habe die Amsterdamer Bank bei den Vorschüssen sehr gut gewirkt, welche Hingebung eben vorzüglich der Grund war, daß sie sich in gewagte Spekulationen einließ, was endlich zu der Mendelschen Affaire führte, aus welcher aber für die österreichischen Finanzen kein Schade erwachsen sei, weil die Bank eigentlich <ref xml:id="fn_5_8_510_c">an die Finanzverwaltung</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_8_510_c">Einfügung c–c Pleners.</note> mehr zu fordern hatte und anderseits den aus diesem Verhältnisse für die Finanzen etwa entstehenden Unbequemlichkeiten durch rechtzeitige Entsendung eines Regierungskommissärs vorgebeugt worden sei<note type="footnote" n="8">Zu dieser Affäre und zur Entsendung eines Regierungskommissärs siehe <bibl type="archival">FA., FM., Präsidialindex 1864,</bibl> Stichwort <quote>Anlehen (70 Millionen);</quote>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Jacquemyns</author>, Langrand-Dumonceau 2, 193–200</bibl> und passim.</note>.</p>
                  <p>Nach dieser Digression kam der Finanzminister zu der Frage: Wie soll das Anlehen aufgelegt werden? Die Form der Submission sei bei den gegenwärtigen Geldverhältnissen durchaus nicht günstig, daher keinesfalls ratsam<note type="footnote" n="9">Darstellung dieser Plazierungstechnik durch Plener <ref type="protocol-link" target="toc.html?collection=editions#myTable=f18630428" ana="prot2 top1">MR. II v. <date when="1863-04-28">28. 4. 1863</date>/I</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b5-z347" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b5/pdf/a5-b5-z347.pdf" target="MRP-1-5-05-0-18630428-P-0347.xml">ÖMR. V/5, Nr. 347</ref>
                        </bibl>.</note>. Die Verhandlung mit einzelnen Häusern, welche das ganze Anlehen nehmen sollen, dürfte dermal noch weniger angezeigt sein, da man kaum auf einen Erfolg rechnen kann. Es bleibe sonach nur die Form der freiwilligen Subskription. Auch diese sei wohl heutzutage nicht sicher, aber doch allein möglich. Zwar könne man auf den im Munde stets geführten, aber tatsächlich selten bewiesenen Patriotismus der großen Grundbesitzer und der Geistlichkeit nicht rechnen, dagegen dürfe man aber der Beteiligung der großen Institute und der größeren Bankierhäuser sicher sein. Namentlich werde sich die Credit-Anstalt und auch die Nationalbank, und zwar, nach einer hierwegen mit dem Gouverneur gehabten Besprechung, in ihrer Eigenschaft als Besitzerin von Häusern und Realitäten beteiligen. <pb n="249" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml%23a5-b8_einzelseiten/a5-b8_s249.pdf"/>Allein der Umstand, daß man bezüglich des Ausganges der Einzeichungen doch nicht ganz sicher ist, habe ihn (Referenten) auf den Gedanken gebracht, ob es nicht besser wäre, mit irgend einem Konsortium einen Vertrag wegen der Garantie der Anbringung der 18 Millionen einzugehen, nämlich in der Art, daß man demselben ein gewisses Bene, d. i. ein Prozentengenuß, für alle Fälle, also auch dann gibt, wenn z. B. selbst die vollen 18 Millionen gezeichnet sind. Er habe in dieser Richtung mit dem Direktor der Credit-Anstalt Verabredungen gehalten, welche zu dem Resultate führten, daß derselbe in dieses Geschäft gegen dem eingehen würde, daß diese Prämie mit 3% – also mit ½ Million – festgesetzt, das Geschäft aber vorderhand nur mit dem Direktor der Anstalt allein abgemacht werde und die ganze Sache strenges Geheimnis bleiben müßte. Diese Prämie von ½ Million müßte aber in jedem Falle, wenn auch die Credit-Anstalt in der Sache nichts zu tun bekommen sollte, rein bezahlt werden. So sehr nun dem Finanzminister an einem guten Erfolge alles gelegen sein und er ein Risiko scheuen müsse, so scheine ihm die geforderte Prämie doch so exorbitant zu sein, daß er sich nicht getraue, darauf einzugehen, und er würde daher lieber dafür stimmen, daß das Anlehen zur freiwilligen Subskription aufgelegt und der Erfolg abgewartet werde.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> äußerte, daß, abgesehen von dem enormen Preis, um den man diese Garantie übernehmen will, alle Wahrscheinlichkeit, ja Gewißheit da sei, daß die Sache, wenn nicht heute, so doch gewiß in kurzer Zeit zu Tage kommen wird, wo dann die Verlegenheit der Regierung, diesen Schritt zu rechtfertigen, keine geringe sein dürfte. Er könnte daher nur dafür stimmen, daß man die Chancen auf sich nehme und die Subskription einfach auflege. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> war gleichfalls der Meinung, daß es immer am besten sein wird, wenn man das Risiko auf sich nimmt, was, nachdem ein Steueranlehen mit Subskription noch nicht da war, nicht gar so zu fürchten sein dürfte. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Ritter v. Lasser</rs>
                     </hi> hielt dagegen die Gefahr des Nichtreussierens für das allerschlechteste, indem ihm die Nachteile, die ein nicht angebrachtes Anlehen mit sich bringt, nur zu sehr im Gedächtnisse seien. Er würde daher lieber die ½ Million opfern, wenn damit <ref xml:id="fn_5_8_510_d">die Sicherheit des Erfolges</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_8_510_d">Korrektur d–d Lassers aus <quote>der Erfolg.</quote>
                     </note> erkauft werden kann <ref xml:id="fn_5_8_510_e">und diese auf andere Weise nicht zu erreichen ist. Ein Mittel hiezu liegt allerdings auch einigermaßen in einem dem Gläubiger günstigen Emissionskurse</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_5_8_510_e">Einfügung e–e Lassers.</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Staatsratspräsident</rs>
                     </hi> würde zu einer solchen Heimlichkeit nie raten können, so wie er es auch für sehr gewagt hält, ein solches Geschäft bloß mit dem Direktor der Anstalt abzumachen, der gar nicht dazu autorisiert ist. Die Besorgnis der Nichtanbringung dürfte nicht so groß sein, und er stimme daher mit dem Finanzminister. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> erinnerte noch, daß, wenn schon ein solches Geschäft gemacht werden sollte, hiebei jedenfalls ein alleinstehender Bankier der Credit-Anstalt vorzuziehen wäre, wo es nie geheim bleiben kann.</p>
                  <p>Nachdem also die Konferenz erkannte, daß es zwar notwendig ist, die ganze Anlehenssumme anzubringen, das Anbot des Direktors der Credit-Anstalt aber nicht annehmbar sei, wird der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> sofort das Anlehen zur Subskription <pb n="250" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml%23a5-b8_einzelseiten/a5-b8_s250.pdf"/>auflegen, zugleich aber auch noch einen Versuch mit Rothschild wegen Abnahme der nach Schluß der Einzeichungen etwa übrig gebliebenen Summe natürlich gegen entsprechende Provision machen.</p>
                  <p>Gegen die sodann vom Finanzminister in Kürze dargelegten Detailbestimmungen, unter welchen das Anlehen eröffnet werden soll, ergab sich der Konferenz keine Bemerkung<note type="footnote" n="10">Die Steueranleihe wurde zum Emissionskurs von 87, einer Nominalverzinsung von 5% und einer Effektivverzinsung von 8,9% aufgelegt und mehr als doppelt überzeichnet, <bibl type="archival">FA., FM., Präs. 5400/1864</bibl>; Zeichnungsergebnisse <quote>ebd., Präs. 5778/1864;</quote>
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Liese</author>, Staatskredit und Defizitfinanzierung 153</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Wolf</author>, Ignaz von Plener 60</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1864-11-08">8. November 1864</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1864-11-19">19. November 1864</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1864-11-20">20. November 1864</date>. Erzherzog Rainer,</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>