<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">November 1861–<date when="1862-05-06">6. Mai 1862</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="162a">Entwurf eines Übereinkommens zwischen der Staatsverwaltung und der Nationalbank, o. O., o. D. [Wien, <date when="1861-12-03">3. Dezember 1861</date>]</title>
            <title level="a" type="desc" n="162a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-03-0-18611203-P-0162.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-03-0-18611203-P-0162.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1861-12-03"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b3-z162a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 3 November 1861–6. Mai 1862</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1985">1985</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1005</idno>
                  <idno type="KZ">665</idno>
               </msIdentifier>
               <p>Lithographierter Entwurf als Beilage zum MRProt. I v. <date when="1861-12-03">3. 12. 1861</date>; auszugsweise Mitteilung bei <bibl>Pressburger, Das Österreichische Noteninstitut 1/2, 642 f.</bibl>
                  <title level="a" type="desc" n="162a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-03-0-18611203-P-0162.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-03-0-18611203-P-0162.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1861-12-03"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>Lithographierter Entwurf als Beilage zum MRProt. I v. <date when="1861-12-03">3. 12. 1861</date>; auszugsweise Mitteilung bei </orig>
                  <bibl type="secondary">
                     <author>
                        <orig>Pressburger</orig>
                     </author>
                     <orig>, Das Österreichische Noteninstitut 1/2, 642 f.</orig>
                  </bibl>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>Lithographierter Entwurf als Beilage zum MRProt. I v. <date when="1861-12-03">3. 12. 1861</date>; auszugsweise Mitteilung bei </orig>
               <bibl type="secondary">
                  <author>
                     <orig>Pressburger</orig>
                  </author>
                  <orig>, Das Österreichische Noteninstitut 1/2, 642 f.</orig>
               </bibl>
            </p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_3_162a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-03-0-18611203-P-0162a" ana="a5-b3-z162a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml#a5-b3_z162a.pdf">
               <title type="num">Nr. 162a</title>
               <title type="descr">Entwurf eines Übereinkommens zwischen der Staatsverwaltung und der Nationalbank, o. O., o. D. [Wien, <date when="1861-12-03">3. Dezember 1861</date>]</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-5-03-0-18611203-P-0162.xml">(Beilage zu: MRP-1-5-03-0-18611203-P-0162.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>Lithographierter Entwurf als Beilage zum MRProt. I v. <date when="1861-12-03">3. 12. 1861</date>; auszugsweise Mitteilung bei </orig>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>
                           <orig>Pressburger</orig>
                        </author>
                        <orig>, Das Österreichische Noteninstitut 1/2, 642 f.</orig>
                     </bibl>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1005</idno>
                  <idno type="KZ">665</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_3_162a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>1. Das mit <date when="1866-12-31">31. Dezember 1866</date> ablaufende Privilegium der k. k. privilegierten österreichischen Nationalbank wird auf neuerliche 15 Jahre, d. i. bis zum <date when="1881-12-31">31. Dezember 1881</date>, unter nachfolgenden Bedingungen verlängert:</p>
                  <p>2. Es findet eine Regelung des Schuldverhältnisses zwischen dem Staate und der Bank statt.</p>
                  <p>Hiebei anerkennt die Finanzverwaltung als gegenwärtigen Bestand der Verpflichtungen des Staates an die Bank folgende Schuldposten und zwar aufgrund des letzten (Oktober-)Monatsausweises über den Stand der Nationalbank:</p>
                  <pb n="85" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s85.pdf"/>
                  <p/>
                  <figure>
                     <graphic url="../resources/img/a5-b3-z162a-1.jpg"/>
                  </figure>
                  <p>3. Die fundierte Schuld für die Einlösung des Wiener-Währung-Papiergeldes wird in Gemäßheit der bestehenden Vertragsbestimmungen wie bisher in den festgesetzten Terminen abgestattet, und wird mit Ende des Jahres 1870 vollkommen getilgt sein.</p>
                  <p>4. Die Finanzverwaltung verpflichtet sich, die Schuld aus den in Silber empfangenen Vorschüssen im Betrage von 20 Millionen in effektiver Silbermünze oder in ausländischen Devisen in zwanzig monatlichen Raten, deren erste am … eintritt, an die Nationalbank zurückzuzahlen und erhält im Verhältnisse der geleisteten Abstattungen die pfandweise übergebenen £ 3,000.000 in Schuldverschreibungen der in London emittierten Anleihe von 1859 zurück.</p>
                  <p/>
                  <figure>
                     <graphic url="../resources/img/a5-b3-z162a-2.jpg"/>
                  </figure>
                  <p>wird ein Betrag von 100 Millionen als der Gegenstand eines unverzinslichen Darlehens ausgeschieden, gegen welches die Nationalbank eine am <date when="1881-12-31">31. Dezember 1881</date> zahlbare Schuldverschreibung des Staates erhält.</p>
                  <p>Zur Sicherstellung und Abzahlung des Schuldrestes im Betrage von 89,595.000 fl., für welchen keine Verzinsung stattfindet, bleiben die der Bank überantworteten Staatsgüter im Sinne des Übereinkommens vom <date when="1855-10-18">18. Oktober 1855</date>
                     <note type="footnote" n="2">Vgl. oben Anm. 10.</note> gewidmet. Die Finanzverwaltung behält sich jedoch vor, in betreff der Ausgleichung dieser Restschuld mit der Nationalbank in eine besondere Verhandlung zu treten.</p>
                  <p>6. Die Bestimmungen der kaiserlichen Verordnungen vom <date when="1858-12-26">26. Dezember 1858</date> und vom <date when="1859-04-29">29. April 1859</date>
                     <note type="footnote" n="3">
                        <bibl type="archival">RGBL. Nr. 244/1858</bibl> und <bibl type="archival">RGBL. Nr. 68/1859</bibl>.</note> über die in Gemäßheit derselben von der Nationalbank hinausgegebenen Noten zu 1 und 5 Gulden bleiben aufrecht.</p>
                  <p>7. Die Finanzverwaltung erhält die der Nationalbank zur Bedeckung der Vorschüsse auf das Anlehen vom <date when="1859-04-29">29. April 1859</date> übergebenen Schuldverschreibungen des Anlehens vom <date when="1860-03-15">15. März 1860</date> im Nennbetrage von 123 Millionen Gulden österreichischer Währung zurück.</p>
                  <p>8. Die Nationalbank verpflichtet sich, die in ihrem Besitze befindlichen Effekten (mit Ausnahme jener des Reserve- und Pensionsfonds), nämlich die durch die <pb n="86" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s86.pdf"/>Übereinkommen vom 26. Dezember<ref xml:id="fn_5_3_162a_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_3_162a_a">Im Originalprotokoll fälschlich <quote>Oktober</quote>.</note> 1858 und vom <date when="1860-04-01">1. April 1860</date> erlangten Grundentlastungsobligationen und Tilgungsfondseffekten<note type="footnote" n="4">Druck dieser Übereinkommen <bibl type="secondary">
                           <author>Pressburger</author>, Das Österreichische Noteninstitut 1/2, 535 f. und 582 f.</bibl>
                     </note>, dann die an sich gebrachten eigenen Pfandbriefe, der Veräußerung zuzuführen und den diesfälligen Erlös sowie die Rückzahlungen der Staatsschuld aus der Einlösung des Wiener-Währung-Papiergeldes im Betrage von 41,661.000 fl. (Art. 3)<note type="footnote" n="5">des vorliegenden Übereinkommens.</note>, dann die in klingender Münze oder in Devisen stattfindenden Erstattungen der Silbervorschüsse von 20,000.000 fl. (Art. 4)<note type="footnote" n="6">des vorliegenden Übereinkommens.</note>, endlich die Eingänge auf die Restschuld des Staates von 89,595.000 fl. zur börsenmäßigen Ansichbringung von Banknoten zu verwenden, welche sofort außer Umlauf gesetzt werden.</p>
                  <p>Nachdem die Rückzahlung der Silberschuld des Staates im Betrage von 20 Millionen in 20 Monatsraten stattfindet (Art. 4) so wird die Nationalbank zur Förderung der Noteneinziehung und zur jeweiligen Ausgleichung der Verluste, welche sich bei den Effektenverkäufen ergeben, einen jener Silberschuld gleichkommenden Betrag aus dem eigenen Vorrate von geprägtem Gelde und ausländischen Devisen vorschußweise zum börsenmäßigen Ankaufe von Banknoten bestimmen.</p>
                  <p>9. Über diese die Verminderung des Umlaufes der Banknoten, und zwar zunächst jener zu 1 und 5 fl., bezielende Operation wird ein Präliminare von der Nationalbank gestellt und der Genehmigung des Finanzministeriums unterzogen.</p>
                  <p>10. Die Erfüllung der aus dem gegenwärtigen Übereinkommen der Finanzverwaltung und der österreichischen Nationalbank obliegenden Verpflichtungen wird unter die Kontrolle jener Kommission gestellt, welche vom Reichsrate zur Kontrolle der Staatsschuld bestellt wird. Diese Kommission wird auch darüber zu wachen haben, daß der Umlauf der Noten aus Anlaß der hier unberührt bleibenden statutenmäßigen Geschäfte der Nationalbank nicht über das dem Verhältnisse zum Barschatze entsprechende Maß stattfinde.</p>
                  <p>11. Die von der Nationalbank gewünschte Revision der Statuten und des Reglements bleibt einer besonderen Verhandlung vorbehalten.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>