<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="377a">Rektifizierter Entwurf der Verordnung über die neuen paßpolizeilichen Vorschriften, o. O., o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="377a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18561206-P-0377.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18561206-P-0377.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1856"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z377a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="377a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18561206-P-0377.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18561206-P-0377.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage zum MKProt. v. <date when="1856-12-06">6. 12. 1856</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage zum MKProt. v. <date when="1856-12-06">6. 12. 1856</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_377a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-00000000-P-0377a" ana="a3-b5-z377a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z377a.pdf">
               <title type="num">Nr. 377a</title>
               <title type="descr">Rektifizierter Entwurf der Verordnung über die neuen paßpolizeilichen Vorschriften, o. O., o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18561206-P-0377.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18561206-P-0377.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage zum MKProt. v. <date when="1856-12-06">6. 12. 1856</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_377a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>Verordnung der Ministerien des Äußern, des Inneren und des Handels, dann der Obersten Polizeibehörde und des k. k. Armeeoberkommandos vom …. wirksam für alle Kronländer, womit neue paßpolizeiliche Vorschriften erlassen werden.</p>
                  <p>Se. k. k. apost. Majestät haben, um dem Verkehre im Kaiserreiche die möglichste Erleichterung angedeihen zu lassen, die Einführung eines neuen Paßsystems mit Beseitigung aller Paßrevisionen, jene an der Staatsgrenze ausgenommen, anzuordnen geruht. In Durchführung dieser Ah. Anordnung finden die Ministerien des Äußern<ref xml:id="fn_3_5_377a_a">, des Inneren und des Handels, die Oberste Polizeibehörde und das Ah. Armeekommando zufolge Ah. Entschließung vom ….</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_377a_a">Korrektur a–a aus <quote>und des Inneren und die Oberste Polizeibehörde mit Ah. Genehmigung.</quote>
                     </note> die nachstehenden Vorschriften zu erlassen, welche mit<ref xml:id="fn_3_5_377a_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_377a_b">Streichung von <quote>dem <date when="1857-01-01">1. Jänner 1857</date>.</quote>
                     </note> in Wirksamkeit zu treten haben.</p>
                  <p>I. Abschnitt</p>
                  <p>Vorschriften für Reisen der Inländer im Inlande</p>
                  <p>§ 1</p>
                  <p>Inländer bedürfen zu Reisen im Inlande in der Regel (§ 24) eines Passes<ref xml:id="fn_3_5_377a_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_5_377a_c">Korrektur aus <quote>Reisepasses</quote>.</note> nicht<ref xml:id="fn_3_5_377a_d"/>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_5_377a_d">Streichung von <quote>Sie können ohne einen solchen im Inlande reisen.</quote>
                     </note>.</p>
                  <p>Um sich jedoch im erforderlichen Falle über ihre Person legitimieren zu können, haben sie sich mit Legitimationskarten zu versehen, welche die Vorsteher der Bezirksämter (Stuhlrichterämter, Distriktskommissariate) dort aber, wo sich lf. Polizeibehörden befinden, die Vorsteher dieser Behörden für Personen, die in dem Amtsbezirke derselben ihren Wohnsitz haben, auf die Dauer eines Jahres ausfertigen.</p>
                  <p>Das Ministerium des kaiserlichen Hauses und des Äußern stellt zu Reisen im Inlande statt der bisherigen Ministerialpässe gleichfalls Legitimationskarten aus (§ 4)<ref xml:id="fn_3_5_377a_e"/>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_5_377a_e">Streichung des ursprünglichen § 2: <quote>Heimatscheine, insoferne sie von den Vorstehern der im § 1 genannten Behörden mit der Klausel „giltig als Legitimationskarte für die Dauer eines Jahres“ versehen werden, vertreten die Stelle von Legitimationskarten.</quote>
                     </note>.</p>
                  <p>II. Abschnitt</p>
                  <p>Vorschriften für Reisen der Inländer in das Ausland.</p>
                  <p>§ 2 [3]</p>
                  <p>Zu Reisen in das Ausland bedürfen Inländer eines ordnungsmäßig ausgefertigten Reisepasses.</p>
                  <p>
                     <pb n="232" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s232.pdf"/>Ausgenommen hievon sind die Grenzbewohner, welche, um zu Landwirtschafts-, Gewerbs-, Industrie- oder Handels- oder dergleichen Zwecken des täglichen Verkehrs sowie zu kurzen Lustfahrten in das benachbarte Ausland die österreichische Grenze unbeanständet überschreiten zu können, lediglich eines Zertifikates des Vorstandes der betreffenden politischen Bezirksbehörde<ref xml:id="fn_3_5_377a_f"/>
                     <note type="variant" n="f" target="#fn_3_5_377a_f">Streichung von <quote>oder des von demselben zu diesem Zwecke vidierten Heimatscheines.</quote>
                     </note> benötigen.</p>
                  <p>Ebenso können die Vorsteher jener lf. Polizeibehörde, deren Amtssitz von der Grenze nicht weit entfernt ist sowie die in Kurorten nächst der Grenze aufgestellten lf. Inspektionskommissäre unbedenklichen Personen Reisezertifikate für kurze Lustfahrten in das benachbarte Ausland erteilen.</p>
                  <p>§ 3 [4]</p>
                  <p>Reisepässe in das Ausland dürfen höchstens auf die Dauer von drei Jahren ausgefertigt werden.</p>
                  <p>§ 4 [5]</p>
                  <p>Zur Ausstellung von Reisepässen in das Ausland sind ermächtigt:</p>
                  <p>1. das Ministerium des kaiserlichen Hauses und des Äußern nach Maßgabe seines besonderen diesfälligen Wirkungskreises; 2. die Chefs der politischen Landesstellen (<ref xml:id="fn_3_5_377a_g"/>
                     <note type="variant" n="g" target="#fn_3_5_377a_g">Korrektur aus <quote>Vizepräsidenten</quote>.</note>Chef der Statthaltereiabteilungen) an Personen, die im Verwaltungsgebiete ihren Wohnsitz haben; 3. die Vorsteher der Kreisbehörden (Komitatsbehörden, Delegationen) im Namen des vorgesetzten Landeschefs an Personen, die im Kreise ihren Wohnsitz haben, jedoch nur in dringenden Fällen und mit der Verpflichtung zur Anzeige an den Landeschef (Chef der Statthaltereiabteilung).</p>
                  <p>§ 5 [6]</p>
                  <p>Ausnahmsweise sind die Chefs der politischen Landesstellen (<ref xml:id="fn_3_5_377a_h"/>
                     <note type="variant" n="h" target="#fn_3_5_377a_h">Korrektur aus <quote>Vizepräsident</quote>.</note>Chef der Statthaltereiabteilungen) ermächtigt, Personen, die sich nur zeitlich im Verwaltungsgebiete aufhalten, falls gegen deren Unbedenklichkeit kein Zweifel obwaltet, Reisepässe ins Ausland zu erteilen, wovon jedoch der bezügliche Landeschef sogleich in Kenntnis zu setzen ist.</p>
                  <p>§ 6 [7]</p>
                  <p>Die k. k. Missionen sind ermächtigt, den im Auslande befindlichen Österreichern die Pässe zur Rückreise nach Österreich und zur Weiterreise ins Ausland zu vidieren, solche zu verlängern oder auch neue Pässe zu erteilen.</p>
                  <p>Das Visum oder die neue Paßerteilung für eine andere Richtung oder in andere Länder, als wohin die aus der Heimat mitgebrachte Reiseurkunde lautet, darf nur, wenn gegen den Reisenden keine Bedenken obwalten, geschehen. Hievon sowie überhaupt von jeder Paßverlängerung oder Erteilung eines neuen Passes ist dem bezüglichen Landeschef Nachricht zu geben.</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_3_5_377a_i">Inwieferne die k. k. Konsularbehörden zur Ausübung einer Amtswirksamkeit in paßpolizeilicher Beziehung ermächtigt sind, bestimmen die ihnen diesfalls erteilten besonderen Instruktionen.</ref>
                     <note type="variant" n="i" target="#fn_3_5_377a_i">Die nach dem Antrag der Ministerkonferenz beschlossenen Korrekturen wurden zunächst in diesem Entwurf durchgeführt, doch später wieder rückgängig gemacht. Neben dem gestrichenen Absatz Randvermerk: <quote>bleibt.</quote>
                     </note>Inwieferne die k. k. Konsularbehörden zur Ausübung einer Amtswirksamkeit in paßpolizeilicher <pb n="233" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s233.pdf"/>Beziehung ermächtigt sind, bestimmen die ihnen diesfalls erteilten besonderen Instruktionen.</p>
                  <p>§ 7 [8]</p>
                  <p>Wenn die Gesetze des fremden Staates, wohin sich der Inländer begeben will, zum Eintritte dahin die Vidierung des Reisepasses durch die am kaiserlichen Hofe beglaubigte Gesandtschaft derselben verlangen, so wird sich der Inländer, um an dem Eintritt nicht gehindert zu werden, um dieses Visum zu bewerben haben.</p>
                  <p>III. Abschnitt</p>
                  <p>Vorschriften für Reisen der Ausländer in das Inland</p>
                  <p>§ 8 [9]</p>
                  <p>Jeder Ausländer, welcher sich <ref xml:id="fn_3_5_377a_j">in den österreichischen Kaiserstaat</ref>
                     <note type="variant" n="j" target="#fn_3_5_377a_j">Korrektur j–j aus <quote>nach den k. k. österreichischen Staaten.</quote>
                     </note> begibt, muß mit einem ordnungsmäßigen<ref xml:id="fn_3_5_377a_k"/>
                     <note type="variant" n="k" target="#fn_3_5_377a_k">Streichung von <quote>nicht abgelaufenen, zur Reise dahin gültigen.</quote>
                     </note> Reisepasse versehen sein.</p>
                  <p>Von dieser Bestimmung sind souveräne Fürsten und die Glieder jener regierenden Häuser, welche königliche Ehren genießen, nebst den sie begleitenden oder einzeln reisenden Gemahlinnen und Kinder für sich, ihr Gefolge und ihre Dienerschaft ausgenommen. Auch werden durch diese Bestimmungen weder die bezüglich der Legitimation zum täglichen Grenzverkehr<ref xml:id="fn_3_5_377a_l"/>
                     <note type="variant" n="l" target="#fn_3_5_377a_l">Streichung von <quote>aus Landwirtschafts-, Gewerbs-, Industrie-, Handels- u. dgl. Zwecke.</quote>
                     </note> bestehenden besonderen Vorschriften noch die mit fremden Regierungen bezüglich der sogenannten Paßkarten getroffenen Vereinbarungen berührt.</p>
                  <p>§ 9 [10]</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_3_5_377a_m">Von ausländischen Behörden ausgefertigte</ref>
                     <note type="variant" n="m" target="#fn_3_5_377a_m">Korrektur m–m aus <quote>Die ausländischen.</quote>
                     </note> Reisepässe können nur dann als ordnungsmäßig anerkannt werden, wenn sie von den berufenen Behörden jenes Landes, dem der Fremde seinen staatsbürgerlichen Verhältnissen nach angehört, für die Reise nach den k. k. österreichischen Staaten ausgestellt und nach Vorschrift des § 19 [20] abgefaßt sind.</p>
                  <p>§ 10 [11]</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_3_5_377a_n">Der von einer ausländischen Behörde ausgefertigte</ref>
                     <note type="variant" n="n" target="#fn_3_5_377a_n">Korrektur n–n aus <quote>Der ausländische.</quote>
                     </note> Reisepaß muß, insoweit nicht ein Übereinkommen mit der betreffenden fremden Regierung eine Ausnahme begründet, mit dem Visum einer k. k. österreichischen Mission oder eines<ref xml:id="fn_3_5_377a_o"/>
                     <note type="variant" n="o" target="#fn_3_5_377a_o">Streichung von <quote>zur Erteilung desselben ermächtigten.</quote>
                     </note> k. k. Konsulates versehen sein.</p>
                  <p>Die k. k. Grenzaufsichtsbehörden können jedoch selbst bei dem Mangel dieses Visums unbedenklichen Reisenden die Weiterreise in das Inland gestatten.</p>
                  <p>§ 11 [12]</p>
                  <p>Wenn ein Ausländer wegen Verlustes seines Reisepasses oder aus anderen Gründen einen neuen Paß zur Fortsetzung seiner Reise in das Ausland oder zur Rückreise in dasselbe <pb n="234" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s234.pdf"/>dringend benötigt, so kann der Chef der politischen Landesstelle, jedoch nur in Ermanglung einer Vertretungsbehörde des Staates, dem der Fremde nach seinen staatsbürgerlichen Verhältnissen angehört, einen solchen Reisepaß ausstellen, wovon die Anzeige an das k. k. Ministerium des Äußern im Wege der k. k. Obersten Polizeibehörde zu erstatten ist.</p>
                  <p>IV. Abschnitt</p>
                  <p>Allgemeine Bestimmungen</p>
                  <p>§ 12 [13]</p>
                  <p>Im Inneren <ref xml:id="fn_3_5_377a_p">des österreichischen Kaiserstaates</ref>
                     <note type="variant" n="p" target="#fn_3_5_377a_p">Korrektur p–p aus <quote>der k. k. österreichischen Staaten.</quote>
                     </note> unterliegen weder <ref xml:id="fn_3_5_377a_q">die Reisepässe, sie mögen von in- oder ausländischen Behörden ausgefertigt sein, noch die Legitimationskarten</ref>
                     <note type="variant" n="q" target="#fn_3_5_377a_q">Korrektur q–q aus <quote>inländische noch ausländische Reisepässe, sie mögen von in- oder ausländischen Behörden ausgefertigt sein, noch die die Stelle derselben vertretenden Heimatscheine.</quote>
                     </note> einer Revision oder einer ämtlichen Hinterlegung, wornach auch die bisher bestandene Pflicht zur Lösung von Aufenthaltskarten entfällt.</p>
                  <p>§ 13 [14]</p>
                  <p>Nur an den Grenzen <ref xml:id="fn_3_5_377a_r">des österreichischen Kaiserstaates</ref>
                     <note type="variant" n="r" target="#fn_3_5_377a_r">Korrektur r–r aus <quote>den österreichischen Staaten.</quote>
                     </note> unterliegen <ref xml:id="fn_3_5_377a_s">die Reisepässe, sie mögen von in- oder ausländischen Behörden ausgefertigt sein</ref>
                     <note type="variant" n="s" target="#fn_3_5_377a_s">Korrektur s–s aus <quote>in- wie ausländische.</quote>
                     </note>, der Revision durch die k. k. Grenzaufsichtsbehörde, welche, insoferne kein Anstand obwaltet, das Visum zur Weiterreise erteilt<ref xml:id="fn_3_5_377a_t"/>
                     <note type="variant" n="t" target="#fn_3_5_377a_t">Streichung von <quote>Der Grenzübertritt ohne Einholung dieses Visums wird als ein unbefugter angesehen und als solcher behandelt.</quote>
                     </note>.</p>
                  <p>§ 14 [15]</p>
                  <p>Ist der Reisende mit einem ordnungsmäßigen Reisepasse nicht versehen, weiset er sich aber sofort als unverdächtig aus, so kann ihm die k. k. Grenzaufsichtsbehörde <ref xml:id="fn_3_5_377a_u">einen Interimsschein an den Ort der nächsten Polizeibehörde oder nach Umständen an die politische Behörde seines Reisezieles</ref>
                     <note type="variant" n="u" target="#fn_3_5_377a_u">Korrektur u–u aus einen <quote>nach dem Orte der nächsten Polizei- oder politischen Behörde lautenden Interimsschein.</quote>
                     </note> erteilen, in welchem Falle der abgenommene Reisepaß unter Begründung des Verfahrens an die gedachte Behörde einzusenden ist. Ein derlei ausgestellter Interimsschein hat nur eine beschränkte, entweder ausdrücklich festgesetzte oder sich von selbst verstehende, aber jedenfalls 14 Tage nicht überschreitende Giltigkeit.</p>
                  <p>§ 15 [16]</p>
                  <p>Die Ausstellung <ref xml:id="fn_3_5_377a_v">einet Legitimationskarte</ref>
                     <note type="variant" n="v" target="#fn_3_5_377a_v">Korrektur v–v aus <quote>von Legitimationskarten, die Vidierung der Heimatscheine als Legitimationskarten.</quote>
                     </note> und die Ausfertigung eines Passes zu Reisen in das Ausland darf in der Regel (§ 24) nur solchen Individuen verweigert werden, welche in dem Rechte zu reisen durch polizeiliche Verfügungen beschränkt sind.</p>
                  <p>
                     <pb n="235" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s235.pdf"/>Es wird den Behörden zur besonderen Pflicht gemacht, die Amtshandlung über das Ansuchen einer Partei um Ausfertigung einer solchen Urkunde möglichst zu beschleunigen.</p>
                  <p>§ 16 [17]</p>
                  <p>Die <ref xml:id="fn_3_5_377a_w">k. k. Behörden haben die Reisepässe nach einem gleichmäßigen gedruckten Formulare auszufertigen</ref>
                     <note type="variant" n="w" target="#fn_3_5_377a_w">Korrektur w–w aus <quote>inländischen Reisepässe werden nach einem gleichen gedruckten Formulare in jener Sprache ausgefertigt, welche bei der ausfertigenden Behörde die Sprache des inneren Dienstes ist. Ist der Reisepaß nicht in deutscher Sprache ausgefertiget, so ist die deutsche Übersetzung beizufügen.</quote>
                     </note>.</p>
                  <p>Für die Ausfertigung darf außer der Stempelgebühr weder eine Schreib- noch eine sonstige Taxe eingehoben werden.</p>
                  <p>Diese Bestimmungen gelten auch für die Legitimationskarten.</p>
                  <p>§ 17 [18]</p>
                  <p>Der Reisepaß soll enthalten: 1. Vor- und Zuname, 2. Charakter<ref xml:id="fn_3_5_377a_x"/>
                     <note type="variant" n="x" target="#fn_3_5_377a_x">Korrektur aus <quote>Stand.</quote>
                     </note>, 3. Wohnort, 4. Alter<ref xml:id="fn_3_5_377a_y"/>
                     <note type="variant" n="y" target="#fn_3_5_377a_y">Korrektur aus <quote>Geburtsjahr.</quote>
                     </note>, 5. Religionsbekenntnis. 6. Reiseziel, 7. Unterschrift des Reisenden, 8. Giltigkeitsdauer und 9. <ref xml:id="fn_3_5_377a_z"/>
                     <note type="variant" n="z" target="#fn_3_5_377a_z">Streichung von <quote>insoferne die Stellung des Reisenden keine Ausnahme rätlich macht.</quote>
                     </note>in der Regel das Signalement.</p>
                  <p>Die Legitimationskarte hat die oben sub 1., 2., 3. und 4. vorgezeichneten Erfordernisse zu enthalten.</p>
                  <p>§ 18 [19]</p>
                  <p>Rücksichtlich der Form und des Inhaltes der von dem Ministerium des kaiserlichen Hauses und des Äußern ausgefertigten Pässe bleibt es bei der bisherigen Übung.</p>
                  <p>§ 19 [20]</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_3_5_377a_aa">Reisepässe, welche von ausländischen Behörden herrühren</ref>
                     <note type="variant" n="aa" target="#fn_3_5_377a_aa">Korrektur aa–aa aus <quote>Die ausländischen Reisepässe.</quote>
                     </note>, müssen mit den in den Staaten, von deren Behörden sie ausgestellt wurden, gesetzlich vorgeschriebenen Förmlichkeiten versehen, jedenfalls aber so beschaffen sein, daß daraus die im § 17 sub 1., 2. und 3. vorgeschriebenen Erfordernisse ersichtlich sind.</p>
                  <p>Mangelt in <ref xml:id="fn_3_5_377a_bb">einem solchen Passe</ref>
                     <note type="variant" n="bb" target="#fn_3_5_377a_bb">Korrektur bb–bb aus <quote>in dem ausländischen Reisepasse.</quote>
                     </note> die Gültigskeitsdauer, so soll dieselbe mit Rücksicht auf den Reisezweck und die sonstigen Verhältnisse des Reisenden und im günstigsten Falle in der Regel nur für den Zeitraum von drei Jahren vom Tage der ordnungsmäßigen Ausstellung oder in gleicher Weise erfolgter Verlängerung an gerechnet als wirksam betrachtet werden.</p>
                  <p>§ 20 [21]</p>
                  <p>In der Regel darf der<ref xml:id="fn_3_5_377a_cc"/>
                     <note type="variant" n="cc" target="#fn_3_5_377a_cc">Streichung von <quote>in- und ausländische.</quote>
                     </note> Reisepaß nur auf eine Person lauten. Eine Ausnahme besteht hinsichtlich der Begleitung des Reisenden, unter welcher aber nur dessen Ehegattin, Kinder, Pflegebefohlene oder minderjährige Anverwandte, Gefolge und Dienerschaft zu verstehen sind.</p>
                  <p>
                     <pb n="236" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s236.pdf"/>Es genügt, wenn die einzelnen Individuen dieser Begleitung mit ihrem Vor- und Zunamen und unter Angabe ihres bezüglichen Verhältnisses zu dem Reisenden in dessen Passe aufgeführt werden. Jedenfalls haftet der Reisende für die Identität seiner Begleitung mit der im Passe aufgeführten Individuen.</p>
                  <p>§ 21 [22]</p>
                  <p>Ebenso bedarf die Schiffsmannschaft, wenn nicht spezielle Verordnungen oder in bezug auf Reisen ins Ausland die Einrichtungen des fremden Staates, wohin sich dieselbe begibt, etwas anderes verlangen, keines eigenen Passes, sondern es genügt, wenn das die Personsbeschreibung enthaltende namentliche Verzeichnis derselben dem Passe des Schiffsführers beigefügt oder in die gehörig beglaubigte Musterrolle eingetragen ist.</p>
                  <p>Für die bei der Seeschiffahrt<ref xml:id="fn_3_5_377a_dd"/>
                     <note type="variant" n="dd" target="#fn_3_5_377a_dd">Korrektur aus <quote>Schiffahrt.</quote>
                     </note> verwendete Schiffsmannschaft bleiben die rücksichtlich ihrer erflossenen speziellen Verordnungen in Wirksamkeit.</p>
                  <p>§ 22 [23]</p>
                  <p>Jede Änderung in der Begleitung des Paßinhabers muß der nächsten politischen – oder Polizeibehörde zur geeigneten Vormerkung im Passe angezeigt werden.</p>
                  <p>Ebendasselbe ist zu beobachten, wenn sich Änderungen in der Schiffsmannschaft ergeben.</p>
                  <p>
                     <ref xml:id="fn_3_5_377a_ee">Bei der Seeschiffsmannschaft hat die Anzeige an das zunächst berührte Hafenamt zu geschehen</ref>
                     <note type="variant" n="ee" target="#fn_3_5_377a_ee">Beifügung ee–ee.</note>.</p>
                  <p>§ 23 [24]</p>
                  <p>Übertretungen der vorstehenden Vorschrift werden, insoweit nicht Handlungen unterlaufen, die durch die Strafgesetze verpönt sind, nach der kaiserlichen Verordnung vom <date when="1854-04-20">20. April 1854</date>, RGBL. Nr. 96, geahndet.</p>
                  <p>§ 24 [25]</p>
                  <p>Durch die gegenwärtigen Vorschriften werden nicht berührt<ref xml:id="fn_3_5_377a_ff"/>
                     <note type="variant" n="ff" target="#fn_3_5_377a_ff">Korrektur aus <quote>aufgehoben.</quote>
                     </note>: 1. Die Bestimmungen über Wanderbücher und Hausierpässe, deren Inhaber sich rücksichtlich der Meldung auf ihren Wanderungen fortan nach diesen Bestimmungen zu benehmen haben; 2. die Vorschriften für Reisen der im militärpflichtigen Alter stehenden Personen, der Militärurlauber und der Reservemänner und überhaupt die bezüglich der Militärs und der Bewohner der Militärgrenze bestehenden paßpolizeilichen Anordnungen; 3. die Bestimmungen der Ministerialverordnung vom <date when="1853-09-12">12. September 1853</date>, RGBL. Nr. 179, über die Paßkontrolle zur Hintanhaltung des Schleichhandels; 4. die Vorschriften wegen des Rastell- und Skellaverkehres am Sanitätskordon längs der türkischen Grenze;<ref xml:id="fn_3_5_377a_gg"/>
                     <note type="variant" n="gg" target="#fn_3_5_377a_gg">Streichung von <quote>5. die Vorschriften über Schub- und Zwangspässe.</quote>
                     </note> 5. die in besonderen Verträgen, Friedensschlüssen, Traktaten oder sonstigen Übereinkommen der k. k. österreichischen Regierung mit den Regierungen auswärtiger Staaten gegründeten Bestimmungen rücksichtlich der wechselseitigen Angehörigen und namentlich die speziellen Verordnungen in betreff der an die Militärgrenze anstoßenden türkischen Provinzen.</p>
                  <p>§ 25 [26]</p>
                  <p>Alle übrigen paßpolizeilichen Bestimmungen, insoferne sie mit den gegenwärtigen Vorschriften nicht im Einklange stehen, sind mit dem Tage, an welchem die letzteren in Kraft treten, als aufgehoben anzusehen.<ref xml:id="fn_3_5_377a_hh"/>
                     <note type="variant" n="hh" target="#fn_3_5_377a_hh">Streichung des § 27: <quote>§ 27: Damit die durch diese Vorschriften den Reisenden gewährten Erleichterungen der öffentlichen Sicherheit nicht zum Abbruche gereichen, wird die genaueste Handhabung der gleichzeitig kundgemachten Meldungsvorschriften den hiezu berufenen Behörden und Organen insbesondere eingeschärft.</quote>
                     </note>
                  </p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>