<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="109">Sitzung 109</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1860-02-07"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z109.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">357</idno>
                  <idno type="KZ">712</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1860-02-07"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Marherr; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 7. 2.), Thun 21. 2., Bruck 12. 2., Nádasdy 21. 2., Gołuchowski 21. 2., Thierry 21. 2., Schmerling 22. 2.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-02-07">1860-02-07</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-02-21">21. 2.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-02-12">12. 2.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-02-21">21. 2.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-02-21">21. 2.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-02-21">21. 2.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-02-22">22. 2</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_109_0">Aufnahme einer Anleihe (2. Beratung)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18600207-P-0109" ana="a4-b1-z109">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z109.pdf">
               <title type="num">Nr. 109</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1860-02-07">7. Februar 1860</date> – Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 7. 2.), Thun 21. 2., Bruck 12. 2., Nádasdy 21. 2., Gołuchowski 21. 2., Thierry 21. 2., Schmerling 22. 2.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">712</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll II der zu Wien am <date when="1860-02-07">7. Februar 1860</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_109_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Aufnahme einer Anleihe (2. Beratung)</head>
                  <p>In der Konferenz vom <date when="1860-01-23">23. Jänner 1860</date> hat der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> die Aufnahme eines Anleihens von 150 Millionen Gulden, zur Hälfte bar, zur Hälfte in Nationalanleihensobligationen einzahlbar, zu dem Zwecke beantragt, daß damit das Defizit für das laufende Jahr gedeckt und der größere Teil derjenigen Nationalanleihensobligationen zurückgezogen werden könne, welche über die festgesetzte Summe von 500 Millionen Gulden ausgegeben worden waren. Die Modalitäten zu bestimmen, unter welchen jenes Anleihen auszugeben sei, blieb einer weiteren Verhandlung vorbehalten, und wurde nur angedeutet, daß es mittelst Verlosung, entweder mit Prämien oder mittelst des doppelten Kapitalbetrags, zurückbezahlt werden soll. Eine weitere Kreditoperation zur Rückzahlung der von der Bank im Jahre 1859 vorgeschossenen 133 Millionen Gulden wurde einem späteren günstigern Zeitpunkte vorbehalten. Seither haben sich aber unsere Valutaverhältnisse dergestalt verschlimmert, daß der Finanzminister sich genötigt sieht, als nächsten Zweck der beabsichtigten Kreditoperation, nebst der Deckung des heurigen Defizits, die Rückzahlung des Bankvorschusses von 133 Millionen voran und die Zurückziehung der 111 Millionen abeziehungsweise 83 Millionena des Nationalanleihens in die zweite Linie zu stellen. Es kann nämlich dem fortwährenden Steigen des Silberagio nur dadurch ein Damm gesetzt und ein Fallen desselben bewirkt werden, wenn jene 133 Millionen der Bank zurückgezahlt beziehungsweise aus dem Verkehr verschwunden sind. Hierzu und zur Deckung des laufenden Defizits reicht aber die anfänglich angetragene Anleihenssumme von 150 Millionen nicht aus. Der Finanzminister ist also mit Geldmännern des In- und Auslandes hierwegen abermals in Unterhandlung getreten. Einstimmig haben diese erklärt, daß unter den gegenwärtigen Umständen ein gemeines Anleihen, selbst eines mit Rückzahlung im doppelten Kapitalsbetrage, kaum gelingen werde. Sie glauben vielmehr, nur von einem mit lockenden Prämien ausgestatteten Lotterieanleihen sich eine lebhaftere Beteiligung des Publikums, besonders vom Auslande her, versprechen zu können. Zu einem solchen wäre jetzt, wo das 1834er Lottoanleihen<note type="footnote" n="1">
                        <bibl type="secondary">
                           <author>Beer</author>, Die Finanzen Österreichs 144</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 1104, Tabelle 67</bibl>.</note> zu Ende geht, der beste Moment. Drei Projekte liegen vor:</p>
                  <p>1. 250 Millionen Gulden in Losen à 500 f. und in Fünftel teilbar, mit 5% verzinslich, in 50 Jahren mit 1% rückzahlbar, mit jährlich zweimaliger Prämienverlosung. <pb n="430" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s430.pdf"/>Es würde den Finanzen, al pari ausgeboten, jährlich 6% kosten; nachdem es aber al pari kaum angebracht, also etwa zu 90% ausgeboten werden dürfte, so fiele es dem Ärar mit jährlich 6 2/3% zur Last. Die Mehrheit der Finanzmänner hat sich gegen dieses Projekt als zu wenig lockend ausgesprochen.</p>
                  <p>2. 300 Millionen Gulden in Losen à 1000f., in Zehntel teilbar, mit 4% verzinslich, in 64 Jahren mit 2% rückzahlbar, mit jährlich sechs Ziehungen und sechs großen Treffern: drei à einer Million, drei à 400.000 f., wird von einer größeren Zahl der Finanzmänner empfohlen, weil es wegen der durch so viele Ziehungen und große Gewinnste angeregten Spiellust möglicherweise al pari ausgegeben werden kann und dem Staate jährlich nur 6% kostet.</p>
                  <p>Entschieden befürwortet von der Majorität wird endlich das 
			3. Projekt: 250 Millionen Gulden in Losen zu 100 f., unverzinslich, in 60 Jahren rückzahlbar, mit jährlich sechs Verlosungen, in jeder ein Treffer zu 500.000f., der niedrigste 110–300f., abgestuft nach den Verlosungsjahren, würde zu 80% ausgeboten, reißend abgehen und gleichwohl den Finanzen das geringste Opfer, nämlich nur 5% jährlich, auferlegen.</p>
                  <p>Unter gewöhnlichen Verhältnissen würde sich der Finanzminister für das Projekt 1 erklärt haben; allein, die gegenwärtigen Verhältnisse sind so außerordentlicher Natur, daß er sich der Ansicht der konsultierten Finanzmänner zu weichen und dieses Projekt fallenzulassen gezwungen sieht. Es bleibe sonach nur die Wahl zwischen 2 und 3. Indem der Finanzminister dieselbe der Konferenz einstweilen noch offenhält, bemerkt er, daß er für seine Person sich mehr zu dem Projekte 2 hinneigen würde, weil es, obschon für die Finanzen kostspieliger, doch nicht die Spiellust in einem so enormen Grade erregt, wie jenes sub 3. Er würde daher, mit Zustimmung der Konferenz, die Unterhandlung in dieser Richtung fortsetzen. Sollte sie, wie fast zu vermuten, zu einem befriedigenden Resultate nicht führen, weil die Majorität der Geldmänner für das dritte Projekt ist, so würde wohl nichts anderes erübrigen, als auf dieses letztere einzugehen, das vorzüglich auf eine lebhafte Beteiligung im Auslande berechnet und besonders von Frankfurt aus sehr empfohlen ist.</p>
                  <p>Die Konferenz fand gegen das Vorhaben des Finanzministers nichts einzuwenden, nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> bemerkt hatte, daß im Falle der Untunlichkeit, mit einem Zwangsanleihen aufzutreten, ein anderer Ausweg als der angedeutete nicht erübrige. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> konnte zwar die Besorgnis vor neuen Verlegenheiten der Finanzen nicht unterdrücken, wenn das nächste Budget wieder mit einem Defizit schließen sollte; auch zweifelte er an der Wirksamkeit einer teilweisen Herabdrückung des Silberagio für die Solvenz der Nationalbank, solange der Zwangskurs der Banknoten aufrecht erhalten werden muß. Auf einige beruhigende Bemerkungen des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzministers</rs>
                     </hi>, der sich von der Zurückziehung der 133 Millionen Noten und von der durch die Staatschuldenkommission am 21. Jänner d. J. beantragten Überweisung der 42 Millionen Effekten des Tilgungsfonds an die Bank<note type="footnote" n="2">Vortrag der Staatsschuldenkommission v. <date when="1860-01-21">21. 1. 1860</date>, Z. 1/1860; der Vortrag wurde mit Ah. E. v. <date when="1860-01-27">27. 1. 1860</date> dem Finanzminister zur Begutachtung überwiesen; dessen Vortrag v. <date when="1860-02-01">1. 2. 1860</date>, Präs. 399/1860, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 375/1860</bibl>.</note> eine wesentliche Besserung der Valutaverhältnisse <pb n="431" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s431.pdf"/>verspricht und ein großes<ref xml:id="fn_4_1_109_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_109_b">Einfügung Brucks.</note> Defizit für 1861 nicht erwartet, fand der Kultusminister auf einer weiteren Einsprache nicht mehr zu bestehen.<note type="footnote" n="3">Zum vorliegenden Protokoll <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 2, 887</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Redlich</author>, Staats- und Reichsproblem 1/2, 183 f.</bibl> Fortsetzung MK. v. <date when="1860-02-09">9. 2. 1860</date>/V.</note>
                  </p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1860-02-07">7. Februar 1860</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1860-03-15">15. März 1860</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>