<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="216">Sitzung 216</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-04-14"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z216.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1215</idno>
                  <idno type="KZ">1486</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-04-14"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 14. 4.), Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-04-14">1854-04-14</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_216_1">Aufhebung des Belagerungszustands im lombardisch-venezianischen Königreich</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540414-P-0216" ana="a3-b3-z216">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z216.pdf">
               <title type="num">Nr. 216</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-04-14">14. April 1854</date> — Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 14. 4.), Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1486</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1854-04-14">14. April 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_216_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Aufhebung des Belagerungszustands im lombardisch-venezianischen Königreich</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte über den Antrag des Feldmarschalls Generalgouverneurs des lombardisch-venezianischen Königreiches Grafen Radetzky wegen Aufhebung des Belagerungszustandes im Königreiche. Der Feldmarschall knüpft diesen Antrag zunächst an die Voraussetzung, daß die k. k. Regierung vermöge ihrer Stellung zu den Westmächten keinerlei Beunruhigung in Italien zu besorgen habe, dann an die Bedingung, daß zur Untersuchung der vorkommenden Hochverratsprozesse ein gemischter (Zivil- und Militär-) Spezialgerichtshof unter einem militärischen Chef und in Verbindung mit dem Generalgouverneur zu Mantua bestellt werde<note type="footnote" n="1">Die Stellung Österreichs zu den Westmächten war wichtig, da Napoleon III. und besonders die Whigs in England die österreichfeindlichen, italienisch-nationalen Kräfte unterstützten und die österreichische absolutistische Politik in den italienischen Provinzen verurteilten. — Zur Wahl Mantuas als Sitz des Spezialgerichtshofes siehe MK. v. <date when="1854-05-13">13. 5. 1854</date>/I.</note>.</p>
                  <p>In Beziehung auf die erstere Voraussetzung glaubte der tg. gefertigte <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> die beruhigende Versicherung geben zu können, daß eine Störung der öffentlichen Ruhe im lombardisch-venezianischen Königreiche durch einen Einfluß von außen her nicht zu befürchten sei, solange die k. k. Regierung die bisher den auswärtigen Mächten gegenüber angenommene Haltung nicht wesentlich ändert und nicht etwa ganz unvorhergesehene Ereignisse eintreten<note type="footnote" n="2">Österreich hatte im Krimkrieg eine den Westmächten entgegenkommende Politik eingenommen und Rußland gegenüber bewaffnete Neutralität erklärt; die ursprüngliche Linie der österreichischen Politik, Rußland nicht zu verletzen, war inzwischen aufgegeben worden; siehe MK. v. 21 .2. 1854, Anm. 2, und ao. Konferenzen I—VII.</note>. Hierauf gestützt, glaubte die Konferenz einmütig, den Antrag des Feldmarschalls in thesi auf Aufhebung des Belagerungszustandes im lombardischvenezianischen Königreiche um so mehr bevorworten zu können, als diese Maßregel nicht verfehlen wird, sowohl im Lande selbst den günstigsten Eindruck zu machen als auch auswärts die Überzeugung von der Zuversicht Österreichs in seine Kraft zu befestigen. Was die Bedingung betrifft, unter welcher der Antrag gestellt wurde, so wurde dieselbe in zweifacher Beziehung gewürdigt, nämlich ob überhaupt ein Spezialgerichtshof für Hochverratsprozesse zu bestellen, dann wie derselbe zusammenzusetzen sei. Mit Ausnahme des Justizministers waren alle übrigen Stimmen für die Aufstellung eines einzigen Gerichtshofs im Königreiche zur Verhandlung der Hochverratsprozesse, weil bei dem organischen Zusammenhange der Revolutionspartei alle ihre Manifestationen so ineinandergreifen, daß sie nur von demjenigen gehörig durchschaut und verfolgt werden können, <pb n="223" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s223.pdf"/>welcher in der vollen Kenntnis der diesfälligen Bestrebungen und Verbindungen ist. Dieses kann aber nur dann bewirkt werden, wenn sämtliche Hochverratsprozesse im Lande bei einem Gerichtshofe konzentriert werden. Der Justizminister hielt dagegen die Bestellung dieses Spezialgerichtshofs für überflüssig, weil für Hochverratsprozesse gesetzlich schon ein Spezialforum, das Landesgericht in der Hauptstadt des Kronlandes, besteht, und weil <ref xml:id="fn_3_3_216_a">nach der Strafprozeßordnung die zusammen­hängenden Strafprozesse von einem und demselben Gericht verhandelt werden und</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_216_a">Einfügung a–a K. Krauß’.</note>, wenn sich je ein besonderer Zusammenhang zwischen Hochverratsprozessen ergäbe, die etwa in beiden Gouvernementgebieten des Königreichs zugleich anhängig wären, leicht durch Delegation des einen oder des anderen der zwei Landesgerichte geholfen werden kann. Er hielt es auch für nicht unbedenklich, in dem Momente, wo die neue Strafprozeßordnung mit dem gesetzlich bestimmten Spezialforum für Hochverratssachen ins Leben treten soll, gleich wieder für eben diese Angelegenheit ein neues Ausnahmegericht zu statuieren<note type="footnote" n="3">Die Strafprozeßordnung trat im lombardisch-venezianischen Königreich am <date when="1854-11-16">16. 11. 1854</date> in Kraft, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 296/1854</bibl>.</note>. <ref xml:id="fn_3_3_216_b">Endlich hielt der Justizminister es itzt noch nicht an der Zeit, einen Spezialgerichtshof für künftige Fälle zu bestimmen, da es noch immer dann erst tunlich sein wird, diese Frage in Verhandlung zu nehmen, wenn sich der Fall eines Hochverrates ergeben wird.</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_3_216_b">Einfügung b–b K. Krauß’.</note> Was die Zusammensetzung des Gerichts anbelangt, so würde der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> keinen Anstand nehmen, für den Antrag des Feldmarschalls auf ein gemischtes Militär- und Zivilgericht unter militärischen Präsidium zu stimmen, sobald es nicht tunlich wäre, ein reines Zivilgericht zu bestellen, weil es sich ja um einen Übergang aus dem bisherigen Ausnahmezustande in den normalen handelt und nicht zu leugnen ist, daß militärische Richter in der Regel unabhängiger von der öffentlichen Meinung und frei von Einschüchterung sind als die nationalen.</p>
                  <p>Die übrigen, also eminent mehreren Stimmen aber erklärten sich gegen ein Militär- oder gemischtes Militärgericht, weil aus dem für die Notwendigkeit des Ausnahmegerichts angeführten Argumente die Notwendigkeit, daß selbes mit Militärrichtern besetzt werde, um so weniger sich ergibt, als der Feldmarschall selbst erklärt, gegen die Fähigkeit und Unbefangenheit der lombardisch-venezianischen Zivilrichter kein Mißtrauen zu hegen<note type="footnote" n="4">Innenminister Bach legte mit Vortrag v. <date when="1854-04-19">19. 4. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1319/1854</bibl>, einen Antrag auf Aufhebung des Belagerungszustands in Lombardo- Venetien vor und schlug weiters die Erlassung einiger Verfügungen vor. Anläßlich der Vermählung des Kaisers wurde schließlich die Aufhebung des Belagerungszustands in Ungarn und im Temescher Banat, in Galizien und in den italienischen Provinzen verfügt; <bibl type="secondary">
                           <author>Friedjung</author>, Österreich 2/1, 205 f</bibl>. Für Lombardo-Venetien wurden mit Ah. E. v. <date when="1854-04-20">20. 4. 1854</date> folgende von Bach vorgeschlagene Verfügungen erlassen: 1. Der Belagerungszustand wurde vom 1. Mai an aufgehoben. 2. Die bei den Kriegsgerichten noch laufenden, nicht abgeschlossenen Prozesse wegen § 2, sub 4 und 5, der Bestimmungen v. <date when="1853-08-13">13. 8. 1853</date> (<bibl type="archival">RGBL. Nr. 165/1853</bibl>, siehe auch MK. v. <date when="1853-08-12">12. 8. 1853</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z150" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z150.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530812-P-0150.xml">ÖMR. III/2, Nr. 150</ref>
                        </bibl>) wurden <quote>in Gnaden</quote> aufgelassen. 3. Besondere noch laufende Prozesse über in § 2, sub 1, 2 und 3, der Bestimmungen v. <date when="1853-08-13">13. 8. 1853</date> bezeichnete Verbrechen und Vergehen seien, so wurde bestimmt, mit Ausnahme der <quote>Verbrechen des Hochverrates, des Aufstands und des Aufruhrs</quote> an die Zivilstrafgerichte zu übergeben. 4. Die Behandlung der zuletzt genannten Verbrechen sollte in Hinkunft einem <quote>besonderen Gerichtshof</quote> mit der Kompetenz für das ganze lombardisch-venezianische Königreich vorbehalten bleiben, welches jedoch nach dem Zivilstrafgesetzbuch zu erkennen und Recht zu sprechen habe. 5. Die in Este institutionalisierte Militärkommission zur Aburteilung gewisser gemeiner Verbrechen hätte außer Wirksamkeit zu treten, und die noch anhängigen Prozesse seien der Zivilkommission zu übergeben. Außerdem sollte eine Verordnung betreffend die Disziplinargewalt der politischen und der polizeilichen Behörden erlassen werden; publiziert in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 97/1854</bibl> ( Verordnung der Ministerien des Inneren, der Justiz, des Armee-Ober-Commandos und der Obersten Polizeibehörde v. <date when="1854-04-21">21. 4. 1854</date>). Eine Verordnung der Ministerien des Inneren, der Justiz und der Obersten Polizeibehörde v. <date when="1854-04-25">25. 4. 1854</date> betraf Verfügungen <quote>über die Amtsgewalt der politischen und Polizeibehörden in Vollstreckung von Verfügungen und Erkenntnissen und in Wahrung des Amtsansehens</quote>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 102/1854</bibl>. Der <quote>besondere Gerichtshof</quote> in Mantua wurde mit Ah. E. v. <date when="1854-05-20">20. 5. 1854</date> zum Vortrag Bachs und K. Krauß’ v. <date when="1854-05-15">15. 5. 1854</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1605/1854</bibl>, ins Leben gerufen; siehe dazu MK. v. <date when="1854-05-13">13. 5. 1854</date>/I; nähere Bestimmungen <bibl type="archival">RGBL. Nr. 126/1854</bibl> (Verordnung der Ministerien des Inneren und der Justiz v. <date when="1854-05-22">22. 5. 1854</date>). Mit Verordnung des Justizministeriums v. <date when="1854-11-16">16. 11. 1854</date> wurden <quote>die Gerichte bestimmt</quote>, denen <quote>im lombardisch-venezianischen Königreich nach Maßgabe der Strafprozeßordnung vom <date when="1853-07-29">29. Juli 1853</date> das Untersuchungsverfahren über Verbrechen und Vergehen zusteht</quote>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 296/1854</bibl>; vgl. auch MK. v. <date when="1854-03-18">18. 3. 1854</date>/II.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, den <date when="1854-04-14">14. April 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1854-05-01">1. Mai 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>