<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="8">Band 8</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1864–<date when="1864-11-26">26. November 1864</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="0001">Vorwort </title>
            <author ref="#editor_Heindl">
               <persName>Waltraud Heindl</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>Waltraud Heindl</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 8 Mai 1864–26. November 1864</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Wissenschaftlicher Paratext zur Edition der Ministerratsprotokolle in der Verantwortung der Herausgeber/in: 
                                Waltraud Heindl.
                                </span>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-08-0-00000000-vorwort">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b8-pdf.xml#a5-b8_vorwort.pdf">
               <title type="descr">Vorwort</title>
            </head>
            <div type="chapter">
               <p>Mit dem vorliegenden Band V/8 (Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff <date when="1864-05-25">25. Mai 1864</date>–<date when="1864-11-26">26. November 1864</date>) wird der fünfzehnte Band der Edition „Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867“ publiziert. </p>
               <p>An dieser Stelle an die Tatsache zu erinnern, daß die Edition ein bilaterales Forschungsprojekt mit ungarischen Kollegen präsentiert, das nun bereits auf ein lange Geschichte zurückblickt, hieße wahrscheinlich Eulen nach Athen tragen. Trotzdem sei hervorgehoben, daß die Kooperation mir den ungarischen Mitgliedern des gemeinsamen wissenschaftlichen Beirates der Edition Minister­ratsprotokolle, in den die ehemaligen Komitees – das ungarische und das österreichische – für die Veröffentlichung der Ministerratsprotokolle 1848 -1918 nach dem Fall des „eisernen Vorhangs“ umgewandelt wurden, eng und der wissenschaftliche Austausch rege ist. Die gute Zusammenarbeit kommt auch in dem Gutachten zum Ausdruck, das von ungarischer Seite für diesen Band erstellt wurde. Zoltán Szász hebt hervor: „Der Band – ebenso wie die früheren Bände – beinhaltet ausdrücklich wichtiges Quellenmaterial für die historische Erforschung einer kritischen Periode der Habsburgermonarchie. Vom ,ungarischen Standpunkt‘ gesehen, sind nicht nur einige Einzelstücke wichtig, sondern das ganze Material als solches [...]. Die Einleitung ist sachlich gut aufgebaut, inhaltlich überzeugend und korrekt. Man kann auch die Erfahrungen der langen Arbeit, die Erfahrungen der früheren Bände spüren. Der Verfasser hat die Synchronität der Ereignisse vor Augen, trennt mir sicherem Urteil die wichtigen Momente von den unwichtigen. In den konkreten ungarischen Fragen sind die Angaben und Bemerkungen des Verfassers wissenschaftlich gut begründet. Viel mehr hätte auch ein ,ungarischer Historiker‘ nicht sagen können.“ </p>
               <p>Dank für die gute Zusammenarbeit sei auch diesmal wieder den Mitarbeitern der Archive gesagt, besonders jenen des Haus-, Hof-und Staatsarchivs, des Allgemeinen Verwaltungsarchivs, des Finanzarchivs und des Kriegsarchivs in Wien, allen Mitarbeitern der Abteilung „Minister­ratsprotokolle“ und jenen der Ortsnamenstelle der „Geographischen Abteilung“ des Österreichischen Ost- und Südosteuropa-Instituts, die zur Klärung mancher Fragen, die in diesem Band auftraten, beitrugen. Vor allem seien jene Institutionen hervorgehoben, die das Unternehmen Minister­ratsprotokolle finanziell unterstützen, das Bundesministerium für Wissenschaft und Forschung, im besonderen Herr Univ.-Doz. Dr. Günther Burkert, der Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung in Österreich und die Hochschuljubiläumsstiftung der Stadt Wien. Ihnen allen sei gedankt. </p>
               <p>Wien, im Mai 1994</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>