<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="043">Sitzung 43</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-10-15"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z43.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">220</idno>
                  <idno type="KZ">3668</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-10-15"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted"/>
            </list>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_43_1">Silberagiovergütung für die österreichischen Diplomaten im Auslande</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_43_2">Maßregeln gegen die Ungenauigkeit der Briefpostbestellung</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_43_3">Entwurf der Verordnung über die Auflösung des Handelsministeriums</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_43_4">Vorschläge zur Schillerfeier in Wien</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_43_5">Hauptgrundsätze über die Reorganisierung der Gendarmerie (2. Beratung)</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18591015-P-0043" ana="a4-b1-z43">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z43.pdf">
               <title type="num">Nr. 43</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-10-15">15. Oktober 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted"/>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3668</idno>
               </p>
               <p>
                  <list type="listperson_prose">
                     <item ana="formatted"/>
                  </list>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll [der Ministerkonferenz] vom <date when="1859-10-15">15. Oktober 1859</date> unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten und Ministers des kaiserlichen Hauses und des Äußern, Grafen Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_43_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Silberagiovergütung für die österreichischen Diplomaten im Auslande</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> referierte über seinen mit dem Finanzminister vereinbarten Antrag, daß den österreichischen Diplomaten im Auslande mit Rücksicht auf die ungünstigen Silberagio- und Wechselkursverhältnisse eine Aufbesserung an ihren Amtsbezügen Ah. zu bewilligen wäre, welche für das halbe Jahr vom 1. Mai bis <date when="1859-10-31">31. Oktober 1859</date> in 25% vom Dienstgehalte allein, vom <date when="1859-11-01">1. November 1859</date> bis letzten April 1860<note type="footnote" n="1">Das Verwaltungsjahr begann am 1. November.</note> aber in 15 Perzent von den sämtlichen Bezügen zu bestehen hätte.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi>, dem auch der Minister des Inneren beitrat, fand diese Aufbesserung nicht genügend; er haltet es vielmehr für eine Pflicht der Regierung, ihren im Ausland fungierenden Beamten den zugesicherten Gehalt und alle übrigen Amtsbezüge in Silber zu bezahlen. Selbst in den verhängnisvollen Jahren 1805 und 1809 sei man dieser Pflicht nachgekommen; in neuester Zeit aber begnüge man sich, eine willkürlich bemessene Perzentualzulage zum Gehalt allein anzuweisen, wobei die Funktionäre sehr viel verlieren, zu auffallenden Einschränkungen gezwungen werden und dergestalt im Ausland ein trauriges Bild der österreichischen Finanznot zur Schau tragen. Man ruiniert so die österreichische Diplomatie<note type="footnote" n="2">Hübner war bis zu seiner Ernennung zum Polizeiminister selbst Diplomat gewesen.</note>!</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> findet, daß 15% von allen Bezügen schon eine schöne Zubuße seien, und wenn das Aufgeld bis Ende Oktober auf den Gehalt beschränkt bleibe, so sei es dafür mit 25%, somit höher als der dermalige Stand des Silberagios, bemessen.</p>
                  <p>Die übrigen Konferenzmitglieder fanden gegen die Anträge des Ministers Grafen Rechberg nichts zu erinnern<note type="footnote" n="3">Auch der Reichsrat trat den Anträgen bei, die der Kaiser am <date when="1859-11-09">9. 11. 1859</date> genehmigte, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3640/1859</bibl>; <bibl type="archival">ebd., RR., GA. 896/1859</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_43_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Maßregeln gegen die Ungenauigkeit der Briefpostbestellung</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte, er habe über die verspätete Postexpedition der Depeschen nach Rom, welche in der Ministerkonferenz am <date when="1859-10-13">13. Oktober 1859</date> zur Sprache kam, Erhebungen angestellt, welche zeigten, daß hiebei nicht allein den Postbehörden <pb n="154" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s154.pdf"/>ein Versehen zur Last fällt; übrigens sei dafür gesorgt, daß sich diese Verspätung nicht mehr wiederhole<note type="footnote" n="4">Dazu konnten keine Akten gefunden werden.</note>.</p>
                  <p>Baron Bruck bemerkte ferner, daß das Verlorengehen von einigen Briefen gegenüber der ungeheuren Masse von 70 Millionen Briefen, welche in Wien manipuliert werden, und bei der großen Zahl von Beamten und Dienern des Postamts, nicht wohl befremden könne. Diese Erscheinung komme auch im Auslande (Paris und London) aus gleichen Gründen häufig vor. Übrigens werde das hiesige Postamtspersonal polizeilich überwacht, und Baron Bruck beabsichtige auch, die Oberleitung dieses Amts demnächst in jüngere Hände zu legen<note type="footnote" n="5">Erst im Dezember 1860 trat der Postdirektor in Wien Gottfried v. Giuliani in den Ruhestand, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3735/1860</bibl>; zur Nachfolge siehe <bibl type="archival">ebd., KZ. 3989/1860</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_43_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Entwurf der Verordnung über die Auflösung des Handelsministeriums</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministerpräsident</rs>
                     </hi> erhielt bereits unterm 13. d.M. die Zustimmung der Ministerkonferenz zu seinem Antrage, die Gestion des Handelsministeriums nach außen mit dem <date when="1859-10-31">31. Oktober 1859</date> eintreten zu lassen<note type="footnote" n="6">MK. v. <date when="1859-10-13">13. 10. 1859</date>/VI.</note>. Graf Wilczek<note type="footnote" n="7">Präsident der Obersten Rechnungskontrollbehörde.</note> hat sich gleichfalls damit einverstanden erklärt, und es wird daher der zwischen den beteiligten Ministerien vereinbarte Entwurf der diesfälligen Ministerialverordnung jetzt an den Sektionschef Esch und den Präsidenten der Obersten Rechnungskontrollbehörde zur Einsicht zu leiten sein<note type="footnote" n="8">Verordnung v. <date when="1859-10-20">20. 10. 1859</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 193/1859</bibl>; <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18591022">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1859-10-22">22. 10. 1859</date> (A.)</bibl>, 971 f. Fortsetzung MK. v. <date when="1859-11-12">12. 11. 1859</date>/II.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_43_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Vorschläge zur Schillerfeier in Wien</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> referierte, daß sich in Wien der Wunsch geltend mache, das Geburtsfest Schillers durch eine großartige Festproduktion mit Bankett im k.k. Redoutensaale zu feiern und den Ertrag der Schillerstiftung zuzuwenden.</p>
                  <p>Baron Hübner glaube, daß sich der Ah. Hof bestimmt finden dürfte, seine Teilnahme an einer Feier, welche in ganz Deutschland ein ungewöhnliches Interesse hervorruft und für die in anderen Residenzstädten glänzende Vorbereitungen getroffen werden, nicht bloß durch die Festvorstellung im Burgtheater, sondern auch durch eine musikalisch-deklamatorische Feier im großen Redoutensaale an den Tag zu legen, und daß der Ertrag aller dieser Produktionen von Sr. Majestät Ag. dem wohltätigen Schillerstiftungsfonds zu widmen wäre. Diese Ah. Initiative würde im In- und Auslande guten Eindruck machen und der einfachste Weg sein, das in Rede stehende Bankett mit seinen Toasten etc. zu beseitigen. Es dürfte ferner angezeigt sein, daß aus dem gegenwärtigen Anlaß Ah. angeordnet würde, einem in Wien neu zu erbauenden Platze die Benennung Schillerplatz beizulegen.</p>
                  <p>
                     <pb n="155" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s155.pdf"/>Sämtliche Konferenzglieder schließen sich den au. Anträgen des Polizeiministers an und sehen der Ah. Schlußfassung darüber im Wege des gegenwärtigen Protokolles ehrfurchtsvoll entgegen<note type="footnote" n="9">Der hundertste Geburtstag Friedrich v. Schillers am <date when="1859-11-10">10. 11. 1859</date> wurde durch zahlloseVeranstaltungen in Deutschland und Österreich begangen. Ein Vorbericht und zugleich Aufruf zur Mitfeier seitens Österreich erschien in der <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18591010">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1859-10-10">10. 10. 1859</date> (A.)</bibl>. Der Kaiser billigte die Anträge der Ministerkonferenz. Die Festakademie im Redoutensaal fand am <date when="1859-11-08">8. 11. 1859</date> statt; Ankündigung <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18591101">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1859-11-01">1. 11. 1859</date>
                        </bibl>. Anstelle des Ertrags der Akademie und der Theateraufführungen spendete der Kaiser der Schillerstiftung den Betrag von 3000 fl., <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18591112">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1859-11-12">12. 11. 1859</date>
                        </bibl>, MK. v. <date when="1859-11-01">1. 11. 1859</date>/I. In der Ministerkonferenz stand das Schillerfest siebenmal auf der Tagesordnung. 
			Bericht über die Festakademie, über den Fackelzug und über die Benennung des Schillerplatzes <bibl type="source" subtype="dated">
                           <title>
                              <ref type="external" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18591109">Wiener Zeitung</ref>
                           </title> v. <date when="1859-11-09">9. 11. 1859</date>
                        </bibl>. Die Zeitungen, auch die <bibl type="secondary">
                           <title>Wiener Zeitung</title>
                        </bibl>, enthielten in den Tagen um den <date when="1859-11-10">10. 11. 1859</date> herum ausführliche Berichte über das Schillerfest; siehe auch <bibl type="secondary">
                           <author>Oberhummer</author>, Die Wiener Polizei 258</bibl>. Allgemein zur Schillerfeier: <bibl type="secondary">
                           <title>Schiller – Zeitgenosse aller Epochen</title>. Dokumente 1, 51 ff., Nr. 46–52 und Nr. 68–72; 2, XIII–XX</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erwähnte hiebei schließlich, daß auch von der Staatsdruckerei zur Schillerfeier eine interessante Publikation vorbereitet werde<note type="footnote" n="10">
                        <bibl type="secondary">
                           <title>Das Schiller-Buch</title> von Dr. Constant Wurzbach von Tannenberg. Festgabe zur ersten Säcular-Feier von Schiller’s Geburt. Wien, k. k. Hof- und Staatsdruckerei 1859</bibl>. Das Buch enthielt eine umfangreiche kommentierte Bibliographie der Werke Schillers, eine ausführliche, illustrierte Biographie der Familienmitglieder sowie eine ebenfalls umfangreiche und illustrierte Aufzählung von Schillerdenkmälern, -gedenkstätten und von literarischen Huldigungen.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_43_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Hauptgrundsätze über die Reorganisierung der Gendarmerie (2. Beratung)</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> ging in eine umständliche Motivierung der Hauptgrundsätze über die Reorganisierung der Gendarmerie<ref xml:id="fn_4_1_43_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_43_a">Eine Lithographie liegt dem Originalprotokoll bei.</note> ein, welche in der Konferenz am 13. d. M. verlesen wurden<note type="footnote" n="11">Tagesordnungspunkt XII.</note>.</p>
                  <p>Insbesondere hält er die Reduktion dieses Wachkörpers auf acht Bataillons nach den gemachten Erfahrungen für vollkommen angezeigt, sobald man aus den Dienstesobliegenheiten des Gendarmen jede unnütze Mühwaltung, welche seine Zeit und Kraft verzehrt (insbesondere die regelmäßigen Patrouillen) ausscheidet. Die kostspieligen Cadres der Gendarmerieregimenter würden hiebei erspart werden, und zwar ohne Nachteil, da dieselben im Auslande nirgends für nötig befunden wurden. Das Ziel, welches bei der vom Grafen Gołuchowski beantragten Reorganisierung überall im Auge behalten wird, ist, aus der Gendarmerie ein Wachkorps, ein zur Verfügung der Behörden stehendes Zivilinstitut mit militärischer Disziplin und militärischer Ökonomiegebarung nach preußischen und baierischen Mustern zu bilden. Gegenwärtig ist sie ein sehr kostspieliges Institut, welches dem Zivile nur unvollkommene Dienste leistet und vom Militär nicht gebraucht wird. Die Zivilbehörden vermeiden es oft (gewiß nicht zum Vorteil des Dienstes), ein so widerstrebendes Organ, wie die Gendarmerie jetzt ist, in Anspruch zu nehmen. Nur wenn der Gendarmerieposten unbedingt den Aufträgen der Behörde Folge zu leisten hat, werde die Gendarmerie alles das leisten, was man von ihr erwarten kann. Dies sei das Grundprinzip der Gendarmerie in den obgenannten zwei deutschen Nachbarstaaten, deren Einrichtung sich durch die Erfahrung als musterhaft bewährt hat. Der Minister des Inneren habe sich daher auch bei seinen Anträgen mehr dem preußischen <pb n="156" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s156.pdf"/>und baierischen als dem französischen Gendarmerieregelement genähert, welches letztere der Gendarmerie eine weit unabhängigere Stellung einräumt und selbst die Möglichkeit nicht ausschließt, daß die Gendarmerie der behördlichen Requisition keine Folge leiste.</p>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">FML. Graf Crenneville</rs>
                     </hi> entgegnete hierauf, daß die Gendarmerie durch eine solche Stellung dem Zivile gegenüber aufhöre, ein militärischer Körper zu sein, daß die militärische Disziplin verschwinden und die Gendarmen zu den vormärzlichen Kreisdragonern oder Komitatshaiducken herabsinken würden, deren unersprießliche Leistungen noch im frischen Andenken stehen. In Frankreich sei die Gendarmerie zuerst geschaffen und auf den notorischen ausgezeichneten Standpunkt gehoben worden, den sie jetzt dortlands einnimmt. Man könne daher wohl nichts besseres tun, als sich ihrem Reglement möglichst zu nähern. Dort aber richten die Behörden an die Gendarmerie nur Requisitions, Communications, niemals Ordres, und jede Aufforderung zum Einschreiten muß schriftlich geschehen. Dies letztere sei sehr wichtig, weil mündliche Befehle erfahrungsgemäß nicht selten von den vollziehenden Organen mißverstanden und zuweilen auch von den Zivilbeamten bei eintretenden schlimmen Folgen abgeleugnet werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi>, <ref xml:id="fn_4_1_43_b">mit dem Minister des Inneren im Prinzip, jedoch nicht hinsichtlich aller Punkte seines Entwurfes</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_43_b">Korrektur b–b Hübners aus: <quote>völlig mit dem Minister des Inneren</quote>.</note> einverstanden, bemerkt, daß, wenn die französische Gendarmerie ungeachtet ihrer formellen Unabhängigkeit vom Zivil ausgezeichnete Dienste leistet, diese Unabhängigkeit eben mehr formal ist und die Zivilbehörde ihre Verfügungen stets absolut zur Durchführung zu bringen wissen. Auch komme hierbei zu erwägen, daß die Stellung des Militärs in Frankreich dem Zivil gegenüber nicht so bevorzugt ist als in Österreich. Hat doch die Armee erst den Rang nach der Nationalgarde!</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> motivierte seinen Antrag, die Inhabersrechte vom Gendarmeriegeneral­inspektor auf das Armeeoberkommando zu übertragen, dadurch, daß auf diese Weise dem Übelstande vorgebeugt würde, zwischen dem Minister des Inneren und dem Gendarmeriegeneral­inspektor als seinem Untergebenen in Absicht auf die Handhabung der Inhabersrechte Streit und Konflikte entstehen zu sehen, während die beiden Zentralbehörden auf der gleichen Stufe stehen und sich die Ah. Entscheidung über ihre Differenzen erbitten können.</p>
                  <p>Schließlich erwähnte noch Graf Gołuchowski folgender, eine wesentliche Ersparung begründender Maßregeln: Aufhebung der ganz unnützen Landesgendarmerieinspektion; Einziehung der Gendarmerie in allen Städten, wo eine Polizeiwache besteht; Auflösung des lombardischen Gendarmerieregiments; einfachere Uniformierung; Abstellung des Luxus in der Bequartierung und Möblierung der Gendarmerieposten<note type="footnote" n="12">Fortsetzung der Beratung MK. v. <date when="1859-10-18">18. 10. 1859</date>/III.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Am <date when="1859-10-18">18. Oktober 1859</date>. Rechberg.</seg>
                  <seg type="other">[Ah. E.] <ref xml:id="fn_4_1_43_c">Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Kenntnis genommen und bezüglich der Schillerfeier bereits meine Befehle erlassen. Wien, den <date when="1859-10-25">25. Oktober 1859</date>. Franz Joseph.</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_4_1_43_c">Eigenhändige Ah. Entschließung.</note></seg>Eigenhändige Ah. Entschließung. 
                    </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>