<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title><title level="s" type="sub" n="1">Abteilung I</title><title level="s" type="sub">Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">März 1848–<date when="1848-11-21">21. November 1848</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="125">Sitzung 125</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1848-09-30"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a1-1848_z125.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung I Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848, Band 1 März 1848–21. November 1848</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">2437</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1848-09-30"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. fehlt; VS. Wessenberg; BdE. 1. 10. und anw. Latour, Krauß, Bach, Hornbostel, Wessenberg; abw. Doblhoff.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>unbekannt</surname>
                  </persName>
                  <note>
                     <orig>fehlt</orig>
                  </note>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8184">
                     <surname>Wessenberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8194">
                     <surname>Doblhoff</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_125_1">Pensionierung Ludwig Georg Thedel Graf Wallmoden-Cimborns</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_125_2">Militärische Pensionierung und Beförderung</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_125_3">Besetzung von vier Brigadierstellen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_125_4">Beeidigung Adolph Freiherr Pratobevera-Wiesborns und Georg Ritter v. Mitis</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_125_5">Strafrestnachlaß für Lucia Danolich</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-1-01-0-18480930-P-0125" ana="a1-1848_z125">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml#a1-1848_z125.pdf">
               <title type="num">Nr. 125</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1848-09-30">30. September 1848</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> fehlt; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Wessenberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> 1. 10. und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Latour, Krauß, Bach, Hornbostel, Wessenberg; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Doblhoff.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">2437</idno>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll des Ministerrates vom <date when="1848-09-30">30. September 1848</date> unter dem Vorsitze des Conseilspräsidenten etc. Freiherrn v. Wessenberg. Der Kriegsminister übergab folgende Vorträge:</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_125_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Pensionierung Ludwig Georg Thedel Graf Wallmoden-Cimborns</head>
                  <p>vom <date when="1848-09-29">29. September 1848</date> wegen Pensionierung des GdK. Grafen Wallmoden<note type="footnote" n="1">Der Vortrag Latours wurde mit Ah. E. v. <date when="1848-10-19">19. 10. 1848</date> resolviert; Wallmoden wurde mit 8000 fl. jährlich pensioniert und erhielt das Großkreuz des Leopoldordens, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 2212/1848</bibl>, und <bibl type="archival">KA., HKR., KM., Präs. 5759/1848</bibl>. Zu Ludwig Georg Thedel Graf Wallmoden-Zimborn siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Wurzbach</author>, Biographisches Lexikon 52, 275–279</bibl>.</note>;</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_125_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Militärische Pensionierung und Beförderung</head>
                  <p>vom <date when="1848-09-26">26. September 1848</date> wegen Pensionierung des Obersten Baron Zschok bei Nugent-Infanterie sofort dessen Ersetzung und Besetzung der nachrückungsweise in Erledigung kommenden Posten<note type="footnote" n="2">Mit Ah. E. v. <date when="1848-10-05">5. 10. 1848</date> wurde Ludwig Freiherr Zschok mit Generalmajorscharakter ad honores und 200 fl. jährlicher Zulage pensioniert und zu seinem Nachfolger der zum Obersten beförderte Oberstleutnant Victor Mandel ernannt, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 2213/1848</bibl>, und <bibl type="archival">KA., HKR., KM., Präs. 5703/1848</bibl>.</note>;</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_125_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Besetzung von vier Brigadierstellen</head>
                  <p>vom <date when="1848-09-29">29. September 1848</date>
                     <note type="footnote" n="3">
                        <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei. MRZ. 2211/1848</bibl>, und <bibl type="archival">KA., HKR., KM., Präs. 5706/1848</bibl>.</note> über die Pensionierung des GM. Collin und Obersten Bolza und wegen sofortiger Besetzung von vier Brigadierstellen, wozu die Obersten Landwehr, Graf Festetics, Liebler und Graf Kolowrat, zugleich aber die respektiven Vormänner derselben, der Oberst Graf Grünne, Obersthofmeister Sr. k. k. Hoheit des Herrn Erzherzogs Franz Joseph, dann die beiden Ingenieurs-Obersten Teyber und Körber zur Beförderung zu Generalmajoren in ihrer Anstellung in Antrag gebracht werden.</p>
                  <p>Gegen die Vorträge ad I. und II. ergab sich keine Einwendung. Bezüglich des Antrags sub III. aber bemerkte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi>, daß es ihm bei der Lage der Finanzen und bei der in Rücksicht derselben im Reichstage derzeit vorherrschenden Stimmung notwendig erscheine, die Anträge auf Beförderung zu Generalsposten streng auf das Bedürfnis des Dienstes zu beschränken. Da nun dieses letztre, nach dem Erkenntnisse des Kriegsminister selbst, gegenwärtig nur die Besetzung von vier Generals- und Brigadiersposten erfordert, so wäre es schwer zu verantworten, das Ärar mit der Auslage für weitere drei Generalstellen zu belasten, welche bloß darum kreiert werden müßten, weil die dazu Vorgeschlagenen zwar an der Tour, aber vermöge ihrer dermaligen Anstellung nicht geeignet sind, eine Brigade zu übernehmen. Zudem dürfte es nicht ausgemacht sein, ob der bei Sr. k. k. Hoheit dem Herrn Erzherzog Franz Joseph <pb n="645" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml%23a1_einzelseiten/a1-1848_s645.pdf"/>angestellte Oberst Grünne<note type="footnote" n="4">Grünne war von der Stelle des Obersthofmeisters beim Palatin Erzherzog Stephan enthoben worden, um dieselbe Stelle beim Erzherzog Franz Joseph einzunehmen, siehe dazu das Handschreiben Ferdinands an Latour v. <date when="1848-06-27">27. 6. 1848</date>, <quote>ebd., Präs. 2958/1848</quote>.</note> nicht zur Übernahme einer Brigade bestimmt und in seiner Hofanstellung durch einen andern Stabsoffizier ersetzt werden könnte. Wäre dies nicht möglich, so würde der Finanzminister der Meinung sein, daß, nach dem Beispiele früherer Fälle, nur die zur Übernahme von Brigaden geeigneten Obersten zu Generalmajoren befördert, dem Grafen Grünne und den beiden Ingenieur-Obersten Teyber und Körber aber ihr Rang bezüglich einer künftigen Beförderung vorbehalten, oder daß ihnen dermal zwar der Generalscharakter, jedoch mit Belassung der Oberstengebühr in ihren Anstellungen verliehen werde.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi>, obwohl er die Nichtberücksichtigung wohlerworbener Ansprüche auf Beförderung hart und bei dem geringen Unterschiede der Obersten- und Generalsgebühren die Mehrauslage für drei Generale nicht so bedeutend fand, glaubte gleichwohl den – nun auch vom Justizminister als richtig erkannten – Gründen des Finanzministers nachgeben und seinen Antrag dahin modifizieren zu sollen, daß, falls Se. Majestät die Ersetzung des Obersten Grafen Grünne bei der Person des Erzherzogs durch einen andern Stabsoffizier genehmigen, Graf Grünne zum Brigadier ernannt, außerdem aber er, so wie in jedem Falle die beiden Ingenieur-Obersten Teyber und Körber, mit dem Charakter eines Generalmajors in ihrem Range und in ihrer Anstellung, jedoch vorderhand mit Beibehaltung ihrer Oberstengenüsse, bis es möglich sein wird, ihnen die Generalsgebühren anzuweisen, beteilt werden<note type="footnote" n="5">Auf den in Anm. 3 zit. Vortrag erging am <date when="1848-10-19">19. 10. 1848</date> folgende Ah. Entschließung: <quote>Ich genehmige die Pensionierung des GM. Collin mit FMLs Charakter ad honores und einer Zulage von jährlichen 500 fl. zur höheren GM Pension von 2000 fl., dann jene des Obersten von Bolza von Prinz Emil Inf. mit GMs Character ad honores und der angetragenen Zulage von jährlichen 200 fl. zur normalmäßigen Oberstenpension. Zu Generalmajoren und Brigadieren ernenne Ich: die Obersten von Landwehr Grafen Festetics, von Liebler und Grafen Kolowrat und überlasse Ihnen Ihre Einteilung. Gleichzeitig verleihe Ich den Obersten Grafen Grünne, von Teyber und von Körber in ihrem Range und ihrer Anstellung den GMs Charakter, jedoch vor der Hand mit Belassung ihrer Obersten-Gebühren, bis es möglich sein wird, sie in die Generals Gebühren vorrücken zu machen</quote>.</note>.</p>
                  <p>Zwei Vorträge des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizministers</rs>
                     </hi>
                  </p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_125_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Beeidigung Adolph Freiherr Pratobevera-Wiesborns und Georg Ritter v. Mitis</head>
                  <p>vom <date when="1848-09-28">28. September 1848</date> wegen Beeidigung der Räte in seinem Ministerio, Pratobevera und Mitis<note type="footnote" n="6">Der Vortrag Bachs wurde mit Ah. E. v. <date when="1848-10-19">19. 10. 1848</date> resolviert, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 2210/1848</bibl>. Zu Adolph Freiherrn v. Pratobevera-Wiesborn siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Wurzbach</author>, Biographisches Lexikon 23, 207 ff</bibl>; zu Georg Ritter v. Mitis <quote>ebd. 18, 366f</quote>.</note>, dann</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_125_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Strafrestnachlaß für Lucia Danolich</head>
                  <p>vom <date when="1848-09-26">26. September 1848</date> wegen Strafrestnachlasses für Lucia Danolich<note type="footnote" n="7">Lucia Danolich war 1839 wegen Kindesmordes zu zehn Jahren schweren Kerkers verurteilt worden; auf Vortrag Bachs wurde ihr mit Ah. E. v. <date when="1848-10-05">5. 10. 1848</date> der Rest der Strafe nachgesehen, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 2214/1848</bibl>.</note> geben zu keiner Erinnerung Anlaß.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1848-09-30">30. September 1848</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>