<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>–<date when="1853-03-13">13. März 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="059c">Ah. Entschließung über die Ernennung der Organisierungskommissionen in den einzelnen Kronländern, Wien, <date when="1852-12-30">30. Dezember 1852</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="059c">Beilage c</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18521106-P-0059.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18521106-P-0059.xml)</tei:ref>
               <placeName>Wien</placeName>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1852-12-30"/>
            </meeting>
            <editor ref=""/>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b1-z59c.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor key=""/>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 1 14. April 1852–13. März 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="059c">Beilage c</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18521106-P-0059.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18521106-P-0059.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1852-12-30"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; diese Ah. E. erfolgte zum Vortrag Bachs v. <date when="1852-11-04">4. 11. 1852</date>, </orig>
                  <quote>
                     <orig>HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3558/1852</orig>
                  </quote>
                  <orig>; der Entwurf dazu stammt höchstwahrscheinlich aus dem Reichsrat oder aus dem Kreis der Organisierungskommission (zu dieser vgl. </orig>
                  <bibl type="secondary">
                     <author>
                        <orig>Walter</orig>
                     </author>
                     <orig>, Zentralverwaltung 3/1, 563</orig>
                  </bibl>
                  <orig>); der Entwurf zur Ah. E. von Bach ist auf dessen Vortrag gestrichen, sie wurde durch die vorliegende ersetzt.</orig>
               </item>
            </list>
            <p ana="other">
               <orig>RS.; diese Ah. E. erfolgte zum Vortrag Bachs v. <date when="1852-11-04">4. 11. 1852</date>, </orig>
               <quote>
                  <orig>HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3558/1852</orig>
               </quote>
               <orig>; der Entwurf dazu stammt höchstwahrscheinlich aus dem Reichsrat oder aus dem Kreis der Organisierungskommission (zu dieser vgl. </orig>
               <bibl type="secondary">
                  <author>
                     <orig>Walter</orig>
                  </author>
                  <orig>, Zentralverwaltung 3/1, 563</orig>
               </bibl>
               <orig>); der Entwurf zur Ah. E. von Bach ist auf dessen Vortrag gestrichen, sie wurde durch die vorliegende ersetzt.</orig>
            </p>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-01-0-18521230-P-0059c" ana="a3-b1-z59c">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_z59c.pdf">
               <title type="num">Nr. 59c</title>
               <title type="descr">Ah. Entschließung über die Ernennung der Organisierungskommissionen in den einzelnen Kronländern, Wien, <date when="1852-12-30">30. Dezember 1852</date>
               </title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18521106-P-0059.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-01-0-18521106-P-0059.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; diese Ah. E. erfolgte zum Vortrag Bachs v. <date when="1852-11-04">4. 11. 1852</date>, </orig>
                     <quote>
                        <orig>HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3558/1852</orig>
                     </quote>
                     <orig>; der Entwurf dazu stammt höchstwahrscheinlich aus dem Reichsrat oder aus dem Kreis der Organisierungskommission (zu dieser vgl. </orig>
                     <bibl type="secondary">
                        <author>
                           <orig>Walter</orig>
                        </author>
                        <orig>, Zentralverwaltung 3/1, 563</orig>
                     </bibl>
                     <orig>); der Entwurf zur Ah. E. von Bach ist auf dessen Vortrag gestrichen, sie wurde durch die vorliegende ersetzt.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <p ana="other">Für Österreich unter der Enns ernenne Ich aus dem Stande der politischen Verwaltung den Statthaltereirat Riedl, den Kreisrat Grabmayer und den Bezirkshauptmann Graf Coudenhove zu Mitgliedern, den Kreisrat Rossmanit zum Ersatzmann. Aus dem Stande der Justiz die Oberlandesgerichtsräte Dr. Waidele, v. Haan und A. Neilreich zu Mitgliedern, den Oberlandesgerichtsrat v. Schulheim zum Ersatzmann.</p>
               <p ana="other">Für Böhmen aus dem Stande der politischen Verwaltung den Kreispräsidenten in Pilsen Franz Schmück, den Statthaltereirat Halbhuber und den Bezirkshauptmann Grafen Clam-Martinitz zu Mitgliedern, den Bezirkshauptmann Rieger und W. Bach zu Ersatzmännern. Aus dem Stande der Justiz den Landesgerichtspräsidenten in Eger Dr. Wenisch und die Oberlandesgerichtsräte Hlawaczek und Patera zu Mitgliedern, den Oberlandesgerichtsrat Boresch zum Ersatzmann.</p>
               <p ana="other">Für Mähren aus dem Stande der politischen Verwaltung den Kreispräsidenten Ritter v. Lebzeltern, den Bezirkshauptmann Wessely und den Kreisrat Widmann zu Mitgliedern, den Statthaltereirat Poche zum Ersatzmann. Aus dem Stande der Justiz den Oberlandesgerichtsrat Hank zum Mitgliede.</p>
               <p ana="other">Für Steiermark aus dem Stande der politischen Verwaltung den Kreispräsidenten Dr. Marquet, den Bezirkshauptmann Stählin und den Kreisrat v. Freydenegg zu Mitgliedern. Aus dem Stande der Justiz den Senatspräsidenten Chimani, den Oberlandesgerichtsrat Dr. Wissiak und den Landesgerichtsrat Dr. Conrad zu Mitgliedern, den Landesgerichtsrat Grafen Platz zum Ersatzmann.</p>
               <p ana="other">Für Tirol und Vorarlberg aus dem Stande der politischen Verwaltung den Kreispräsidenten Kempter, den Bezirkshauptmann Maistrelli und den Bezirkshauptmann Barth zu Mitgliedern, den Kreisrat Baron Spiegelfeld und den Bezirkshauptmann Dalla Rosa zu Ersatzmännern. Aus dem Stande der Justiz die Räte v. Spreng, Dr. Falser und Schletterer zu Mitgliedern und die Räte Strobl und Leonardi zu Ersatzmännern.</p>
               <p ana="other">Für Siebenbürgen aus dem Stande der politischen Verwaltung die Räte v. Glanz, Conte Amadei und Gebbel zu Mitgliedern, den Gubernialrat Szabó und den Referenten Grimm zu Ersatzmännern. Aus dem Stande der Justiz die Oberlandesgerichtsreferenten v. Karabetz, Kräger und Popp zu Mitgliedern.</p>
               <p ana="other">Für die serbische Woiwodschaft und Banat aus dem Stande der politischen Verwaltung den Ministerialkommissär v. Griez und den Bürgermeister in Maria-Theresiopel v. Antanovits als Mitglieder und den Fiskalamtsvorsteher v. Mattyassovszky als Ersatzmann. Aus dem Stande der Justiz den Vorstand des Landesgerichts in Lugos Th. Szerb und den Oberlandesgerichtsreferenten Stojakovics zu Mitgliedern.</p>
               <p ana="other">
                  <pb n="311" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s311.pdf"/>Für Galizien aus dem Stande der politischen Verwaltung die Gubernialräte Kwiatkiewicz, Hoppe und Mosch zu Mitgliedern, die Kreishauptleute Kratter und Saar zu Ersatzmännern. Aus dem Stande der Justiz den Appellationsrat Rojek, den Kriminalgerichtsvorsteher Baron Pohlberg und den Landrat Martinet zu Mitgliedern und den Appellationsrat Mochnacki, dann den Landrat Napadiewicz zu Ersatzmännern.</p>
               <p ana="other">Für Bukowina aus dem Stande der politischen Verwaltung den Gubernialrat Mosch und den Gutsbesitzer Mikuli zu Mitgliedern, den Gubernialsekretär Klosson zum Ersatzmann. Aus dem Stande der Justiz die Landräte Martinet und Napadiewicz zu Mitgliedern und den Appellationsrat Mochnackizum Ersatzmann. Für Schlesien aus dem Stande der politischen Verwaltung den Statthaltereirat Baron Krieg zum Mitgliede. Aus dem Stande der Justiz den Landesgerichts­präsidenten Steidl v. Tulechow und den Landesgerichtsrat Dargun zu Mitgliedern, dann den Landesgerichtsassessor Adamek zum Ersatzmann.</p>
               <p ana="other">Für Österreich ob der Enns aus dem Stande der politischen Verwaltung den Statthaltereirat Kreil und den Kreisrat Brunner zu Mitgliedern und den Kreisrat Fleischanderl zum Ersatzmann. Aus dem Stande der Justiz den Oberlandesgerichtsrat J. Weiss und den Staatsanwalt Kagerbauer zu Mitgliedern.</p>
               <p ana="other">Für Salzburg aus dem Stande der politischen Verwaltung den Statthaltereirat Blaschke und den Kreisrat Stadler zu Mitgliedern, den Bezirkshauptmann Baron Handel zum Ersatzmann. Aus dem Stande der Justiz den Landesgerichtspräsidenten Ritter v. Scharschmid und den Landesgerichtsrat Fenzl zu Mitgliedern, den Landesgerichtsrat Babitsch zum Ersatzmann.</p>
               <p ana="other">Für Kärnten aus dem Stande der politischen Verwaltung die Kreisräte Baron Juritsch und Baron Schluga zu Mitgliedern. Aus dem Stande der Justiz den Senatspräsidenten Josch und den Landesgerichtsrat Dr. Aichlburg zu Mitgliedern. </p>
               <p ana="other">Für Krain aus dem Stande der politischen Verwaltung den Statthaltereirat Grafen Hohenwarth und den Kreisrat Ritter v. Kreizberg zu Mitgliedern und den Kreisrat Raab zum Ersatzmann. Aus dem Stande der Justiz den Landesgerichtspräsidenten v. Scheuchenstuel und den Landesgerichtsrat v. Schiwitzhoffen zu Mitgliedern und den Landesgerichtsrat Ritter v. Lendenfeld zum Ersatzmann.</p>
               <p ana="other">Für Triest mit Görz und Istrien aus dem Stande der politischen Verwaltung den Statthaltereirat v. Malfer und den Kreisrat Klinkowström zu Mitgliedern und den Kreisrat v. Bosizio zum Ersatzmann. Aus dem Stande der Justiz den Senatspräsidenten Zima und den Oberlandesgerichtsrat Werzer zu Mitgliedern und den Landesgerichtsrat Dr. Hingenau zum Ersatzmann.</p>
               <p ana="other">Für Dalmatien aus dem Stande der politischen Verwaltung den Hofrat Baron Roszner und den Statthaltereirat Dr. Crespi zu Mitgliedern. Aus dem Stande der Justiz den Landesgerichtspräsidenten Lallich und den Oberlandesgerichtsrat Nagy zu Mitgliedern und den Kollegiengerichtsrat Bulat zum Ersatzmann.</p>
               <p ana="other">Für Kroatien und Slawonien aus dem Stande der politischen Verwaltung den Ministerialsekretär Daubachy und den Vizegespan Puksec zu Mitgliedern. Aus dem Stande der Justiz den Landesgerichtsrat Rulitz, den Staatsanwalt Spun zu Mitgliedern der Einführungskommission.</p>
               <p ana="other">
                  <pb n="312" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s312.pdf"/>Insofern in Böhmen, Mähren, Steiermark, Siebenbürgen, der Woiwodschaft, in Schlesien, Österreich ob der Enns, Kärnten, Dalmatien und Kroatien teils Mitglieder, teils Ersatzmänner in Meinen Ernennungen fehlen, sind Mir mit größter Beschleunigung neue gehörig motivierte Vorschläge ganz geeigneter Individuen zu erstatten. In Beziehung auf die zeitlichen Stellvertreter der Länderchefs, insoferne sie nicht Mitglieder der Kommissionen sind, ist den Länderchefs die Weisung zu erteilen, dafür angemessen zu sorgen, daß sie für den Fall ihrer Stellvertretung von dem Stande der Kommissionsgeschäfte gehörig unterrichtet seien. Das Ausmaß der Gebühren für jene fungierenden Kommissionsglieder, welche an dem Sitze der Kommission nicht wohnhaft sind, überlasse Ich den Bestimmungen der Minister des Inneren und der Justiz im Einverständnisse mit dem Finanzminister. Was die vorgelegte Instruktion betrifft, so ist bei dem § 4 den Finanzbeamten in den Fällen, wo den Kommissionen unmittelbare Entscheidungen zustehen, die Pflicht und das Recht zuzuweisen, wenn sie durch einen Beschluß der Landeskommission das finanzielle Staatsinteresse wesentlich benachteiligt zu erkennen glauben, den Vorsitzenden um die Sistierung des Beschlusses und allenfalls Einholung höherer Weisung anzugehen, wobei der Vorsitzende nach Maßgabe seiner Verantwortlichkeit sich zu benehmen hat.</p>
               <p ana="other">Übrigens nehme Ich den Inhalt dieses Vortrages sowie der vorgelegten Instruktion, letztere mit dem Beifügen zur Wissenschaft, daß die von Mir darin angedeuteten Veränderungen sowie die in der Sitzung der Organisierungskommission vom <date when="1852-11-11">11. November 1852</date> besprochenen und angenommenen Berichtigungen gehörig zu beachten sind. Obschon die Organisierungseinführungskommissionen durch Meine gegenwärtige Entschließung noch nicht in allen Kronländern vollständig besetzt sind, so dürfte in dem noch eintretenden kurzen Aufschube einiger Besetzungen kein Hindernis liegen, die Kommissionen in allen bezeichneten Kronländern sogleich in Wirksamkeit zu setzen. Jedenfalls ist nunmehr unverzüglich zur Ausführung Meiner Beschlüsse vom <date when="1852-09-14">14. September 1852</date> zu schreiten und den Ländereinführungskommissionen insbesondere eindringende Gründlichkeit und alle damit verträgliche Beschleunigung in Meinem Namen zur besonderen Pflicht zu machen<note type="footnote" n="1">Bezugsakten siehe MK. v. <date when="1852-11-06">6. 11. 1852</date>, Anm. 8 und 9.</note>.</p>
               <closer>
                  <seg type="other">Franz Joseph. Wien, <date when="1852-12-30">30. Dezember 1852</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>