<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="279">Sitzung 279</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-03-27"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z279.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">887</idno>
                  <idno type="KZ">510</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-03-27"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 27. 3.), Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-03-27">1855-03-27</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_279_1">Steuererhöhung für Rübenzucker</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_279_2">Quarantänemaßnahmen in den Donaufürstentümern</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18550327-P-0279" ana="a3-b4-z279">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z279.pdf">
               <title type="num">Nr. 279</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-03-27">27. März 1855</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 27. 3.), Bach, Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">510</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1855-03-27">27. März 1855</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_279_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Steuererhöhung für Rübenzucker</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> brachte den bereits von seinem Amtsvorgänger<note type="footnote" n="1">Amtsvorgänger von Karl Ritter v. Bruck war Andreas Freiherr v. Baumgartner, der vom <date when="1851-12-26">26. 12. 1851</date> bis <date when="1855-01-14">14. 1. 1855</date> das Finanzressort leitete – zusammen (ab <date when="1851-05-23">23. 5. 1851</date>) mit dem Handelsministerium. Die beiden Ressorts wurden erst mit der Ernennung Brucks zum Finanzminister am <date when="1855-03-10">10. 3. 1855</date> und Georg Ritter v. Toggenburgs zum Handelsminister am <date when="1855-02-07">7. 2. 1855</date> wieder geteilt.</note> beabsichtigten Antrag auf Erhöhung der Verzehrungssteuer vom Runkelrübenzucker in Vortrag.</p>
                  <p>Für diesen Antrag sprechen sowohl finanzielle als auch Rücksichten für unsere Schiffahrt, welche mit der Einfuhr von Kolonialzucker sich befassend in diesem Artikel fast darniederliegt infolge des unverhältnismäßigen Schutzes, dessen die Rübenzuckerproduktion bei ihrer gegenwärtigen geringen Besteuerung dem Rohrzucker gegenüber sich erfreut. Während nämlich der Zoll für einen Zentner Raffinade aus Rohrzucker mit 7 f. 44 Kreuzer entfällt, beträgt die Steuer à 8 Kreuzer vom Zentner Rüben bei einem Zentner Rübenzuckerraffinade nur 1 f. 40 Kreuzer, was eine Differenz von mehr als 6 f. pro Zentner zugunsten des Rübenzuckers darstellt. Es ist nachgewiesen, daß die Rübenzuckererzeuger 12 f. beim Zentner gewinnen, mithin eine Steuererhöhung – auf die sie auch gefaßt sind – wohl vertragen können. Der Finanzminister erklärte daher, den Antrag auf Steuererhöhung in der Hauptsache zu dem seinigen machen und dieselbe (mit einziger Ausnahme <pb n="54" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s54.pdf"/>des von seinem Vorgänger beabsichtigten Kursdifferenzzuschlags von 3 Kreuzern) mit 4 Kreuzern pro Zentner Rüben für die beiden Verwaltungsjahre 1855 und 1856 vorschlagen zu sollen.</p>
                  <p>Die Mehrheit der Konferenz war mit diesem Antrage einverstanden. Nur wünschte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi>, daß im Interesse dieses für die Landwirtschaft so wichtigen Produktionszweiges mit der Einführung der Erhöhung noch etwa bis zum nächsten Verwaltungsjahre zugewartet werde, um den Produzenten die zu etwaigen Vorkehrungen nötige Zeit zu gönnen.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> bemerkte, daß man bei dieser Maßregel wohl zu berücksichtigen habe, was man davon erwarte. Erwarte man davon eine Einschränkung des Aufschwungs, den die Rübenzuckerproduktion seither im Inlande genommen, so <ref xml:id="fn_3_4_279_a">würde er derselben nicht beistimmen können, weil ihm das Interesse der landwirtschaftlichen Produktion zu sehr für die Förderung jener Industrie zu sprechen scheine; erwarte man aber dieses nicht, so würde die Steuererhöhung in finanzieller Beziehung gewiß gerechtfertigt sein, aber der Einführung des</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_4_279_a">Korrektur a–a Thuns aus: <quote>müsse dabei auch das Interesse der landwirtschaftlichen Produktion ins Auge gefaßt werden, erwarte man aber dieses nicht, so würde die Steuererhöhung auch dem</quote>
                     </note> Kolonialzuckers und beziehungsweise der Schiffahrt nichts nützen, weil dann der Rübenzucker dem Rohrzucker noch immer die Konkurrenz streitig machen würde.</p>
                  <p>Hingegen erinnerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> einstimmig mit dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> daß die Rübenzuckerproduktion den bisherigen Aufschwung nur dem enormen Schutzzoll verdanke. Im vorigen Jahr habe infolgedessen die Einfuhr von Rohrzucker bereits um 200.000 Zentner abgenommen, es scheine also im Interesse der Schiffahrt dringend geboten, wenigstens etwas zur Vermeidung ihres weitern Verfalls zu tun. Das Beispiel anderer Staaten lehre, daß dies ohne Nachteil der Rübenzuckerproduktion geschehen könne. Denn in Frankreich bestehe bei gleicher Besteuerung des Rüben- und des Kolonialzuckers die Rübenzuckererzeugung fort, ja sie vermehre sich, und in den Zollvereinstaaten, wo sie mit 20 Kreuzer pro Wiener Zentner Rüben belegt ist, sei derselbe Fall. Sonach sei nicht zu befürchten, daß die angetragene sehr mäßige Steuererhöhung der inländischen Zuckerproduktion beschwerlich fallen werde, und es wäre umso weniger Grund vorhanden, diese Maßregel bis zum nächsten Verwaltungsjahr hinauszuschieben und den Finanzen die davon erwartete Mehreinnahme von 600.000 f. für heuer zu entziehen, als die Voreinleitungen dazu schon von dem Amtsvorgänger des Finanzministers getroffen und die Produzenten selbst – wie bereits bemerkt – auf die Steuererhöhung gefaßt sind<note type="footnote" n="2">Die österreichische Finanzverwaltung ging von dem Postulat aus, daß die Rübenzuckersteuer den sinkenden Ertrag des Finanzzolls auf Kolonialzucker aufwiegen müsse. Über die Steuerpolitik bezüglich des Zuckers in den 50er Jahren <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Der österreichische Neoabsolutismus 1, 468–475 und 572–582</bibl>, eine Auswertung des Protokolls <quote>ebd. 474</quote>. Zu konfliktreichen Verhandlungen kam es wieder 1857, siehe vor allem <quote>ebd., 475 f</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_279_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Quarantänemaßnahmen in den Donaufürstentümern</head>
                  <p>Mit Beziehung auf die in der Konferenz vom 24. d. M. (Protokollzahl 846, Nr. II) besprochene Verhandlung wegen Wiederherstellung der Quarantäne in den Donaufürstentümern gab der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> über die diesfalls aus seinem <pb n="55" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s55.pdf"/>Ministerium ergangenen Erlässe die aktenmäßige Aufklärung dahin, daß zwar aus Anlaß einer Eingabe der Donaudampfschiffahrtsgesellschaft über die faktische Aufhebung der Quarantäne in den Fürstentümern eine Aufforderung an die k. k. Agenten erging, sich von dem Stande der Sache Kenntnis zu verschaffen und dahin zu wirken, das Wiederaufleben der alten, dem Verkehre überaus lästigen Quarantäne oder anderer Beschränkungen des Verkehrs zu hindern – daß jedoch später, als der Bericht über die wirklich erfolgte Aufhebung einlangte, das Handelsministerium sich an das Ministerium des Äußern mit dem Ersuchen wandte, wegen Aufrechterhaltung der Quarantäne­anstalten in den Fürstentümern, um für den Fall des möglichen Ausbruchs der Pest beruhigt zu sein, die Verhandlung einzuleiten<note type="footnote" n="3">Siehe diesbezüglich auf den Briefverkehr zwischen Bruck und Coronini zit. in MK. v. <date when="1855-03-24">24. 3. 1855</date>, Anm. 6.</note>. Hiermit ist der in der Konferenz vom 24. d. M. sub II, beschlossenen Verfügung an den serbisch-banatischen Armeekorpskommandanten Grafen Coronini nicht entgegengetreten<note type="footnote" n="4">Damit scheint die Angelegenheit erledigt worden zu sein.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1855-03-27">27. März 1855</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1855-04-03">3. April 1855</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>