<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="9">Band 9</title>
            <title level="m" type="sub">Dezember 1864–<date when="1865-07-11">11. Juli 1865</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="557">Sitzung 557</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1865-03-30"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>Stefan Malfèr</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b9-z557.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>Stefan Malfèr</persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 9 Dezember 1864–11. Juli 1865</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1994">1994</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">1362</idno>
                  <idno type="KZ">969</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1865-03-30"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Ransonnet; VS. Erzherzog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 31. 3.), Mecséry, Nádasdy, Schmerling, Plener, Zichy, Mažuranić, Mercandin; BdR. Erzherzog Rainer 15. 4.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1865-03-31">1865-03-31</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8671">
                     <surname>Mecséry</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8954">
                     <surname>Zichy</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8688">
                     <surname>Mažuranić</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8788">
                     <surname>Mercandin</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_557_1">Geheime Auslagen für den ungarischen und den kroatisch-slawonischen Landtag</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_9_557_2">Beabsichtigte Interpellation über die Vorkehrungen gegen die bis St. Petersburg vorgedrungene Epidemie</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-09-0-18650330-P-0557" ana="a5-b9-z557">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml#a5-b9_z557.pdf">
               <title type="num">Nr. 557</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1865-03-30">30. März 1865</date> – Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Ransonnet; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 31. 3.), Mecséry, Nádasdy, Schmerling, Plener, Zichy, Mažuranić, Mercandin; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 15. 4.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">1362</idno>
                  <idno type="KZ">969</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der am <date when="1865-03-30">30. März 1865</date> unter dem Vorsitze Sr. k. k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer abgehaltenen Konferenz.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_557_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Geheime Auslagen für den ungarischen und den kroatisch-slawonischen Landtag</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> referierte in Kürze über die bereits in einer engeren Konferenz am 20. März d. J. beratene Frage wegen der Bedeckung und Verrechnung der geheimen Auslagen für den ungarischen und kroatischen Landtag.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">ungarische Hofkanzler</rs>
                     </hi> erklärte, daß die Regierung, wenn sie kein Geld für diese Zwecke verwenden will, auch zuverlässig keine Erfolge erzielen werde. Es handelt sich dabei gar nicht um das Ankaufen von Wahlstimmen, wohl aber darum, die der Regierung geneigten unbemittelten Wahlmänner auf den Wahlort zu bringen und sie daselbst während der Dauer der Wahl gut zu verpflegen. Aus Gemeindemitteln könne dies nicht bestritten werden, im Budget ist keine Dotation dafür vorhanden, und den Landesfonds darf man dazu nicht in Anspruch nehmen, weil die Rechnungen dieses Fonds dem Landtage vorgelegt werden dürften. Eine weitere namhafte Ausgabe steht für die Obergespäne bevor, von denen höchstens der vierte Teil so wohlhabend ist, um den Aufenthalt am Landtagsorte und die Hospitalitätsauslagen ohne Unterstützung bestreiten zu können. Die diesfälligen Gesamtauslagen für den nächsten Landtag dürften 5 bis 600.000 fl. betragen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">kroatische Hofkanzler</rs>
                     </hi> äußerte, daß analoge Auslagen für den kroatischen Landtag unvermeidlich seien. Hiezu kommen noch die Beihilfen für zwei katholische und zwei griechische Bischöfe, dann für einige Domkapitel, welche nicht die Mittel besitzen, die Kosten des Aufenthalts in Agram zu bestreiten. Auch der Präsident des Landtags könne einer Funktionszulage nicht entbehren, wenn er die Deputierten dann und wann bei sich versammeln soll. Auf die Geheimhaltung dieser Auslagen müsse er einen großen Wert legen. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Graf Zichy</rs>
                     </hi> erklärte, die Bewahrung des Geheimnisses sei unmöglich, denn der letzte Stuhlrichter werde gleich erraten, woher das Geld zur „Verführung und Traktierung der Regierungswahlmänner“ kommt. <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Graf Nádasdy</rs>
                     </hi> bemerkte, daß die Diäten und Zulagen für die Regierungsfunktionäre zu den ostensiblen Landtagsauslagen gehören. Daneben gibt es freilich auch geheime Auslagen, wie sie stets aus Anlaß der Landtage vorfielen und die man auch dermal nicht unterlassen darf. Der Erfolg dieser Maßregeln läßt sich zwar nicht verbürgen, hängt jedoch hauptsächlich von den Personen ab, denen man deren Ausführung überträgt. Daß trotz der geheimen Verrechnung die Sache kein Geheimnis bleibt, zeigt die Erfahrung, und Kossuth nannte den jetzigen Hofrat Wirkner im Landtag „einen Seelenkäufer“. <pb n="249" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b9-pdf.xml%23a5-b9_einzelseiten/a5-b9_s249.pdf"/>Den Betrag von 6–700.000 fl. für Ungarn halte Graf Nádasdy im Vergleich mit der <ref xml:id="fn_5_9_557_b">in dem Finanzbudget von der Regierung begehrten</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_9_557_b">Einfügung b–b Nádasdys.</note> Dotation von 100.000 fl. für Landtagsauslagen in Siebenbürgen nicht überspannt. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> dagegen fand den Betrag von 700.000 fl. sehr hoch, hoffte, daß sich daran werde ersparen lassen, und setzte voraus, daß derselbe nur nach und nach, wie der Bedarf eintritt, werde in Anspruch genommen werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Präsident der Obersten Rechnungskontrollbehörde,</rs>
                     </hi> von der Voraussetzung ausgehend, daß aus den Mitteln des gewaltig zu reduzierenden Dispositionsfonds nichts auf Landtagsauslagen werde verwendet werden können, machte folgenden Vorschlag: So wie es für Siebenbürgen geschah, so wären auch für die Landtage in Ungarn und Kroatien Nachtragskredite von 200.000 fl. rücksichtlich 50.000 fl., das ist etwa in solcher Höhe zu erwirken, daß daraus alle ostensiblen Landtagsauslagen bestritten werden können. Die auf geheime Auslagen zu verwendenden Summen aber wären als „Vorschüsse gegen Ersatz“ zu verrechnen, eine Bezeichnung, unter welcher in den Jahren 1862 und 1863 je mehr als zwei Millionen in Ungarn verausgabt worden sind. Dem <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erschien dieser Vorschlag plausibel, und auch der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> fand gegen denselben nichts zu erinnern, fügte jedoch bei, daß man auch auf einen Beitrag von 250.000 fl. aus dem Dispositionsfonds auf Landtagsauslagen rechnen könne, da Ritter v. Schmerling <ref xml:id="fn_5_9_557_c">nicht nur</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_9_557_c">Einfügung c–c Schmerlings.</note> die Position von 450.000 fl. für den Dispositionsfonds im Budget des laufenden Jahres aufrechtzuhalten gesonnen sei, <ref xml:id="fn_5_9_557_d">sondern der Aufwand für denselben füglich um 250.000 fl. überschritten werden könne, da die Rechtfertigung dieser Überschreitung bei der Rechnungslegung, die lange, nachdem der Landtag abgehalten sein wird, stattzufinden hat, ohne Bedenken veranlaßt werden kann</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_5_9_557_d">Einfügung d–d Schmerlings.</note>. Was an sogenannten geheimen Landtagsauslagen im obgedachten Beitrag keine Deckung findet, möge man als „Vorschuß“ verbuchen. Doch geheim werden die Auslagen darum doch nicht bleiben, was übrigens dem Votanten keine Sorge mache, da jedermann einsieht, daß in Österreich nicht alle ministeriellen Kandidaten so reich sind, um, wie in England, ihre Wahlkosten ex propriis zu bestreiten.</p>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Polizeiminister</rs>
                     </hi> den Zweifel ausgesprochen hatte, daß das Abgeordnetenhaus die siebenbürgischen Landtagsauslagen und sofort auch die ungarischen und kroatischen als Reichsauslagen werde gelten lassen, wonach die Einbringung diesfälliger Nachtragskredite erfolglos bleiben würde, beschloß die Konferenz, über Antrag des <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Ministers Grafen Nádasdy,</rs>
                     </hi> vorerst das Ergebnis der am folgenden Tag im Abgeordnetenhaus zu pflegenden Verhandlung über die siebenbürgischen Landtagsauslagen abzuwarten<note type="footnote" n="1">Am 31. 3. u. <date when="1865-04-01">1. 4. 1865</date> stand das Budget der siebenbürgischen Hofkanzlei auf der Tagesordnung des Abgeordnetenhauses. Die Regierung hatte für Landtagsausgaben 100.000 fl. veranschlagt. Der Ausschuß vertrat den Standpunkt, daß die Kosten der Landtage aus Landesmitteln zu bestreiten seien. Aus Reichsmitteln sei nur ein Zuschuß zu geben, insofern der siebenbürgische Landtag für sein Land auch die Funktionen des engeren Reichsrates ausübe. Diesen Zuschuß berechnete der Ausschuß mit 30.000 fl.; diese Summe wurde auch bewilligt, <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1864/65, 906–944 (41. und 42. Sitzung)</bibl>; die Dotation für die siebenbürgische Hofkanzlei wurde vom Herrenhaus dann doch höher angesetzt als vom Abgeordnetenhaus und so endgültig beschlossen, <quote>ebd., HH. 1864/65, 516–521 (22/<date when="1865-06-27">27. 6. 1865</date>)</quote>. Die Budgets der ungarischen und der kroatisch-slawonischen Hofkanzlei enthielten keine Posten für Landtagsausgaben; Nachtragskredite wurden keine eingebracht. Auf Antrag des ungarischen Hofkanzlers Mailáth genehmigte Franz Joseph mit Ah. E. v. <date when="1865-11-17">17. 11. 1865</date>
                        <quote>im Prinzipe die Einrichtung eines Fonds für geheime Auslagen des bevorstehenden ungarischen Landtages</quote> und die vorschußweise Verwendung von 20.000 fl. aus dem Budget der Hofkanzlei für 1865 für diesen zu errichtenden Fonds, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 3503/1865</bibl>, auch <quote>ebd., KZ. 2324/1866</quote>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_9_557_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Beabsichtigte Interpellation über die Vorkehrungen gegen die bis St. Petersburg vorgedrungene Epidemie</head>
                  <p>Dem Vernehmen nach beabsichtigt der Abgeordnete Baron Tinti, den Staatsminister in der Sitzung am 31. März darüber zu interpellieren, ob und welche Vorkehrungen getroffen worden seien, um den Charakter der bereits bis St. Petersburg vorgedrungenen sogenannten sibirischen Pest zu erheben und um die Verschleppung derselben nach Österreich zu hindern. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> gedächte diese Interpellation sogleich durch die Mitteilung zu beantworten, daß von der kaiserlichen Regierung bereits Ärzte nach Petersburg entsendet wurden, um den Charakter der Krankheit zu studieren, daß man bereits andere Vorsichtsmaßregeln getroffen hat und daß bei wachsender Gefahr zur Zusammensetzung einer außerordentlichen Kommission geschritten werden würde. Die Konferenz fand gegen diese Beantwortung nichts zu erinnern<note type="footnote" n="2">Zu Entsendung von Ärzten siehe <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-09-0-18650328-P-0556.xml#top_5_9_556_1">MR. v. <date when="1865-03-28">28. 3. 1865</date>/I</ref>. Die Interpellation Tintis und die Antwort Schmerlings <bibl type="secondary">
                           <title>Prot. Reichsrat, AH.</title> 1864/65, 889 f. (41. Sitzung/<date when="1865-03-31">31. 3. 1865</date>)</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, <date when="1865-03-31">31. März 1865</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1865-04-15">15. April 1865</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1865-04-15">15. April 1865</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>