<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="361">Sitzung 361</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1856-08-16"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z361.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">2895</idno>
                  <idno type="KZ">2966</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1856-08-16"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 16. 8.), Toggenburg, Bruck; abw. Bach, Thun, K. Krauß.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1856-08-16">1856-08-16</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_361_1">Eisenbahn aus Ungarn durch Siebenbürgen nach der Walachei</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_361_2">Modifikation der Konzessionsbedingungen der Kärntner Eisenbahn</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_361_3">Türkisches Anlehen</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-18560816-P-0361" ana="a3-b5-z361">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z361.pdf">
               <title type="num">Nr. 361</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1856-08-16">16. August 1856</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 16. 8.), Toggenburg, Bruck; <choice>
                                <abbr>abw.</abbr>
                                <expan>abwesend</expan>
                            </choice> Bach, Thun, K. Krauß.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2966</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1856-08-16">16. August 1856</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_361_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Eisenbahn aus Ungarn durch Siebenbürgen nach der Walachei</head>
                  <p>Gegenstand der Beratung war das vom <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> in Vortrag gebrachte Ansuchen der Häuser Rothschild um die Erklärung der österreichischen Regierung, daß sie geneigt sei, denselben und ihrer Gesellschaft die Konzession zum Bau einer Eisenbahn aus Ungern durch Siebenbürgen im Anschlusse an diejenige Bahn zu erteilen, wegen deren Erbauung in der Walachei sie mit der türkischen Regierung in Unterhandlung stehen. Nachdem es von großem Interesse für den Kaiserstaat ist, einerseits den Anschluß des ungrischen Eisenbahnnetzes durch Siebenbürgen mit einer Bahn in der Walachei zu bewirken, und andererseits dafür eine Gesellschaft zu gewinnen, welche ihren Sitz im Inlande hat, nachdem ferner die Häuser Rothschild auch bereit sind, die ihnen diesfalls vorzuschreibende Trace anzunehmen, so ist der Moment gekommen, wo die k. k. Regierung sich auch über die Wahl der Trace aussprechen muß. Es liegen drei Projekte vor: 1. von Arad über Hermannstadt, Kronstadt nach der Walachei <ref xml:id="fn_3_5_361_a">(im Plane rot), 2. von Großwardein über Klausenburg, Maros-Vásárhely nach Kronstadt (im Plane rot), 3. von Großwardein über Klausenburg, Hermannstadt nach Kronstadt(im Plane rot)</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_5_361_a">Randbeifügung a–a Marherrs.</note>(im Plane rot),<note type="footnote" n="1">Der offensichtlich einmal dem Protokoll beigelegte Plan fehlt heute.</note> 2. von Großwardein über Klausenburg, Maros-Vásárhely nach Kronstadt (im Plane rot), 3. von Großwardein über <ref xml:id="fn_3_5_361_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_5_361_b">Einfügung b–b Toggenburgs.</note>Klausenburg, Hermannstadt nach Kronstadt<ref xml:id="fn_3_5_361_b_a"/>
                     <note type="variant" n="b_a" target="#fn_3_5_361_b a"/>(im Plane rot). Die Trace zu 1. hat entschiedene politische und technische Vorzüge vor beiden anderen. Sie berührt einen großen Teil des im Handel, in der Industrie und Zivilisation überhaupt mehr vorgeschrittenen Gebietes und verfolgt den alten Handelsweg nach dem Oriente; sie ist nach dem vorliegenden technischen Operate die kürzeste, wohlfeilste und die mindesten Betriebskosten verursachende.</p>
                  <p>Der Handelsminister würde sich daher für diese Trace aussprechen und den Häusern Rothschild die gewünschte Zusicherung für diese Trace zum Anschluß an die walachische Bahn gegen das erteilen, daß sie sich binnen sechs Monaten darüber erklären und sodann annehmbare Bedingungen stellen. Den Proponenten für die zwei anderen Projekte wäre zu erklären, daß die Regierung sich für das Projekt 1 ausgesprochen habe, daß es ihnen aber unbenommen bleibe, dieselben weiters hin für sich zu verfolgen<ref xml:id="fn_3_5_361_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_5_361_c">Streichung von <quote>Den Häusern Rothschild endlich wäre übrigens eine Zusicherung der Bahnkonzession für den Fall, daß sie jene für die Walachei nicht erhielten, nicht zu geben, weil eine Zusicherung dieser Art von der türkischen Regierung übel gedeutet werden dürfte.</quote>
                     </note>.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte sich mit den Ansichten des Handelsministers, denen auch der tg. Gefertigte beitrat, vollkommen und zwar umso mehr einverstanden, <pb n="168" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s168.pdf"/>weil durch diese Kombination die österreichische Regierung sich die Unterstützung der anderen Regierungen bezüglich der Anträge für die Donaufürstentümer sichert, und weil, was die Wahl der Trace betrifft, diese vom höchsten Interesse für die Finanzen ist, nachdem Salz und Eisen auf ihr aus Siebenbürgen bezogen werden wird<note type="footnote" n="2">Dazu Vortrag Toggenburgs v. <date when="1856-08-23">23. 8. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 2994/1856</bibl>, und Ah. E. v. <date when="1856-09-20">20. 9. 1856</date>, die für die Anträge der Ministerkonferenz entschied. Zum Bau dieser Eisenbahn summarisch auch <bibl type="secondary">
                           <author>Brandt</author>, Neoabsolutismus 1, 354 und 358</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_361_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Modifikation der Konzessionsbedingungen der Kärntner Eisenbahn</head>
                  <p>Der Finanzminister referierte über ein Begehren des Abgeordneten der Kärntnerischen Eisenbahnunternehmung in betreff der Ablassung der für die inländischen Kreditinstitute zu reservierenden Aktien. Der gedachte Abgeordnete ist bereit, dieselben sogleich auszufolgen, wenn der Unternehmung entweder a) die Begünstigung erteilt wird, den Rückersatz der von der k. k. Regierung ihr etwa zu leistenden Zinsengarantieoder Vorschußbeträge erst dann geben zu dürfen, wenn die Aktionäre 6% Ertrag erhalten, oder b) daß die Amortisierungsquote des Anlagekapitals von 2/5 auf 3/5% erhöht werde.</p>
                  <p>Über das Begehren ad a) erklärte der Finanzminister dem Abgeordneten sogleich, daß die k. k. Regierung demselben nimmermehr stattgeben könnte, indem es von den bisher in dieser Beziehung stets festgehaltenen Grundsätzen abweicht, und zu den bedenklichsten Exemplifikationen Anlaß geben würde. Was jenes ad b) betrifft, so wäre es zwar eine Neuerung, könnte aber doch in Berücksichtigung der großen Schwierigkeiten, welche mit der Anlage der Bahn in jenem Gebirgslande verbunden sind, zugestanden werden, vorausgesetzt, daß – wie der Handelsminister bemerkte – dagegen die Konzessionsdauer verhältnismäßig abgekürzt werde.</p>
                  <p>Nachdem der Finanzminister sich mit der Klausel, die der Amortisationsquote entsprechende Konzessionsdauer festzusetzen, einverstanden erklärt hatte, behielt er sich vor, mit Zustimmung der Konferenz, in diesem Sinne das Weitere zu veranstalten<note type="footnote" n="3">Dazu Vortrag Toggenburgs v. <date when="1856-10-01">1. 10. 1856</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3506/1856.</bibl> Mit der Ah. E. v. <date when="1856-10-24">24. 10. 1856</date>, die sich mit den Anträgen im Detail auseinandersetzte, wurde zugunsten der Anträge der Ministerkonferenz entschieden. Vgl. dazu auch Note des Reichsratspräsidenten Erzherzog Rainer, <quote>ebd., MCZ. 3673/1856.</quote>
                     </note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_361_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Türkisches Anlehen</head>
                  <p>Nach einer dem Finanzminister zugekommenen Eröffnung des Ministeriums des Äußern wird dem Freiherrn v. Rothschild das von der türkischen Regierung aufzunehmende Anlehen zugeschlagen werden. Dem Finanzminister ist aufgefallen, daß Baron Rothschild die diesfällige Unterhandlung mit gänzlicher Übergehung einer Vermittlung durch den k. k. Internuntius in Konstantinopel gepflogen und ungeachtet seiner Beziehungen zu Österreich dem Unternehmen den Charakter eines durchaus ausländischen aufgedrückt hat<note type="footnote" n="4">Finanzminister Bruck war vor seiner Berufung zu diesem Amt kaiserlicher Internuntius in Konstantinopel gewesen und daher wahrscheinlich bereits mit den Verhandlungen in Istanbul vertraut.</note>. Da es von Wichtigkeit ist, den Einfluß der k. k. Regierung in allen den Orient betreffenden Angelegenheiten zu wahren<note type="footnote" n="5">Auch nach dem Frieden von Paris (<date when="1856-03-30">30. März 1856</date>), der den Krimkrieg beschloß, waren alle <quote>den Orient betreffenden Angelegenheiten</quote> für Österreich eine politisch sensible Angelegenheit.</note>, so hat der Finanzminister den Baron Rothschild über seinen bei der erwähnten Verhandlung beobachteten Vorgang eine Erinnerung machen zu sollen erachtet, und von ihm durch seinen hiesigen Bevollmächtigten <pb n="169" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s169.pdf"/>– nebst der Entschuldigung – die Zusicherung erhalten, daß er künftighin den Absichten der k. k. Regierung gemäß verfahren werde. Wirklich scheint er auch in der hier erwähnten Anlehensangelegenheit nachträglich in diesem Sinne schon vorgegangen zu sein oder noch vorgehen zu wollen; denn es liegt nun eine telegraphische Anfrage vor, ob, wenn das fragliche Anlehen als unter österreichischem Einfluße negoziiert angesehen werden soll, auch die Schuldverschreibungen desselben auf den österreichischen Börseplätzen notiert werden dürfen. In der Überzeugung, daß die Papiere dieses Anleihens auf den österreichischen Börsen nicht häufig vorkommen werden, nähme der Finanzminister keinen Anstand, sich für die Bewilligung der Cotierung<note type="footnote" n="6">
                        <quote>Cotierung</quote> wahrscheinlich hier amtliche Bezifferung oder auch im Sinne von Voranschlag (Cotisation).</note> derselben auszusprechen, und behielt sich vor, dieses, nachdem die Konferenz sich damit einverstanden erklärt hatte, zur Ah. Kenntnis Sr. Majestät zu bringen<note type="footnote" n="7">Wahrscheinlich geschah dies mündlich, 1856 wurde kein Vortrag darüber erstattet.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1856-08-16">16. August 1856</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Schönbrunn, <date when="1856-09-18">18. September 1856</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>