<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>–<date when="1853-03-13">13. März 1853</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="001">Sitzung 1</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1852-04-14"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b1-z1.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 1 14. April 1852–13. März 1853</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1975">1975</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1163</idno>
                  <idno type="KZ">1263 1/2</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1852-04-14"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Druck: 
                                    : Friedjung, Österreich 2/1, Anhang Nr. 39 (nach dem Entwurf des Protokolls in AVA., NI. Bach, Karton 20b). Teildruck: Walter, Zentralverwaltung 3/1, 569 (nach der Protokollreinschrift).</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl>Teildruck: 
                                    : Walter, Zentralverwaltung 3/1, 569 (nach der Protokollreinschrift).</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <pb n="1" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s1.pdf"/>
                  <orig>RS. auf gewöhnlichem Konzeptpapier ohne Vordruck; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. (am Schluß des Protokolls) und anw. die Minister Graf Buol, Bach, Thun, Csorich, K. Krauß, Baumgartner, der Reichsratspräsident Kübeck, die Reichsräte Krieg, Purkhart, Ph. Krauß, Zichy, Szögyénÿ, Salvotti, Freiherr v. Buol, Salm-Reifferscheid, Haimberger; abw. Thinnfeld, Stadion.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8372">
                     <surname>Thinnfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="absent">
                  <persName ref="#mpr8275">
                     <surname>Stadion</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_1_1_0">Ansprache des Kaisers an die Minister und Reichsräte</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-01-0-18520414-P-0001" ana="a3-b1-z1">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml#a3-b1_z1.pdf">
               <title type="num">Nr. 1</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1852-04-14">14. April 1852</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <pb n="1" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s1.pdf"/>
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice> auf gewöhnlichem Konzeptpapier ohne Vordruck; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> (am Schluß des Protokolls) und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> die Minister Graf Buol, Bach, Thun, Csorich, K. Krauß, Baumgartner, der Reichsratspräsident Kübeck, die Reichsräte Krieg, Purkhart, Ph. Krauß, Zichy, Szögyénÿ, Salvotti, Freiherr v. Buol, Salm-Reifferscheid, Haimberger; <choice>
                                    <abbr>abw.</abbr>
                                    <expan>abwesend</expan>
                                </choice> Thinnfeld, Stadion.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">1263 1/2</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1852-04-14">14. April 1852</date> zu Wien abgehaltenen Konferenz unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_1_1_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>Ansprache des Kaisers an die Minister und Reichsräte</head>
                  <p>
                     <pb n="2" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s2.pdf"/>Ansprache des Kaisers an die Minister und Reichsräte</p>
                  <p>Se. Majestät der Kaiser geruhten der Konferenz die Ah. Willensmeinung zu eröffnen, daß in der inneren und äußeren Politik diejenigen leitenden Prinzipien, welche der verewigte Ministerpräsident Fürst Schwarzenberg<note type="footnote" n="1">Fürst Felix Schwarzenberg war am <date when="1852-04-05">5. April 1852</date> verstorben.</note> den Ah. Absichten gemäß befolgt hatte, auch fortan unverrückt im Auge behalten werden. Der Fürst habe auf großartige Weise den Willen und die Befehle Sr. Majestät durchgeführt, um das anzustrebende Ziel zu erreichen, welches – so wie die Hauptgrundsätze der inneren Organisation – in den Ah. Erlässen vom 20. August und <date when="1851-12-31">31. Dezember 1851</date> bezeichnet worden sei<note type="footnote" n="2">Es handelt sich dabei um die Erlässe zur Einleitung des Neoabsolutismus und um das Silvesterpatent, das diesen schließlich konstituierte; gedruckt alles <bibl type="archival">RGBL. Nr. 194, 196 und 197/1851</bibl> und <bibl type="archival">RGBL. Nr. 2, 3 und 4/1852</bibl>; bei <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 45-50</bibl>.</note>. Se. Majestät seien willens, diese Grundsätze mit aller Kraft durchzuführen und forderten die Minister auf, Allerhöchstdieselben bei Lösung dieser Aufgabe zu unterstützen. Diese Richtpunkte haben die Minister und der Reichsrat bei ihren organisatorischen Arbeiten und bei ihrer sonstigen Amtstätigkeit sich stets gegenwärtig zu halten, ohne sich durch Umtriebe von Parteien beirren zu lassen, welche unter verschiedenen Vorwänden, <pb n="3" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s3.pdf"/>zum Teil unter dem Deckmantel der Loyalität, selbstsüchtige, die Schwächung der kaiserlichen Autorität beabsichtigende Zwecke verfolgen. Unbekümmert um deren nutzloses Treiben werden Se. Majestät diese Parteien niederhalten und die Organisation der Monarchie durchführen.</p>
                  <p>Was die Politik nach außen betrifft, sei es der Wille Sr. k. k. apost. Majestät, daß Österreich seine im europäischen Staatensysteme und insbesondere in Deutschland in neuerer Zeit errungene mächtige Stellung behaupte<note type="footnote" n="3">Bezüglich der neu errungenen Stellung Österreichs in Deutschland wird hier zweifelsohne auf das Abkommen von Olmütz v. <date when="1850-11-29">29. 11. 1850</date> zwischen Österreich und Preußen angespielt, welches Österreich weiterhin ermöglichte, den Rang der Präsidialmacht im Deutschen Bund einzunehmen,. vgl. dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Srbik</author>, Deutsche Einheit 2,80-90</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Zur Ausarbeitung der für die Landesstellen zur Organisation der Kronländer nötigen Leitfäden<note type="footnote" n="4">Die Organisierung erfolgte auf Grundlage des Silvesterpatents (siehe im besonderen: <quote>Grundsätze für organische Einrichtungen in den Kronländern des österreichischen Kaiserstaates</quote>, Beilage zum Silvesterpatent, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 4/1852</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 50</bibl>; gedruckt auch bei <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/2, Nr. 26</bibl>). - Mit der Organisation der Landesstellen in den Kronländem meinte man vorderhand die Einrichtung und den Wirkungskreis der Kreisbehörden, die Grundzüge der Landgemeindeordnung, die Einrichtung, den Wirkungskreis und die Geschäftsführung der Statthaltereien, die Einrichtung, den Wirkungskreis und die Geschäftsführung der  Kreisausschüsse, die Einrichtung und den Wirkungskreis der Landesausschüsse; vgl. dazu Beilagen 2–6 zum Vortrag Bachs v. <date when="1852-04-09">9. 4. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1074/1852</bibl>; ferner Redlich, Staats- und Reichsproblem 1, 429–446, und <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>
                        </bibl>, Zentralverwaltung 3/1, 560–563.</note> habe Se. Majestät eine Kommission aus Ministern und Reichsräten unter dem Vorsitze <pb n="4" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s4.pdf"/>des Reichsratspräsidenten zusammengesetzt<note type="footnote" n="5">Die Bildung der erwähnten Kommission wurde mit Ah. Handschreiben an Bach v. <date when="1852-04-10">10. 4. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1096/1852</bibl>, anbefohlen (gedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Kazbunda</author>, Archiv rakouského ústavodárného řišského sněmu, 95 f.</bibl>); der Kommission gehörten folgende Mitglieder an: Reichsratspräsident Kübeck (als Vorsitzender), die Minister Bach, K. Krauß und Baumgartner, die Reichsräte Krieg, Ph. Krauß, Purkhart und Salvotti; vgt. dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/1, 561–563</bibl>; Friedjung berichtet noch über ein anderes die Organisierungskommission betreffendes Ah. Handschreiben an Bach v. <date when="1852-04-08">8. 4. 1852</date>, dessen Original sich laut Friedjung im Budapester Nationalmuseum befinden soll, es scheint jedoch in den Protokollbänden der Kab. Kanzlei im <quote>HHSTA.</quote> nicht auf; vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Friedjung</author>, Österreich 2/1, 182</bibl>.</note>. Dieselbe Kommission habe auch die für Ungarn bereits ausgearbeiteten Organisationsvorschläge<note type="footnote" n="6">Von diesen Organisierungsvorschlägen für Ungarn ist erst wieder in der MK. v. <date when="1853-01-11">11. 1. 1853</date>/IV die Rede.</note> zu überprüfen und sich bei allen diesen Arbeiten die oben angeführten Grundsätze vor Augen zu halten.</p>
                  <p>Se. Majestät äußerten ferner, die Stelle eines Ministerpräsidenten nach der jetzt eingetretenen, höchst bedauerlichen Erledigung derselben nicht mehr besetzen, sondern die oberste Leitung der Geschäfte unmittelbar in Ah. Händen konzentrieren zu wollen. Über die den Beratungen in den Ministerkonferenzen unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern<note type="footnote" n="7">Nach dem Tode Schwarzenbergs war der kaiserliche Gesandte in London Buol-Schauenstein mit Ah. Handschreiben v. <date when="1852-04-11">11. 4. 1852</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1109/1852</bibl>, zum <quote>Minister der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses</quote> und zum <quote>Vorsitzenden in der Ministerkonferenz</quote> ernannt worden; über den neuen Titel <quote>Vorsitzender der Ministerkonferenz</quote> oder auch <quote>Präsident der Ministerkonferenz</quote> vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Friedjung</author>, Österreich 2/1, 173 f.</bibl>, <bibl type="secondary">
                           <author>Rumpler</author>, ÖMR., Einleitungsband 47 f.</bibl>, und <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 92</bibl> (Eintragung v. <date when="1852-04-10">10. 4. 1852</date>).</note> zugewiesenen <pb n="5" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1-pdf.xml%23a3-b1_einzelseiten/a3-b1_s5.pdf"/>Gegenstände sowohl als über die jedem einzelnen Minister in seinem Bereiche eingeräumte Vollmacht seien die unterm <date when="1852-04-12">12. April 1852</date> Allerhöchstenorts erflossenen Bestimmungen und festgesetzten Wirkungskreise maßgebend<note type="footnote" n="8">Die Ah. E. v. <date when="1852-04-12">12. 4. 1852</date> erfolgte zum Vortrag des <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-05-0-18520109-P-0614.xml">MR. v. <date when="1852-01-09"/>9. 1. 1852</ref>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MRZ. 77/1852;</bibl> die Entwürfe für die Wirkungskreise des Gesamtministeriums und der einzelnen Ministerien sind als Beilage <quote>ebd.</quote> angeschlossen; gedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/2, Nr. 25</bibl>; vgl. auch <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Zentralverwaltung 3/1, 511–513</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Se. Majestät gewärtigen demnach, daß den hiermit ausgesprochenen Ah. Absichten in jeder Beziehung auf das genaueste Folge geleistet werde.</p>
                  <p>Der Reichsratspräsident und nach ihm der Präsident der Ministerkonferenzen baten hierauf Se. k. k. apost. Majestät, die Versicherung huldvoll entgegenzunehmen, daß sie – jeder in seinem Bereiche – bemüht sein werden, den Ah. Absichten zu entsprechen und die genaueste Vollziehung der Ah. Befehle zu bewirken<note type="footnote" n="9">Vgl. zu dem ganzen Vorgang auch <bibl type="secondary">
                           <author>Walter</author>, Nachlaß Kübeck 92 (Eintragung v. 13. und <date when="1852-04-14">14. 4. 1852</date>)</bibl>.</note>.</p>
                  <p/>
                  <p>Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Wissenschaft genommen. Franz ]oseph. Wien, den <date when="1852-04-24">24. April 1852</date>
                     <ref xml:id="fn_3_1_1_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_1_1_a">Datum fast unleserlich; ergänzt nach dem Protokollband 1852, <quote>HHSTA., Kab. Kanzlei</quote>.</note>.</p>
                  <p>Ransonnet als Protokollführer.</p>
                  <p>Gesehen Kübeck, Gr[af] Buol, A. Baumgartner, Bach, Csorich, FML., Thun, Salvotti, gesehen Purkhart, Krieg, [Philipp] Krauß, Graf Zichy, [Karl] Krauß, Szögyénÿ, [Freiherr v.] Buol, gesehen Salm, Haimberger.</p>
                  <p>Hinweis: Vergleichende Gegenüberstellung des ursprünglichen <hi rend="#b">Konzepts Franz Josephs</hi>
			und der <hi rend="#b">Protokollfassung</hi> siehe beiliegendes PDF-Dokument.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         <div type="appendix">
                    <ab>
                        <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-01-0-18520327-P-0001a.xml">Beilage: MRP-1-3-01-0-18520327-P-0001a.xml</tei:ref>
                    </ab>
                </div>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>