<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="245">Sitzung 245</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-09-26"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z245.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3107</idno>
                  <idno type="KZ">3329</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Abschrift (unvollständig, nur III, IV, VI und VII) Erzbischöfliches Diözesanarchiv Wien, Bischofskonferenz 1852—1854, Konkordat, Bischofskonferenz 1854/I</span>
                  <span>Das Originalprotokoll fehlt im Bestand der Ministerratsprotokolle nachweislich seit dem Jahre 1919. Es wird allerdings von Hussarek, Verhandlungen des Konkordats 590 f. (1921), und Weinzierl, Österreichische Konkordate 72 f. (1960), zitiert, jedoch in beiden Fällen ohne eindeutige Quellenangabe. Es scheint, daß Hussarek die unvollständige (hier abgedruckte) Abschrift des Protokolls im Erzbischöflichen Diözesanarchiv Wien benützte, die als einzige heute in den Wiener Archiven auffindbar ist.</span>
                  <span>Der Aktenlauf ist z. T. noch rekonstruierbar. Das Ministerkonferenzprotokoll wurde am <date when="1854-09-30">30. 9. 1854</date> gemeinsam mit einem Gutachten Bachs und samt allen Verhandlungsakten an den Reichsratspräsidenten Kübeck übersandt. Im Bestand HHSTA., RR., in dem sich einige Konkordatsakten befinden (siehe HHSTA., Präs., Kultuswesen, Konkordat), fehlt das Protokoll. Es befindet sich auch weder in dem Bestand HHSTA., PA. XI 197 (Varia Vatikan), in dem einige Berichte und gedruckte Exemplare des Konkordats aufbewahrt werden, noch in dem für die Verhandlungen des Konkordats wichtigsten Bestand des HHSTA., Admin. Reg., F. 26, Karton 9 und 10, in dem Berichte, Vorträge sowie die Protokolle und Akten des Kirchenkomitees etc. enthalten sind. Der Umschlag eines Konvoluts (ebd., Karton 9) trägt den Vermerk: Empfangsbestätigung des Unterrichtsministeriums über sämtliche Akten des österreichischen Komitees für den Abschluß des Konkordats (die Empfangsbestätigung ist allerdings nicht vorhanden). Auch die Suche im HHSTA., Nachlässe, Depot Kübeck (Müller) — Kübeck war schließlich Präsident des Kirchenkomitees (siehe Anm. 2) —, hat sich als erfolglos erwiesen. Im Erzbischöflichen Diözesanarchiv Wien, in dem sich heute bezüglich des Konkordats die wichtigsten Akten befinden — dem Erzbischof von Wien Rauscher wurden sämtliche Akten des Kirchenkomitees zur Verfügung gestellt (Erzbischöfliches Diözesanarchiv Wien, Karton Bischofsakten, Rauscher 1852—1859, KC. 51/1854—60/1854) —, ist allerdings ein Hinweis auf das Protokoll vorhanden: eine Note Buols an Bach v. <date when="1854-11-01">1. 11. 1854</date>, in dem dieser mitteilt, er sende dem Innenminister im engsten Dienstvertrauen 1. eine teilweise Abschrift des Vortrags Kübecks v. <date when="1854-10-15">15. 10. 1854</date> nach den Anträgen der MK. v. 23. und <date when="1854-09-26">26. 9. 1854</date> (Originalvortrag ebd., Karton Bischofskonferenz 1852—1854, KC. 59 ex 1854), 2. das Protokoll der am 23. und <date when="1854-09-26">26. 9. 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenz und bitte um Rücksendung der Akten. In den Beständen des AVA., Nachlaß Bach und Kultusministerium, fehlt jede Spur von diesem Protokoll. Es sind allerdings auch die Konkordatsakten von 1933 verschollen. Nach den Kurrentakten des HHSTA. wurden 1949 und 1953 im ehemaligen Bundesministerium für Unterricht Nachforschungen nach den Konkordatsakten angestellt. Von diesem wurde mitgeteilt, daß die Konkordatsakten von 1933 während der NS-Zeit im Jahre 1940 nach Berlin gebracht worden seien (ob bei diesen allerdings als Beilage Konkordatsakten von 1853 bis 1855 angeschlossen waren, ist heute nicht mehr mit Sicherheit rekonstruierbar, scheint jedoch unwahrscheinlich). Trotz aller Nachforschungen, die das Außenministerium auf die Bitte des Unterrichtsministeriums hin in der Bundesrepublik Deutschland ab dem Jahre 1956 anstellte, blieben die Akten bis zum heutigen Tag verschwunden (Sammelakt, Bundesministerium für Unterricht und Kunst Nr. 140.046/KA./65). 
    Nach dem Protokollband (HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3107/1854, KZ. 3329/1854) wurde folgende Tagesordnung besprochen: Beschwerden des Kardinals Pronuntius Michael Viale-Prelà gegen einige in der österreichischen Monarchie bestehende auf die Religionsverhältnisse Bezug nehmende gesetzliche Bestimmungen (aus Anlaß des abzuschließenden Konkordats mit dem Papst), u. zw. </span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-09-26"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>; P. Wacek (26. 9.); [VS. Buol; anw. Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner (?); BdE. fehlt].</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-09-26">26. 9.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
                  <note>?</note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_245_1">Ausstellung von Zeugnissen durch katholische Seelsorger, wenn Katholiken zu einer anderen Konfession übertreten wollen [fehlt]</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_245_2">Bedingungsweise Zulassung der Judenkinder zur Taufe [fehlt]</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_245_3">Religionserziehung der Findelkinder</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_245_4">Religionserziehung der Kinder aus gemischten Ehen</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_245_5">Glockengeläute katholischer Kirchen bei Beerdigung von Protestanten, Begleitung der Leichen von Protestanten durch den katholischen Seelsorger und Begräbnis von Katholiken und Protestanten auf einem gemeinsamen Friedhof [fehlt]</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="6">VI.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_245_6">Die den Protestanten gestattete öffentliche Ausübung ihres Kultes und der ihnen gewährte Genuß der bürgerlichen Rechte</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="7">VII.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_245_7"> § 26 des Strafgesetzes wegen Entsetzung eines wegen Verbrechens verurteilten Geistlichen von der Pfründe und der Unfähigkeit, eine solche ohne Bewilligung des Kaisers wiederzuerlangen</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540926-P-0245" ana="a3-b3-z245">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z245.pdf">
               <title type="num">Nr. 245</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, am 23. und <date when="1854-09-26">
                     <date when="1854-09-26">26. September 1854</date>
                  </date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>Abschrift (unvollständig, nur III, IV, VI und VII) </orig>
                     <quote>
                        <orig>Erzbischöfliches Diözesanarchiv Wien, Bischofskonferenz 1852—1854, Konkordat, Bischofskonferenz 1854/I</orig>
                     </quote>
                     <orig>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Wacek (26. 9.); [<choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Buol; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Bach, Thun, K. Krauß, Baumgartner (?); <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> fehlt].</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">3329</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>[Protokoll der zu Wien am 23. und <date when="1854-09-26">26. September 1854</date> abgehaltenen Ministerkonferenzen unter dem Vorsitz des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.]</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_245_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Ausstellung von Zeugnissen durch katholische Seelsorger, wenn Katholiken zu einer anderen Konfession übertreten wollen [fehlt]</head>
                  <p>[fehlt].</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_245_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Bedingungsweise Zulassung der Judenkinder zur Taufe [fehlt]</head>
                  <p>[fehlt].</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_245_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Religionserziehung der Findelkinder</head>
                  <p>Beschwerdepunkt<note type="footnote" n="2">Seit der Gründung des <quote>Kirchenkomitees</quote> durch das Ah. Handschreiben v. <date when="1852-09-14">14. 9. 1852</date> (gedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats, Beilage Nr. IX, 729 ff.)</bibl> wurden zwischen Österreich und dem Heiligen Stuhl Verhandlungen über den Abschluß eines Konkordats geführt. Am <date when="1854-06-01">1. 6. 1854</date> übermittelte der Pronuntius in Wien, Viale-Prelà, der österreichischen Regierung eine Note und forderte im Namen des Papstes, daß einige Angelegenheiten in eine <quote>dem Geiste und der Heilslehre der Kirche entsprechende Ordnung</quote> zu bringen seien, bevor die offiziellen Konkordatsverhandlungen beginnen könnten (siehe Tagesordnungspunkte I—VI). In einer weiteren Note des Pronuntius v. <date when="1854-07-19">19. 7. 1854</date> wurde die Abänderung des § 26 e Strafgesetzbuch v. <date when="1852-05-27">27. 5. 1852</date> gefordert (siehe Tagesordnungspunkt VII), ausführliche Zitierung dieser Note bei <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats 581—586</bibl>. Diese Beschwerden wurden dem Ministerium des Inneren zur Beurteilung überwiesen. Das Gutachten wurde von Bernhard Ritter v. Meyer erstellt (<bibl type="secondary">
                           <author>Meyer</author>, Erlebnisse 1, 366—378</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats 586 f.</bibl>) und der Ministerkonferenz zur Begutachtung überwiesen. Die Ministerkonferenz hatte bis dahin keine Kompetenzen bezüglich der Konkordatsverhandlungen, für die durch das erwähnte Ah. Handschreiben v. <date when="1852-09-14">14. 9. 1852</date> allein das Kirchenkomitee unter dem Vorsitz des Reichsratspräsidenten Kübeck für zuständig erklärt wurde. Weitere Mitglieder des Kirchenkomitees aus dem Kreis der Minister waren: der Minister des Äußern Buol-Schauenstein, der Minister des Inneren Bach und der Minister für Kultus und Unterricht Thun; zu dieser Vorgeschichte <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats 582—590</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Weinzierl</author>, Österreichische Konkordate 71 f</bibl>.</note>
                  </p>
                  <p>Durch das Gesetz vom 4. Juli 1796 durften die vom Staate erhaltenen Findelkinder, wenn eines oder das andere von Akatholiken an Kindes statt angenommen wurde, in der akatholischen Religion erzogen werden. Auch dieser Punkt ist durch Ah. Entschließung vom <date when="1831-06-21">21. Juni 1831</date>, wornach Findlinge nur bei katholischen Eltern in Pflege etc. gegeben werden dürfen, behoben, wie die Konferenz einstimmig mit dem Minister des Inneren erkannte<note type="footnote" n="3">Das Gesetz v. 4. 7. 1796, <bibl type="archival">PGV. Nr. 1/1796</bibl>; das Gesetz v. <date when="1831-06-27">27. 6. 1831</date> (Ah. E. v. <date when="1831-06-21">21. 6. 1831</date>), <quote>ebd. Nr. 41/1831</quote>.</note>.</p>
                  <p>Belangend die Ah. Resolution vom <date when="1838-07-18">18. Juli 1838</date> für Ungarn, so hat dieselbe nach <pb n="322" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s322.pdf"/>derzeit auf den Punkt III keinen Bezug, denn in Ungarn bestehen dermalen noch keine Findelhäuser, somit keine „vom Staate erhaltenen Findelkinde<hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person"/>
                     </hi> derzeit auf den Punkt III keinen Bezug, denn in Ungarn bestehen dermalen noch keine Findelhäuser, somit keine „vom Staate erhaltenen Findelkinder“, wie die Beschwerde des Nuntius sagt. Sollten in der Folge solche Anstalten errichtet werden, so besteht nicht der mindeste Anstand, auch in Ungarn die Normalvorschrift vom <date when="1831-06-21">21. Juni 1831</date> zur vollen Geltung zu bringen und somit auch dort die Regel herzustellen<note type="footnote" n="4">Am <date when="1838-07-18">18. 7. 1838</date> erging zum Vortrag der Ungarischen Hofkanzlei v. <date when="1836-05-07">7. 5. 1836</date>
                        <quote>über die Religionsangelegenheiten der Protestanten in Ungarn</quote>, <bibl type="archival">HHSTA., ÄStr. 4590/1838</bibl>, ein Ah. Kabinettsschreiben, in dem die Erziehung der Kinder, der unehelichen, der aus gemischten Ehen, der später legitimierten, jener Kinder, deren Eltern <quote>Religionsveränderungen</quote> vorgenommen hatten, und der Findlinge geregelt wurde. Bezüglich der Findlinge wurde festgesetzt, daß derjenige, der die Findlinge übernähme, diese auch in der Religion, der er selbst angehöre, erziehen könne, sofern es sich um eine gesetzlich anerkannte christliche Religion handle.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_245_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Religionserziehung der Kinder aus gemischten Ehen</head>
                  <p>Beschwerdepunkt</p>
                  <p>Nach einem österreichischen Gesetze stehe bei gemischten Ehen dem akatholischen Vater das Recht zu, seine Söhne in der akatholischen Religion zu erziehen. Diese Vorschrift rühre von Glaubensgleichgültigkeit her.</p>
                  <p>Diese Angelegenheit ist nach dem Erachten der Konferenz durch das päpstliche Breve vom 30. April und <date when="1841-05-22">22. Mai 1841</date> im allgemeinen geregelt<note type="footnote" n="5">Die erwähnten päpstlichen Breve wurden im <quote>HHSTA</quote>., Bestand <quote>Rom, Staatenabteilung</quote>, und Bestand <quote>Urkundenreihe</quote> nicht gefunden.</note>, und [es] dürfte sonach kein Grund zu einer weiteren Beschwerde bestehen. Nur in Ansehung Siebenbürgens, wo die Vorschrift besteht, daß die Kinder unbedingt nach dem Geschlechte, die Söhne in der Religion des Vaters, die Töchter in der Religion der Mutter, zu erziehen seien, fand es der Kultusminister vollkommen begründet, wenn gegen eine solche Bestimmung vom Heiligen Stuhle Einsprache getan würde, was jedoch bisher noch nicht geschehen ist, indem auch in der vorliegenden Eingabe von der speziellen Gesetzgebung dieses Landes keine Erwähnung geschieht. Es sei zu wünschen, daß diesfalls eine Änderung bewirkt werde, allein dies ist bei den besonderen Religionsverhältnissen Siebenbürgens eine äußerst schwierige Aufgabe. Nicht viel geringer seien die Schwierigkeiten, welche in anderen Kronländern der Gesetzgebung in dieser Frage entgegenstehen. Selbst der Heilige Vater könne die Schwierigkeit dieser Aufgabe nicht verkennen, die Regierung müßte es daher unbedingt ablehnen, daß hieraus eine Vorbedingung für die Konkordatsverhandlung gemacht werde, sondern vielmehr verlangen, daß es ihr überlassen bleibe, in dieser Beziehung wahrzunehmen, wann und wie sie handeln könne. In diesem Sinne wäre daher seines Erachtens der Erledigung über diesen Punkt die entsprechende Andeutung beizufügen<note type="footnote" n="6">Diese Frage wurde folgendermaßen geregelt: Sollten sich die Brautleute weigern, eine reversmäßige Verbindlichkeit für die katholische Erziehung ihrer Kinder zu übernehmen, erfolgte die Eheschließung unter passiver Assistenz; <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats 587</bibl>. Die Lage in Ungarn war besonders schwierig, da die Protestanten seit 1850 einen Kampf um eine Regelung ihres Status führten; <bibl type="secondary">
                           <author>Gottas</author>, Die Frage der Protestanten in Ungarn 28—50</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Hiergegen wurde von den übrigen Konferenzmitgliedern nichts erinnert.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_245_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Glockengeläute katholischer Kirchen bei Beerdigung von Protestanten, Begleitung der Leichen von Protestanten durch den katholischen Seelsorger und Begräbnis von Katholiken und Protestanten auf einem gemeinsamen Friedhof [fehlt]</head>
                  <p>[fehlt].</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_245_6" n="6">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VI. </num>
                     </label>Die den Protestanten gestattete öffentliche Ausübung ihres Kultes und der ihnen gewährte Genuß der bürgerlichen Rechte</head>
                  <p>Beschwerdepunkt</p>
                  <p>Dieser enthält das Verlangen, daß in den Ländern, wo die katholische Religion ausschließlich besteht (in Galizien, im lombardisch-venezianischen Königreich <pb n="323" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s323.pdf"/>und in Tirol), auch ausschließlich erhalten und den Akatholiken niemals die öffentliche Ausübung ihres Kultus noch der Genuß der bürgerlichen Rechte gestattet werden soll.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> beruft sich hingegen auf die Bestimmungen des Ah. Patentes vom <date when="1851-12-31">31. Dezember 1851</date>, wo es heißt: „Die Gleichheit aller Staatsangehörigen vor dem Gesetze wird bestätigt“ und „jede in den Kronländern gesetzlich anerkannte Kirche und Religionsgesellschaft soll in dem Rechte der gemeinsamen öffentlichen Religionsübung etc. erhalten werden“<note type="footnote" n="7">Kaiserliches Patent v. <date when="1851-12-31">31. 12. 1851</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 3/1852</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 49, 210</bibl>.</note>; dann auf § 16 der Deutschen Bundesakte, welcher sagt: „Die Verschiedenheit der christlichen Religionsparteien kann in den Ländern und Gebieten des Deutschen Bundes keinen Unterschied im Genusse der politischen und bürgerlichen Rechte begründen<note type="footnote" n="8">§ 16 der Deutschen <quote>Bundesakte oder Grundvertrag des Deutschen Bundes</quote> v. <date when="1815-06-08">8. 6. 1815</date>, siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Klüber</author>, Acten des Wiener Congresses 2, Nr. XLI, 610 f</bibl>.</note>“, endlich bezüglich Galiziens auf den Warschauer Traktat, welcher der k. k. Regierung bezüglich der Akatholiken die gleichen Verpflichtungen wie die Bundesakte auferlegt<note type="footnote" n="9">Der Warschauer Traktat v. 24. 2. 1768 kam vor allem auf Betreiben Rußlands und Polens zustande und verlieh den Dissidenten (Anhänger der griechischen Kirche und Protestanten) gleiche Rechte, wie sie die Katholiken hatten. Der polnische Reichstag nahm dies am 5. 3. 1768 an („polnisches Toleranzpatent“), dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Völker</author>, Kirchengeschichte Polens 246</bibl>.</note>. Wohl haben in Tirol durch die Ah. Erlässe vom <date when="1834-04-02">2. April 1834</date> und <date when="1837-01-12">12. Jänner 1837</date> Ausnahmebeschränkungen stattgefunden, und es leben in diesem Lande faktisch nur hie und da zerstreut einzelne Protestanten<note type="footnote" n="10">Bezüglich Tirols wurde anläßlich der Bildung der <quote>Zillertaler Bewegung</quote>, einer Sekte, der auch nach der Deutschen Bundesakte keine Gleichberechtigung zugekommen wäre, die Entscheidung gefällt, daß eine eigene religiöse Gemeinde nicht gebildet werden dürfe, vielmehr die Apostaten auszuwandern hätten; <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats 589</bibl>.</note>. Galizien ist kein ganz katholisches Land; es zählt 30.000 Protestanten, und auch griechischnichtunierte Glaubensgenossen sind dort vorhanden. Ebenso besteht in Venedig eine protestantische und eine nichtunierte griechische Gemeinde. Es erscheint unter dem Gesichtspunkt des Rechtes nicht zulässig, den in diesen Kronländern vorhandenen Akatholiken den patent- und traktatmäßigen Genuß der bürgerlichen und politischen Rechte und der freien öffentlichen Religionsausübung zu entziehen. Es wäre auch höchst unpolitisch, dies zu tun, denn es würde das Vertrauen in das kaiserliche Wort erschüttern und die Akatholiken auch in anderen Kronländern für ihre Rechte in Besorgnis und Unruhe versetzen. Es würde ferner der Idee der Reichseinheit widerstreben, indem es für die Kronländer eine abweichende Gesetzgebung in Glaubensangelegenheiten statuierte. Es wäre endlich auch für die politische Stellung Österreichs dem Auslande gegenüber verderblich, weil es dessen Einfluß auf den Katholizismus in Deutschland untergraben und dem Protestantismus eine Waffe wider Österreich in die Hand gäbe, die demselben bei einer gerechten und gleichen Behandlung der Konfessionen in Österreich entwunden ist. Das Patent vom <date when="1851-12-31">31. Dezember 1851</date> sichert nur den in den Kronländern gesetzlich anerkannten Kirchen und Religionsgesellschaften die öffentliche Ausübung des Gottesdienstes zu. Da nun in Tirol und im lombardisch-venezianischen <pb n="324" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s324.pdf"/>Königreiche, wo auch niemals das Toleranzpatent<note type="footnote" n="11">Nach dem Gesetz galt allerdings das Toleranzpatent von 1781 für sämtliche Länder des Reiches, <bibl type="secondary">
                           <author>Gesetze — Joseph II</author>. 1781, 421—474</bibl>, 5. Absatz: <quote>Toleranz der geduldeten Religionen</quote>.</note> zur Geltung kam, eine akatholische Religionsgesellschaft gesetzlich nicht anerkannt worden ist, so stände die Versagung des öffentlichen Gottesdienstes für die wenigen Akatholiken in diesen Kronländern mit Ausnahme der beiden anerkannten evangelischen Gemeinden in Venedig und Bergamo mit dem Patente vom 31. Dezember [1851] nicht im Widerspruche und würde zugleich nach dem Wunsche des Heiligen Stuhles der etwaigen künftigen Ausbreitung des Protestantismus, den doch auch die kaiserliche Regierung in diesen streng katholischen Landen nicht wünschen kann, einen wirksamen, auch der revolutionären Propaganda hinderlichen Damm entgegensetzen. Faktisch sind auch in Mailand Protestanten vorhanden. Sie üben ihren Kultus aber nicht öffentlich aus — warum sollte es nicht dabei bleiben können? Was die Berufung auf die Deutsche Bundesakte anbelangt, so hätte sie ohnehin nur auf Tirol Bezug. Aber auch diese enthält keine Verpflichtung, den öffentlichen Kultus einer anderen Religionsgesellschaft zu gestatten. Es ist vielmehr bekannt, daß in manchen protestantischen Ländern, z. B. Mecklenburg, den Katholiken nicht der öffentliche, sondern selbst der häusliche Gottesdienst versagt wird und in der Verhandlung des Bundestages über die dadurch veranlaßte Kettenburgsche Angelegenheit, in welcher die Majorität selbst in letzterer Beziehung den Rechtsschutz verweigert hat<note type="footnote" n="12">In der Protokollabschrift wurde fälschlich „Kettelersche“ Angelegenheit gebraucht. Cuno August von der Kettenburg auf Matgendorf, Mitglied des Mecklenburgischen Landtags und Landesrat, der 1852 zum Katholizismus übergetreten war, war die Bestellung eines Hausgeistlichen verwehrt worden. Er brachte 1852/53 und 1854 beim Deutschen Bund Beschwerde wegen Beeinträchtigung der Religionsfreiheit der Katholiken in Mecklenburg-Schwerin vor, mit der Bitte, die den christlichen Religionen bundesgesetzlich garantierte Religionsfreiheit aufrechtzuerhalten; <bibl type="secondary">
                           <title>Protokolle der Deutschen Bundesversammlung</title>, 23. Sitzung v. <date when="1852-11-11">11. 11. 1852</date>, § 280</bibl> (Eingabe Nr. 43) ; die Diskussion fand in der 10. Sitzung v. <date when="1853-03-17">17. 3. 1853</date>, <quote>ebd., § 75</quote>, die Abstimmung in der 18. Sitzung v. <date when="1853-06-09">9. 6. 1853</date>, <quote>ebd., § 152</quote>, statt. Die nächste Eingabe in dieser Sache erfolgte in der 22. Sitzung v. <date when="1854-07-20">20. 7. 1854</date>, <quote>ebd., § 231</quote> (Eingabe Nr. 85), und in der 32. Sitzung v. <date when="1854-11-02">2. 11. 1854</date>, <quote>ebd., § 327</quote>; siehe auch Unterlage A, Beilage 1, <quote>ebd., 963—1027: Erachtlicher Bericht über die Rollenverhältnisse der zur römisch-katholischen Kirche sich bekennenden Landeseinwohner in ihren verschiedenen Beziehungen zu dieser Kirche, der Landeskirche und sonst in Mecklenburg</quote>. Der Beschluß der Deutschen Bundesversammlung, die Erklärung der Regierung von Mecklenburg-Schwerin der <quote>Reklamationskommission</quote> zu übergeben, 35. Sitzung v. <date when="1854-11-30">30. 11. 1854</date>, <quote>ebd., §§ 359 und 363</quote>. 1856 wurde diese Angelegenheit beendet; siehe zu dieser <bibl type="secondary">
                           <author>Kosch</author>, Katholisches Deutschland 2, 2091</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Meinhold</author>, Katholizismus in Schleswig-Holstein 8</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Meyer</author>, Bismarcks Kampf mit Österreich 181—189</bibl>. Die Frage wurde in Zusammenhang mit der Beratung des Protestantenpatents wieder erörtert, MK. v. <date when="1861-05-15">15. 5. 1861</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b2-z67" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b2/pdf/a5-b2-z67.pdf" target="MRP-1-5-02-0-18610515-P-0067.xml">ÖMR V/2, Nr. 67</ref>
                        </bibl>.</note>, ist unzweifelhaft nachgewiesen, daß auf Grundlage des Bundesrechts keine Religionspartei ein weiteres ansprechen kann, wo sie nicht bereits im Besitze größerer Rechte ist. Indem daher der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi> diesen seinen Antrag sowohl mit dem Patente als auch mit der Bundesakte für vereinbarlich hält, ist er zugleich mit Bezug auf die am Schlusse des Votums des Ministers des Inneren aufgeführten, zur Beantwortung des Postulats des Nuntius bestimmten vier Punkte des Erachtens, daß ad 3 besonders hervorgehoben werden sollte, wie die Existenz der Katholiken in protestantischen Ländern Deutschlands von der Anerkennung desjenigen abhängig sei, was geschichtliches Recht in Religionssachen in Deutschland <pb n="325" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s325.pdf"/>geworden ist, wie deshalb einer der hervorragendsten Kirchenfürsten Deutschlands, der Bischof von Mainz, in der unlängst erschienenen Broschüre über das Recht und den Rechtsschutz der Katholiken in Deutschland<note type="footnote" n="13">Wilhelm v. Ketteler, Bischof von Mainz, veröffentlichte am <date when="1854-05-30">30. 5. 1854</date> die Schrift <quote>Das Recht und der Rechtsschutz der katholischen Kirche in Deutschland mit besonderer Rücksicht auf die Forderungen des Oberrheinischen Episkopats und dem gegenwärtigen kirchlichen Conflict</quote>; zu den staatspolitischen Schriften Kettelers vgl. auch <bibl type="secondary">
                           <author>Lenhart</author>, Bischof Ketteler 119—144</bibl>.</note> die nach allen Seiten hin unparteiische Wahrung jenes geschichtlichen Rechts verlange und wie daher die Möglichkeit, daß Österreich sich der bedrückten Katholiken in Deutschland annehme, davon bedingt sei, daß es in seinen Ländern die Rechte der Protestanten achte; daß aber ad 4 von der Berufung auf den Zustand in Tirol gemäß der Ah. Entschließung von 1834 et 1837 Umgang genommen werden möge, weil dieselben sich nur auf die Zillertaler Apostaten bezogen, welche — soviel ihm bekannt ist — keiner der in Deutschland anerkannten evangelischen Konfessionen angehörten, sondern als Sektierer betrachtet werden konnten.</p>
                  <p>Mit diesen beiden Anträgen ad 3 und ad 4 erklärte sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> einverstanden. Dagegen konnte er sowenig wie die übrigen Stimmführer der Konferenz dem Antrag des Kultusministers auf Erlassung des Verbotes der öffentlichen Religionsübung der Akatholiken in den gedachten Kronländern beipflichten, weil sie die Auffassung der bezogenen Bestimmung des Ah. Patentes vom <date when="1851-12-31">31. Dezember 1851</date> nicht teilen, als ob hierdurch eine spezielle Anerkennung jeder einzelnen Religionsgesellschaft in jedem einzelnen Kronlande vorausgesetzt würde. Sie müssen vielmehr der gedachten Ah. Bestimmung den Sinn beilegen, daß überhaupt jeder Religion, welche im Staate gesetzlich anerkannt ist, wie die griechisch-nichtunierte Kirche, die beiden protestantischen Konfessionen etc., die freie öffentliche Ausübung ihres Kultus überall zugesichert werden wollte und daß, wie der vorsitzende <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkte, aus dem zufälligen Umstande, wenn in dem einen oder andern Kronlande zur Zeit kein Bekennen eines solchen überhaupt im Reiche gesetzlich anerkannten Glaubens vorhanden wäre, doch niemals eine Ausschließung desselben aus diesem Kronlande und die Entziehung des im allgemeinen zugesicherten Rechts des öffentlichen Kultus für immerwährende Zeiten gefolgert werden könnte. Es könnte daraus selbst irrig gefolgert werden, daß in einem Kronlande, wo bereits der öffentliche Gottesdienst für Akatholiken bestände, ein Bezirk oder auch nur eine Stadt, wo zufällig keine Akatholiken wären, ebenfalls die Bestimmung in Anspruch nähme, daß für zukünftige Zeiten die Untersagung eines solchen öffentlichen Gottesdienstes ausgesprochen würde, was mit den für die Gesamtmonarchie geltenden gesetzlichen Normen nicht in Einklang stände. Dieser Auslegung des Ah. Patentes vom <date when="1851-12-31">31. Dezember 1851</date> glaubt der Kultusminister die Bemerkung entgegenhalten zu sollen, daß es bisher als keinem Zeifel unterliegend betrachtet würde und wohl auch fernerhin zu betrachten sei, daß die Unitarier nur in Siebenbürgen die Rechte einer gesetzlich anerkannten Religionsgenossenschaft ansprechen können. Wenn übrigens — setzte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> bei — in einem rein protestantischen Staate Deutschlands eine <pb n="326" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s326.pdf"/>Ausschließung der Akatholiken stattgefunden hat, so dürfte dies auf eigener Stipulation oder Verhältnissen beruhen, aber daraus könnte nicht die Folgerung abgeleitet werden, daß die österreichische Regierung einen ähnlichen Vorgang gegen die Akatholiken in einem oder dem anderen Kronlande beobachten solle.</p>
                  <p>Die Mehrheit der Konferenz glaubte daher, in Berücksichtigung der von dem Minister des Inneren umständlich entwickelten Rücksichten unbedingt dessen Ansicht beitreten zu sollen.</p>
                  <p>Fortsetzung am <date when="1854-09-26">26. September 1854</date>. Vorsitz, Gegenwärtige und Abwesender wie in der Ministerkonferenz vom <date when="1854-09-23">23. September 1854</date>.</p>
                  <p>Ein weiterer in der heutigen Ministerkonferenz zur Vergutachtung gebrachter Punkt war die von dem Pronuntius Kardinal Viale-Prelà gegen den § 26 e des österreichischen Strafgesetzbuches vom <date when="1852-05-27">27. Mai 1852</date> vorgebrachte Beschwerde. Der § 26 dieses Gesetzbuches, welcher die Wirkungen aufzählt, welche kraft des Gesetzes mit jeder Verurteilung wegen eines Verbrechens verbunden sind, bestimmt als eine solche Wirkung bei den Geistlichen (sub lit. e) die Entsetzung von der Pfründe und die Unfähigkeit, ohne ausdrückliche Bewilligung des Kaisers je wieder eine solche zu erlangen<note type="footnote" n="14">Der § 26 e des Strafgesetzes vom <date when="1852-05-27">27. 5. 1852</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 117/1852, 501</bibl>, lautete: <quote>Mit jeder Verurteilung wegen eines Verbrechens sind kraft des Gesetzes folgende Wirkungen verbunden:… bei Geistlichen die Entsetzung von der Pfründe und die Unfähigkeit, ohne ausdrückliche Bewilligung des Kaisers je wieder eine solche zu erlangen</quote>; vgl. auch <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats 585 f. und 589 ff.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Weinzierl</author>, Österreichische Konkordate 72 f.</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Meyer</author>, Erlebnisse 1, 366—378</bibl>.</note>. Gegen diese Bestimmung des Gesetzes ist diese Beschwerde des Pronuntius Kardinal Viale-Prelà gerichtet, welcher meint, daß eine solche Verfügung nur der geistlichen Autorität vorbehalten werden müsse und daher jener Punkt in unserem Gesetzbuche zu beseitigen wäre.</p>
                  <p>Der referierende <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister Freiherr v. Bach</rs>
                     </hi> bemerkt, daß zu dieser Beschwerde des Kardinals Viale wohl nur die Zweideutigkeit des Wortes „Entsetzung“, welches jedoch hier nur soviel als Entfernung von der Pfründe, von den Temporalibus<note type="footnote" n="15">Kirchenvermögen und kirchliche Einkünfte.</note>, bedeutet, Veranlassung gegeben haben dürfte. Durch die erwähnte Bestimmung des Gesetzes sei keineswegs die Entsetzung von der geistlichen Würde im kirchlichen Sinne gemeint, welche letztere nur von der geistlichen Autorität infolge eines kanonischen Prozesses verfügt werden kann, sondern nur eine Entfernung von der Pfründe. Die Regierung kann es nämlich nicht dulden, daß ein Geistlicher, der ein Verbrechen begangen hat, länger die geistliche Pfründe verwalte; sie hat sich aber dadurch nicht angemaßt, ihn kanonisch ab officio zu entsetzen und dadurch in die kirchliche Sphäre einzugreifen. Wenn diese Aufklärung, meint der Minister des Inneren, gegeben wird, dürfte sich der Römische Stuhl beruhigen und kein weiterer Anstand gegen die oberwähnte Gesetzesbestimmung mehr erhoben werden. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> erklärte sich mit der Ansicht des Ministers des Inneren vollkommen einverstanden. Ein Pfarrer, als mit einem öffentlichen Amt bekleidet, habe nicht kirchliche Funktionen allein, sondern auch bürgerliche zu verrichten. Wenn ein solcher <pb n="327" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s327.pdf"/>Mann ein Verbrechen begangen hat, so kann die Regierung demselben die Führung der Tauf- und Trauungsbücher, die Ausstellung öffentlicher Urkunden etc. nicht länger anvertrauen und Einfluß auf den Volksunterricht nehmen lassen. Im Jahre 1836 sei ausdrücklich angeordnet worden, daß die Pfarrer so zu behandeln sind wie die Beamten. Dieses mußte in das Strafgesetzbuch aufgenommen werden, und bei der Redaktion desselben im Jahre 1850 sei gegen die Aufnahme der oberwähnten Bestimmung in dem Ministerrat keine Einsprache erhoben worden<note type="footnote" n="16">In <ref type="protocol-link" target="MRP-1-2-03-0-18500703-P-0360.xml#top_2_3_360_4">MR. v. <date when="1850-07-03">
                              <date when="1850-07-03">3. 7. 1850</date>
                           </date>/IV</ref> wurde dieser Teil des Strafgesetzes beraten, der entsprechende Paragraph des Strafgesetzes (früher § 23 f) wurde nicht erörtert. Eine entsprechende Ah. Entschließung aus dem Jahre 1836, wie sie im Protokoll zitiert wird, wurde nicht gefunden.</note>. Dem Staate müsse das Recht gewahrt werden festzusetzen, unter welchen Bedingungen ein öffentlicher Beamter, somit auch ein Geistlicher, als solcher sein Amt bekleiden könne. Der § 26 e sei auch wegen der nichtkatholischen Konfessionen gegeben worden, und die darin enthaltene Bestimmung könne daher nicht aus dem Gesetze weggelassen werden. Daß übrigens durch diese Bestimmung nicht in die geistliche Sphäre eingegriffen werden wollte und daß durch den Ausdruck „Entsetzung“ nicht die Entsetzung von der geistlichen Würde gemeint sei, gehe aus mehreren gesetzlichen Anordnungen deutlich hervor.</p>
                  <p>Schon in dem alten Strafgesetzbuche vom Jahre 1803 (1. Teil, § 446<note type="footnote" n="17">Strafgesetz über Verbrechen und schwere Polizeiübertretungen, Wien 1803, eingeführt am <date when="1803-09-03">3. 9. 1803</date>, <bibl type="archival">PGV. Nr. 33/1803</bibl>.</note>) sei die Bestimmung enthalten gewesen, daß, wenn ein Mitglied des geistlichen Standes der christlichen Religion ein Verbrechen begangen hat, das Urteil dem Obergericht samt den Akten zuzusenden sei, welches die Anzeige von dem Verbrechen und dem erfolgten Urteile dem Bischof oder geistlichen Oberhaupt in der Provinz zu machen hatte, damit über Entsetzung des Verurteilten von der Würde die angemessen Verfügung getroffen werden könne. Wenn das Obergericht die Nachricht von der erfolgten Verfügung binnen 30 Tagen von der Zeit der gemachten Anzeige [an] nicht erhalten hat, so war das Urteil kundzumachen und zu vollziehen. Eine dieser Anordnung ganz homogene Bestimmung sei auch in die mit dem Ah. Patente vom <date when="1853-07-29">29. Juli 1853</date> kundgemachte Strafprozeßordnung zu dem neuen Strafgesetzbuche § 320 aufgenommen worden, welcher lautet: „Jedes wider ein Mitglied des geistlichen Standes wegen eines Verbrechens oder Vergehens ergangene rechtskräftige Strafurteil ist vorläufig von dem Strafgerichte dem Bischof oder geistlichen Oberhaupte, dessen Sprengel der Verurteilte angehört, bekanntzugeben, damit noch vor der Vollziehung des Strafurteils über die Entsetzung von der geistlichen Würde verfügt werden könne. Erfolgt diese Verfügung nicht binnen 30 Tagen, so ist das Strafurteil ohne weiteres in Vollzug zu setzen<note type="footnote" n="18">Strafprozeßordnung v. <date when="1853-07-29">29. 7. 1853</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 151/1853, 921</bibl>.</note>.“ Ferner enthalte die infolge Ah. Anordnung erlassene Verordnung des Ministers des Kultus und Unterrichtes vom <date when="1850-07-15">15. Juli 1850</date> die Bestimmung, daß, wenn ein katholischer Geistlicher seine Stellung und die ihm in derselben für kirchliche Zwecke zustehenden Befugnisse zu anderen Zwecken in der Art mißbraucht, daß seine Entfernung vom Amte notwendig erkannt wird, haben <pb n="328" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s328.pdf"/>die Behörden sich deshalb vorerst mit seinen kirchlichen Vorgesetzten ins Einvernehmen zu setzen<note type="footnote" n="19">
                        <bibl type="archival">RGBL. Nr. 320/1850, 1325</bibl>.</note>. Da nun Se. Majestät die Beurteilung, ob die Entfernung eines Geistlichen von seinem Amte notwendig sei, den Behörden ausdrücklich vorbehalten hat, so ist der § 26 ad e des Strafgesetzes nur als eine natürliche Folge dieses unbestreitbaren und ausdrücklich vorbehaltenen Rechtes der weltlichen Autorität zu betrachten; und der Ah. Anordnung, daß die Behörden in diesem Falle sich vorerst mit dem kirchlichen Vorgesetzten in das Einvernehmen zu setzen haben, ist durch die oben erwähnte Vorschrift des § 320 der Strafprozeßordnung vollkommen entsprochen und hierdurch den kirchlichen Vorgesetzten die Gelegenheit geboten, die Entsetzung des wegen eines Verbrechens verurteilten Geistlichen von seinem Amte selbst auszusprechen. Eine diesfalls zu gebende Aufklärung dürfte demnach, ohne an dem Gesetze etwas [zu] ändern, vollkommen genügen, um dem Römischen Stuhl bezüglich des in der Rede stehenden Punktes zufriedenzustellen. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Kultus und des öffentlichen Unterrichtes Graf v</rs>
                     </hi>. Thun fand zwar in merito gegen die Bestimmung des § 26 e des neuen Strafgesetzbuches nichts zu erinnern, weil ein Geistlicher, der sich so weit vergißt, ein Verbrechen zu begehen und dessen schuldig erkannt wird, nicht wohl länger zur Ausübung seines Amtes zugelassen werden könne, glaubte aber in formali bemerken zu sollen, daß wir diesfalls im Unrechte sind, weil der im Gesetze erscheinende Ausdruck „Entsetzen“ nicht passend und den wahren hier gemeinten Sinn nicht bestimmt gebend erscheint. Nach seiner Ansicht wäre es allerdings wünschenswert, wenn der im Gesetze vorkommende Ausdruck „Entsetzen“ mit „Entfernung“ vertauscht würde, wodurch sich jeder Anstand beheben und der kirchlich inkorrekte Ausdruck aus dem Strafgesetzbuche verschwinden würde. Dagegen erinnerte der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi>, daß es bei der nicht vorhandenen Notwendigkeit eine mißliche Sache wäre, an dem Texte des erst unlängst erschienenen Strafgesetzes schon jetzt etwas zu ändern, zumal durch die obenerwähnte zu gebende Aufklärung die Sache zur Zufriedenheit abgetan werden kann<note type="footnote" n="20">Ähnlich negativ bezüglich einer Abänderung des § 26 e Strafgesetzbuch äußerte sich auch Kübeck, <quote>Notizen Kübecks über das Konkordat</quote> in <bibl type="archival">HHSTA., Nachlässe, Depot Kübeck/Müller</bibl>; auch Kübeck an Rauscher v. <date when="1854-07-25">25. 7. 1854</date>, <bibl type="secondary">
                           <author>Erzbischöfliches Diözesanarchiv Wien</author>, Karton Bischofsakten, Rauscher 1852—1859</bibl>. Am <date when="1854-10-21">21. 10. 1854</date> erging in dieser Angelegenheit ein <quote>Ah. Befehl</quote>, siehe MK. v. <date when="1854-11-21">21. 11. 1854</date>/III. Das Protokoll wurde am <date when="1854-09-30">30. 9. 1854</date> dem Vorsitzenden des Kirchenkomitees Kübeck übergeben, am <date when="1854-10-09">9. 10. 1854</date> im Kirchenkomitee beraten und die Auffassung der Ministerkonferenz gebilligt. Kübeck faßte in seinem Vortrag v. <date when="1854-10-15">15. 10. 1854</date> (<bibl type="secondary">
                           <author>Erzbischöfliches Diözesanarchiv Wien</author>, Karton Bischofskonferenz 1852—1854, KC. 59 ex 1854</bibl>) die Vorschläge zusammen (vgl. auch <bibl type="secondary">Hussarek, Verhandlungen des Konkordats 591 f.)</bibl>, die am <date when="1854-10-19">19. 10. 1854</date> folgende Resolution erhielten: <quote>Ich genehmige diese Ihre Anträge und haben Sie diese Meine Entschließung dem Fürsterzbischof von Wien zum Behufe seines Benehmens mit dem Beifügen mitzuteilen, von dem Resultate jener Besprechungen in Rom seinerzeit die umständliche Anzeige zu erstatten. Ebenso ist diese Meine Entschließung Meinem Minister des Äußern zur Kenntnisnahme und zu dem ferneren Zwecke mitzuteilen, damit derselbe als Präsident der Ministerkonferenzen die Verfügung treffe, damit Mir von den beteiligten Ministerien im Wege der Konferenzen die Weisungen vorgeschlagen werden, welche nach den vorgelegten, von Mir genehmigten Anträgen zu erlassen sind</quote>. Bezüglich des§ 26 e Strafgesetzbuch wurde in der MK. v. <date when="1854-11-21">21. 11. 1854</date>/III weiter beraten. Literatur zum Konkordat: <bibl type="secondary">
                           <author>Hussarek</author>, Verhandlungen des Konkordats 447—811</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Singer</author>, Kritische Bemerkungen 95—116 und 166—262</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Weinzierl</author>, Österreichische Konkordate 60—82</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Wolfsgruber</author>, Kardinal Rauscher 134—145</bibl>. Kundmachung des Konkordats in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 195/1855</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_245_7" n="7">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>VII. </num>
                     </label> § 26 des Strafgesetzes wegen Entsetzung eines wegen Verbrechens verurteilten Geistlichen von der Pfründe und der Unfähigkeit, eine solche ohne Bewilligung des Kaisers wiederzuerlangen</head>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">[Ah. E.: Zur Kenntnis. <date when="1854-10-19">19. 10. 1854</date>
                     <ref xml:id="fn_3_3_245_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_245_a">Ergänzt nach dem Protokollband 1854, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei</bibl>.</note>].</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>