<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="2">Band 2</title>
            <title level="m" type="sub">März 1860–<date when="1860-10-16">16. Oktober 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="184">Sitzung 184</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1860-06-16"/>
               <date when="1860-07-03"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b2-z184.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 2 März 1860–16. Oktober 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2007">2007</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">547</idno>
                  <idno type="KZ">2169</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Sammelprotokoll, kompiliert aus mehreren Sitzungstagen; </span>
                  <span ana="non-parsed">Sammelprotokoll; RS.; P. Marherr; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 3. 7.), Thun 5. 7., Nádasdy 5. 7., Gołuchowski 6. 7., Thierry 6. 7., Plener 6. 7., FML. Schmerling 6. 7.</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1860-06-16"/>
                  <date when="1860-07-03"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>Sammelprotokoll; RS.; P. Marherr; VS. Rechberg; BdE. und anw. (Rechberg 3. 7.), Thun 5. 7., Nádasdy 5. 7., Gołuchowski 6. 7., Thierry 6. 7., Plener 6. 7., FML. Schmerling 6. 7.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-07-03">1860-07-03</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-07-05">5. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-07-05">5. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-07-06">6. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-07-06">6. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr3557">
                     <surname>Plener</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-07-06">6. 7.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8621">
                     <surname>FML. Schmerling</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1860-07-06">6. 7</date>
                  </note>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_2_184_0">Landesstatut für Kärnten</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-02-0-18600703-P-0184" ana="a4-b2-z184">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml#a4-b2_z184.pdf">
               <title type="num">Nr. 184</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, 16. Juni und <date when="1860-07-03">3. Juli 1860</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>Sammelprotokoll; <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Marherr; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Rechberg; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> (Rechberg 3. 7.), Thun 5. 7., Nádasdy 5. 7., Gołuchowski 6. 7., Thierry 6. 7., Plener 6. 7., FML. Schmerling 6. 7.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">2169</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am 16. Juni und <date when="1860-07-03">3. Juli 1860</date> abgehaltenen Ministerkonferenzen unter dem Vorsitze des Ministerpräsidenten, Ministers des kaiserlichen Hauses etc. Grafen v. Rechberg.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_2_184_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Landesstatut für Kärnten</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte den Entwurf eines Landesstatutes für das Herzogtum Kärnten<note type="footnote" n="1">Vgl. die Besprechung des Statuts für die Steiermark, MK. v. 9. und <date when="1860-05-22">22. 5. 1860</date> (= Sammelprotokoll Nr. 160), Anm. 1.</note>.</p>
                  <p>Nach einem geschichtlichen Rückblicke über die Entwickelung und über die Veränderungen in der ständischen Verfassung dieses Kronlandes, dann nach Darstellung der letzten Verhandlungen über deren Reorganisierung bemerkte der Minister des Inneren, er habe sich hierwegen mit dem aus diesem Kronlande in den verstärkten Reichsrat berufenen Freiherrn v. Herbert in das Einvernehmen gesetzt und von demselben ein auf die Interessenvertretung basiertes Projekt erhalten, wornach zur ständischen Vertretung zu berufen wären: aus der Geistlichkeit der Bischof von Gurk 1 [Vertreter], aus der Handelskammer 1, aus dem Großgrundbesitze 10, aus den großen Industriellen 6, für die Stadt Klagenfurt 4, für die übrigen Städte 6, aus den kleinen Grundbesitzern 28, zusammen 56 [Vertreter]. Allein, einerseits erschien dem Minister des Inneren die Gesamtzahl der Vertreter, die jener für Tirol gleichkäme, außer allem Verhältnis zur Größe und Volkszahl des Landes gegenüber jener Tirols zu sein, andererseits aber die Zusammensetzung so sehr gegen die geschichtlichen Überlieferungen zu verstoßen, daß er diesem Vorschlage nicht beizutreten vermochte. Nach reiflicher Erwägung aller Verhältnisse glaubte der Minister des Inneren folgende Zusammensetzung der ständischen Vertretung beantragen zu sollen: aus dem Stande der Geistlichkeit 6, für die Städte 6, aus der Handelskammer 2, aus dem landtäflichen<ref xml:id="fn_4_2_184_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_2_184_a">Einfügung Gołuchowskis.</note> Großgrundbesitz überhaupt 4, aus dem <ref xml:id="fn_4_2_184_b">ständisch immatrikulierten</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_2_184_b">Korrektur b–b Gołuchowskis aus: <quote>adeligen oder</quote>.</note> landtäflichen Großgrundbesitze 4, aus den großen Industriellen 2, aus den Landgemeinden 12, zusammen 36 [Vertreter]. Wahl, Berufung, Ausschuß, Präsidium und Wirkungskreis des Landtags und Ausschusses würden in der Art eingerichtet, wie es für Tirol beantragt worden ist.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kultusminister</rs>
                     </hi>, welcher sich die Akten zur näheren Einsicht erbeten hatte, erklärte mit Beziehung auf jene Bemerkungen über die bisher zum Vortrage gekommenen Landesstatute für Tirol und Steiermark<note type="footnote" n="2">Ebd.; zu Tirol MK. v. 27., 28. und <date when="1860-03-29">29. 3. 1860</date> (= Sammelprotokoll Nr. 132).</note>, daß er auch mit dieser Vorlage nicht einverstanden sein könne. Ihm scheinen die prinzipiellen Fragen über die Zusammensetzung und den Wirkungskreis der Landesvertretungen sowie über die Durchführung der <pb n="293" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml%23a4-b2_einzelseiten/a4-b2_s293.pdf"/>Idee einer ständischen Repräsentation gegenüber dem modernen Konstitutionalismus zuerst in den größeren Ländern, wo die diesfälligen Verhältnisse klarer gestellt sind, gelöst werden zu müssen. Habe man sich über diese geeinigt, so werde die Aufgabe bezüglich der kleineren wesentlich erleichtert sein. Auch das Bestreben, die Landesstatute der einzelnen Kronländer der Form nach möglichst gleich zu machen, könne er nicht gutheißen, indem eine Schematisierung in Sachen, welche die innersten und speziellen Verhältnisse und Bedürfnisse der einzelnen Kronländer betreffen, wenig geeignet ist, diesen letzteren gehörig zu entsprechen, <ref xml:id="fn_4_2_184_c">überdies nicht im Interesse der Regierung liegt, weil sie die Gemeinsamkeit der Opposition erhalten</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_4_2_184_c">Korrektur c–c Thuns aus: <quote>vielmehr die Opposition aller hervorrufen würde</quote>.</note>, was deren Bekämpfung sicher nicht erleichtern wird. Sind die äußersten Grenzen festgestellt, bis zu welchen die Wirksamkeit der Landesvertretung überhaupt zu reichen hat, so möge <ref xml:id="fn_4_2_184_d">unter Festhaltung derselben die Textierung der Landesstatute so viel als möglich, ausgehend von dem, was in jedem Lande eigentümlich ist, verschieden sein, und insofern brauchbare Vorlagen aus den Ländern vorhanden sind, auch die Form derselben möglichst beibehalten werde, wie solches bei der Vorlage für Tirol bereits besprochen worden ist. Übrigens möge sich namentlich in Beziehung auf den Vorgang in den der selbsttätigen Gebarung zu überweisenden Kommunalangelegenheiten der Länder nicht in Detailvorschriften eingelassen, sondern auf allgemeine Grundzüge beschränkt und die weitere Gestaltung der Autonomie den Landtagen überlassen werden.</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_4_2_184_d">Korrektur d–d Thuns aus: <quote>die Entwicklung innerhalb dieses Rahmens den Ländern selbst nach ihren besonderen Verhältnissen und Bedürfnissen überlassen bleiben und die Regierung sich darauf beschränken, die diesfälligen Vorlagen der Länder, sofern sie die Idee einer ständischen Vertretung verwirklichen und jene Grenze nicht überschreiten, einfach und wo möglich auch in der von ihnen gewählten Form genehmigen, indem auch auf diese letztere, wie es das Beispiel von Tirol zeigt, ein besonderer Wert gelegt wird.</quote>
                     </note></p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> bemerkte dagegen: Die Wesenheit der Landesvertretung beruht auf deren Zusammensetzung und auf dem Wirkungskreise. Letztere kann und darf in der Hauptsache kein verschiedener sein; denn würde der Landesvertretung eines Kronlandes ein größerer Wirkungskreis als der der anderen eingeräumt, so würden diese, und zwar mit Recht, über Zurücksetzung klagen und für sich die gleiche Wirksamkeit ansprechen. In dieser Beziehung ist also eine Schematisierung unvermeidlich und kann nicht Gegenstand einer Beanstandung sein. Wenn in einzelnen Kronländern besondere Institute bestehen, die sich in anderen nicht finden, so wird ihnen bei Entwerfung ihrer Statute ebenso Rechnung getragen werden, wie dies für Tirol bezüglich der Landesverteidigung geschehen ist, <ref xml:id="fn_4_2_184_e">und rücksichtlich Galiziens in betreff der ständischen Kreditanstalt geschehen dürfte</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_4_2_184_e">Einfügung e–e Gołuchowskis.</note>. Dieses ändert aber an dem allgemeinen Wirkungskreise nichts. Die zur Ausübung des letzteren erforderliche Geschäftsordnung zu entwerfen, ist ohnehin den Landtagen selbst vorbehalten. Was die Zusammensetzung der Landtage betrifft, so ist bei derselben, da sie auf den besonderen Interessen der einzelnen Länder beruht, eine Schematisierung unmöglich. Sie ist auch bei den bisher zur Vorlage gebrachten Landesstatuten, wie deren Vergleichung zeigt, gar nicht versucht, vielmehr sich an den Grundsatz gehalten worden, die Vertretung so zusammenzusetzen, <pb n="294" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b2-pdf.xml%23a4-b2_einzelseiten/a4-b2_s294.pdf"/>daß die in jedem Kronlande vorwiegenden Interessen, hier der große Grundbesitz, dort die Industrie oder die Landbevölkerung, die ihrer Wichtigkeit entsprechende Vertretung finden. An diesen Grundsatz wird sich auch bei den weiteren Elaboraten gehalten werden; es wäre aber zu wünschen, daß Se. Majestät recht bald die Ah. Entschließung über ein oder anderes der bereits vorgelegten Statute zu erteilen geruhen möchte, damit – je nach der Ah. Genehmigung oder Verwerfung [der] darin enthaltenen Hauptgrundsätze – mit der weiteren Vorlage der vorbereiteten Entwürfe fortgefahren oder die vergebliche Arbeit eingestellt werden könne. Ob jene Grundsätze zuerst in größeren oder in den bisher bearbeiteten Kronländern zum Ausdrucke gelangen, dürfte ziemlich gleichgültig sein, da auch bei den letzteren die Verhältnisse historisch und aktenmäßig festgestellt und gehörig berücksichtigt worden sind, in Ansehung des allgemeinen Wirkungskreises aber, wie schon oben bemerkt, eine Verschiedenheit nicht Platz greifen darf. Eben darum wäre auch eine besondere Stilisierung der einzelnen Statute eine überflüssige Mühe. Se. k. k. Hoheit der Herr Erzherzog Statthalter in Tirol, Höchstwelche über die Abweichung des ministeriellen von dem durch Höchstdieselben vorgelegten Statute mit dem Minister des Inneren Rücksprache zu nehmen geruhten, haben von demselben ähnliche Bemerkungen wie die vorstehenden entgegengenommen und gewürdiget.</p>
                  <p>Bei der Abstimmung erklärten sich alle übrigen Mitglieder der Konferenz im ganzen für den Entwurf des Ministers des Inneren, indem sie sich in betreff einzelner wiederkehrender Bestimmungen, wie z. B. über das Präsidium im Landtagsausschusse etc., auf dasjenige bezogen, was diesfalls in dem Protokolle über das Tiroler Landesstatut als teilweise abweichende Meinung ersichtlich gemacht worden ist<note type="footnote" n="3">Mit Vortrag v. <date when="1860-07-05">5. 7. 1860</date> – unter derselben Aktenzahl wie die Statute für Tirol, Steiermark und Kärnten – legte Gołuchowski das Kärntner Statut dem Kaiser vor, <bibl type="archival">AVA., MI., Präsidialakten, Signatur 33 genere, Karton 988, MI ad 1045/1860</bibl> (K.; die RS. ist nicht erhalten); Gutachten des Reichsrates <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 521/1860 und GA. 744/1860</bibl>; es wurde mit Ah. E. v. <date when="1860-10-20">20. 10. 1860</date> genehmigt, <bibl type="archival">ebd., Kab. Kanzlei, KZ. 2165/1860</bibl>, und mit kaiserlichem Patent vom selben Tag in <bibl type="archival">RGBL. Nr. 223/1860</bibl> publiziert, trat aber nie in Kraft, <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 238</bibl>; siehe auch Punkt IV des Patents v. <date when="1861-02-26">26. 2. 1861</date> („Februarpatent“), <quote>ebd., Nr. 71</quote>; <bibl type="secondary">
                           <author>Reiter</author>, Texte Nr. 30</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1860-07-03">3. Juli 1860</date>. Rechberg.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, den <date when="1860-10-20">20. Oktober 1860</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>