<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="4">Abteilung IV</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Rechberg</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">Mai 1859–2./<date when="1860-03-03">3. März 1860</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="080">Sitzung 80</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1859-12-17"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a4-b1-z80.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung IV Das Ministerium Rechberg, Band 1 Mai 1859–2./3. März 1860</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="2003">2003</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">307</idno>
                  <idno type="KZ">4361</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1859-12-17"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Kaiser; BdE. und anw. Erzherzog Wilhelm, Erzherzog Rainer, (Rechberg 18. 12.), Thun 18. 12., Bruck 18. 12., Nádasdy 19. 12., Gołuchowski 19. 12., Thierry.</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr1848">
                     <surname>Kaiser</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8489">
                     <surname>Erzherzog Wilhelm</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-18">1859-12-18</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-18">18. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-18">18. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8538">
                     <surname>Nádasdy</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-19">19. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8584">
                     <surname>Gołuchowski</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1859-12-19">19. 12.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8600">
                     <surname>Thierry</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0">[I.]</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_4_1_80_0">Neue Einrichtung des Reichsgesetzblattes und der Landesgesetzblätter</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-4-01-0-18591217-P-0080" ana="a4-b1-z80">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml#a4-b1_z80.pdf">
               <title type="num">Nr. 80</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1859-12-17">17. Dezember 1859</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Kaiser; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> und <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Erzherzog Wilhelm, Erzherzog Rainer, (Rechberg 18. 12.), Thun 18. 12., Bruck 18. 12., Nádasdy 19. 12., Gołuchowski 19. 12., Thierry.</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4361</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der Ministerkonferenz am <date when="1859-12-17">17. Dezember 1859</date> unter dem Ah. Vorsitze Sr. Majestät des Kaisers.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_4_1_80_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>[I.] </num>
                     </label>Neue Einrichtung des Reichsgesetzblattes und der Landesgesetzblätter</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> referierte über seine einverständlich mit dem Justizminister au. zu erstattenden Anträge über die vom <date when="1860-01-01">1. Jänner 1860</date> an einzuführenden Vereinfachungen in der Kundmachung der Gesetze und Verordnungen durch das Reichsgesetzblatt und die Landesgesetzblätter<note type="footnote" n="1">Vgl. MK. v. <date when="1859-12-01">1. 12. 1859</date>/III. Die Publikation der Gesetze und Verordnungen war geregelt durch das kaiserliche Patent v. <date when="1852-12-27">27. 12. 1852</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 260/1852</bibl>; dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze 511–521</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Graf Gołuchowski zeigte, daß das bestehende System, alle im Reichsgesetzblatte erscheinenden Gesetze und sonstigen Publikationen in allen Kronländern und in allen Landessprachen auf die ausgedehnteste Weise kundzumachen, einen großen Kostenaufwand für die Regierung sowohl als für die zur Haltung dieser Blätter gezwungenen Gemeinden und Privaten verursacht. Der Minister wies beispielsweise nach, daß unter 39 Kundmachungen des niederösterreichischen Landesgesetzblattes von 1859 nicht weniger als 30 für das große Publikum von gar keinem Nutzen oder Interesse waren und daß nur bei dem kleinen Reste von neuen Verordnungen eine Notwendigkeit zur allgemeinen Kundmachung im Lande vorlag. Bei den übrigen hätte es vollkommen genügt, sie bloß zur Kenntnis der Behörden zu bringen. Nach den Anträgen der beiden Minister würde das bestehende Übersetzungs- <ref xml:id="fn_4_1_80_a">oder Redaktions</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_4_1_80_a">Einfügung a–a Gołuchowskis.</note>büro für das Reichsgesetzblatt aufgelöst, nachdem dieses Blatt in Zukunft bloß in deutscher Sprache und zwar ohne Zwang für die Gemeinden zu dessen Haltung zu erscheinen hätte. Jeder Minister bestimmt, welches in sein Ressort gehöriges Gesetz oder Vorschrift noch in einer oder mehreren Landessprachen veröffentlicht werden soll. Die diesfälligen Übersetzungen werden durch eigene, im Status der Ministerien untergebrachten Translatoren, neun an der Zahl (jeder mit einem Ersatzmanne) besorgt, und zwar unter Kontrolle eines sprachkundigen höheren Staatsbeamten. Diese Modalität gibt die nötige Bürgschaft, sowohl für die Treue der Übersetzungen als für die Beobachtung einer gewissen Konstanz in der Sprache der ämtlichen Kundmachungen, namentlich bei denjenigen Idiomen, wo die Schriftsprache erst in der Ausbildung begriffen ist. Die hier verfaßten Übersetzungen werden den Statthaltereien zur Kundmachung in den Landesgesetzblättern mitgeteilt, jedoch unter Festhaltung des Grundsatzes, daß der deutsche der Urtext ist. <ref xml:id="fn_4_1_80_b">Sollte der Landeschef finden, daß in dem ihm anvertrauten Verwaltungsgebiete die Verlautbarung der einen oder der anderen Vorschrift in der Landessprache notwendig sei, die gleich ursprünglich bei Hinausgabe des Reichsgesetzblattes bei der Zentralstelle nicht übersetzt wurde, so bleibt es ihm überlassen, sich diesfalls wegen Ausfertigung der Übersetzung an das Ministerium bittlich zu wenden. Die Drucklegung der bei den Ministerien übersetzten Vorschriften oder Gesetze hätte bei den Landesstellen auf Kosten des Staatsschatzes zu geschehen.</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_4_1_80_b">Einfügung b–b Gołuchowskis.</note>Sollte der Landeschef finden, daß in dem ihm anvertrauten Verwaltungsgebiete die Verlautbarung der einen oder der anderen Vorschrift in der Landessprache notwendig sei, die gleich <pb n="315" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a4-b1-pdf.xml%23a4-b1_einzelseiten/a4-b1_s315.pdf"/>ursprünglich bei Hinausgabe des Reichsgesetzblattes bei der Zentralstelle nicht übersetzt wurde, so bleibt es ihm überlassen, sich diesfalls wegen Ausfertigung der Übersetzung an das Ministerium bittlich zu wenden. Die Drucklegung der bei den Ministerien übersetzten Vorschriften oder Gesetze hätte bei den Landesstellen auf Kosten des Staatsschatzes zu geschehen. An diese von den Zentralbehörden hinabgelangende Publikationen würden die Landesstellen ihre eigenen zur Kundmachung bestimmten Erlässe anreihen und in der Form von Zirkularien <ref xml:id="fn_4_1_80_c">mit fortlaufender Reihenzahl auf Kosten des Landesfonds</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_4_1_80_c">Einfügung c–c Gołuchowskis.</note> veröffentlichen. Die Größe der Auflage würde sich nach der Verbreitung richten, welche man den in dem bezüglichen Blatt enthaltenen Publikationen zu geben beabsichtigt. Diese Zirkularien hätten übrigens jede Vorschrift in der deutschen und in der oder den Sprachen des Kronlandes zu bringen.</p>
                  <p>Gegen die in diesen Grundzügen geschilderte neue Einrichtung des Reichsgesetzblattes und der Landesgesetzblätter wurde von keiner Seite eine Erinnerung erhoben<note type="footnote" n="2">Vortrag der Minister des Inneren und der Justiz mit Ah. E. v. <date when="1860-01-01">1. 1. 1860</date> nach dem Antrag der Minister, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, KZ. 4292/1860</bibl>; Publikation des kaiserlichen Patents v. <date when="1860-01-01">1. 1. 1860</date>, mit dem die Art der Kundmachung der Gesetze und Verordnungen abgeändert wurde, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 3/1860</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Bernatzik</author>, Verfassungsgesetze Nr. 153</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Der Minister des Inneren erwähnte bei diesem Anlasse, daß von den Staatshandbüchern für 1860 nur der erste Band erscheinen werde. Die Publikation der Provinzialhandbücher durch die Staatsdruckerei werde für dieses Jahr unterbleiben, und wenn sie in der Folge wieder aufgenommen wird, eine viel kompendiösere, weil weniger kostspielige Form erhalten<note type="footnote" n="3">Dazu bereits MK. II v. <date when="1859-09-03">3. 9. 1859</date>/III; tatsächlich erschien für 1860 nur der die Zentralbehörden beinhaltende Teil des Hof- und Staatshandbuchs. Von 1862 bis 1865 wurde kein Schematismus publiziert, erst 1866 erschien wieder ein Band; er umfasste die ganze Monarchie.</note>.</p>
                  <p>Von demselben Minister wurde ferner zur Ah. Kenntnis gebracht: die Aufhebung der Grundentlastungs­fondsdirektionen in Oberösterreich und Salzburg, die Fortsetzung der Beratungen über das Gemeindegesetz in Preßburg. Über die diesfälligen Vorgänge in Ödenburg verlas der Polizeiminister einen Bericht<note type="footnote" n="4">Siehe MK. II v. <date when="1859-12-15">15. 12. 1859</date>/II. In <bibl type="archival">AVA., OPB., Präsidium</bibl>, konnten dazu keine Akten gefunden werden. Fortsetzung MK. v. <date when="1859-12-22">22. 12. 1859</date>/III.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <seg type="other">Am <date when="1859-12-18">18. Dezember 1859</date>. Rechberg.</seg>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, den <date when="1859-12-30">30. Dezember 1859</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>