<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="5">Abteilung V</title>
            <title level="s" type="sub">Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">November 1861–<date when="1862-05-06">6. Mai 1862</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="177">Sitzung 177</title>
            <title level="a" type="sub" n="1">Protokoll I</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1862-01-04"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Malfer">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Malfèr</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a5-b3-z177.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Malfer">
                        <persName>
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Malfèr</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung V Die Ministerien Erzherzog Rainer und Mensdorff, Band 3 November 1861–6. Mai 1862</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1985">1985</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">980</idno>
                  <idno type="KZ">62</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1862-01-04"/>
               </p>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl>Druck: 
                                    : Walter, Zentralverwaltung 3/4, Nr. 34.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Schurda; VS. Erzherzhog Rainer; BdE. und anw. (Erzherzog Rainer 4. 1.), Rechberg, Degenfeld, Schmerling, Breisach; BdR. Erzherzog Rainer 14. 1.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Schurda</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8609">
                     <surname>Erzherzog Rainer</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1862-01-04">1862-01-04</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8576">
                     <surname>Rechberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8359">
                     <surname>Degenfeld</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6888">
                     <surname>Schmerling</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8648">
                     <surname>Breisach</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_5_3_177_1">Errichtung eines Marineministeriums</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-5-03-0-18620104-P-0177" ana="a5-b3-z177">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml#a5-b3_z177.pdf">
               <title type="num">Nr. 177</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1862-01-04">4. Jänner 1862</date> — Protokoll I</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Schurda; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Erzherzhog Rainer; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Erzherzog Rainer 4. 1.), Rechberg, Degenfeld, Schmerling, Breisach; <choice>
                                <abbr>BdR.</abbr>
                                <expan>Bestätigung des Rückempfangs</expan>
                            </choice> Erzherzog Rainer 14. 1.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">980</idno>
                  <idno type="KZ">62</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll I der zu Wien am <date when="1862-01-04">4. Jänner 1862</date> abgehaltenen Konferenz unter dem Vorsitze Sr. kaiserlichen Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Rainer.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_5_3_177_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Errichtung eines Marineministeriums</head>
                  <p>
                     <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Oberst Breisach</rs>
                     </hi> referierte, daß Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Marineoberkommandant schon vor einigen Monaten das Ansuchen um seine Enthebung von der administrativen Leitung der Marineangelegenheiten <pb n="168" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s168.pdf"/>bei Sr. Majestät gestellt haben<note type="footnote" n="1">Erzherzog Ferdinand Maximilian hielt seine Stellung als Marineoberkommandant mit der Februarverfassung für unvereinbar und forderte schon im März 1861 die Schaffung eines Marineministeriums mit einem zivilen Minister an der Spitze, der die Verantwortlichkeit dem Reichsrat gegenüber wahrzunehmen hätte; es kam damals zu keiner Einigung über diesen Vorschlag, und es wurde nur der Kontreadmiral Bernhard Freiherr v. Wüllerstorf-Urbair zum Vertreter der Marine im Reichsrat bestimmt, <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-01-0-18610427-P-0057.xml#top_5_1_57_5">MR. II v. <date when="1861-04-27">27. 4. 1861</date>/V</ref>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a5-b1-z57" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b1/pdf/a5-b1-z57.pdf" target="MRP-1-5-01-0-18610427-P-0057.xml">ÖMR. V/1, Nr. 57</ref>
                        </bibl>. Im Mai 1861 bat Erzherzog Ferdinand Maximilian um die Enthebung vom Posten des Marineoberkommandanten, erklärte sich aber bereit, die Leitung der Kriegsmarine provisorisch bis zum Beschluß über die Neuorganisierung weiterzuführen. Als sich der Kaiser zum Jahreswechsel 1861/62 in Venedig befand, drängte der Erzherzog im Hinblick auf die bevorstehende Beratung des Marinebudgets im Reichsrat erneut auf die Errichtung des Marineministeriums, worauf Franz Joseph die Besprechung im Ministerrat anordnete; dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Wagner</author>, Kriegsmarine 28 ff.</bibl>
                     </note> und daß Höchstderselbe gegenwärtig, nachdem das Budget an den Reichsrat eingebracht worden ist, auf die Gewährung dieser Bitte umso mehr dringen zu sollen glaubt, als Se. kaiserliche Hoheit selbst im Abgeordnetenhause zur Vertretung der maritimen Fragen nicht erscheinen können und die Absendung eines Stellvertreters nicht angemessen halten. Mit diesem Ansuchen hätten aber Se. kaiserliche Hoheit zugleich den Vorschlag zur Errichtung eines die Interessen vertretenden Marineministeriums mit einem Marineminister verbunden<note type="footnote" n="2">Das Marineministerium bestand vom <date when="1862-01-26">26. 1. 1862</date> bis zum <date when="1865-07-27">27. 7. 1865</date>; die ausführlichste behördengeschichtliche Untersuchung ist <bibl type="secondary">
                           <author>Wagner</author>, Kriegsmarine 28—48</bibl>; <bibl type="secondary">weiters <author>Goldinger</author>, Die Zentralverwaltung in Cisleithanien</bibl>. <quote>In</quote>: <bibl type="secondary">
                           <author>Wandruszka — Urbanitsch</author>, Habsburgermonarchie 2, 140</bibl> und <quote>182—184</quote>; <bibl type="archival">DERS., Handelsministerium</bibl>. In: <bibl type="secondary">
                           <title>Hundert Jahre im Dienste der Wirtschaft</title> 315</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Schmidt — Brentano</author>, Österreichs Weg zur Seemacht 143—146</bibl>; das wesentliche Aktenmaterial <bibl type="archival">KA., AMA., M/C/26 aus 1862</bibl>; dann auch <bibl type="archival">HHSTA., Archiv Kaiser Maximilian von Mexiko</bibl>, passim.</note>.</p>
                  <p>Dieses Ministerium hätte die administrative Leitung auf sich und würde die bisher bei dem Handelsministerium für die Handelsmarine, Seesanitätswesen usw. bestehende Abteilung rücksichtlich die Obliegenheiten der Zentralseebehörde sowie auch das bisherige Ressort der Marinekanzlei in sich aufnehmen. Unmittelbar unter diesem Ministerium stünde dann zur aktiven Handhabung des österreichischen Seewesens eine Seebehörde, die sowohl die Kriegsmarine als auch das übrige Seewesen umfassen würde. Der Marineminister hätte den Beratungen im Ministerrate beizuwohnen und würde im Reichsrate gleich den andern Ministern die Vertretung auf sich haben. Se. Majestät scheinen diesen Vorschlägen im Prinzipe Ah. geneigt zu sein, hätten aber Ag. zu befehlen geruht, daß diese Sache vorläufig vom Referenten<note type="footnote" n="3">Oberst Wilhelm Breisach war der Vorstand der Marinekanzlei in Wien.</note> Sr. kaiserlichen Hoheit dem durchlauchtigsten Herrn Erzherzog Rainer rücksichtlich in einer Ministerkonferenz vorgetragen werde. Was die Person des künftigen Marineministers anbelangt, so hätten Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Ferdinand Max über Ag. Aufforderung Sr. Majestät den Vorschlag gemacht, daß für diesen Posten eine Person aus dem Zivilstande zu wählen wäre, und da es sich vorzüglich darum handle, eine Persönlichkeit des besondern Vertrauens zu haben, so brachten Se. kaiserliche Hoheit hiezu den Oberlandesgerichtsrat Perthaler und zwar mit der Bedingung in Antrag, daß derselbe nicht gleich zum Marineminister ernannt, sondern vorläufig nur mit der Leitung des Ministeriums betraut werde<note type="footnote" n="4">Zu den Beziehungen zwischen Perthaler und Erzherzog Ferdinand Maximilian, dessen Lehrer und Vertrauter Perthaler war, siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Mayr</author>, Hans von Perthaler’s auserlesene Schriften 1, 65—68, 72—78 und 81 f.</bibl>
                     </note>.</p>
                  <p>
                     <pb n="169" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s169.pdf"/>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> bemerkte, daß ihm diese Vorschläge vielfacher Bedenken zu unterliegen scheinen. Obgleich er einerseits nicht dagegen wäre, daß eine Zentralstelle für die Verwaltung der Marine geschaffen und ein Vertreter dieser Angelegenheiten im Ministerrate und im Reichsrate bestellt werde, so könnte er doch andererseits sich nicht damit einverstanden erklären, daß die Verwaltung der Marine mit der gegenwärtigen Zentralseebehörde verschmolzen werde, zumal die letztere eine Behörde sei, die zur Beförderung des Handels und Wahrung der Handelsinteressen eingesetzt ist, und die beabsichtigte Einrichtung, abgesehen von den in Absicht auf das Konsularwesen entgegenstehenden Bedenken, von Seite der Handelsmarine mannigfache Reklamationen hervorrufen würde. Ohne übrigens in das Detail der fraglichen Vorschläge eingehen zu wollen, ist der Minister des Äußern des Erachtens, daß wohl ein Chef als Vertreter im Ministerrate und Reichsrate bestimmt werden könnte, dagegen in allem übrigen, namentlich bezüglich der Zentralseebehörde der Stand so wie er jetzt ist belassen werde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Staatsminister</rs>
                     </hi> würde, was den Plan selbst betrifft, im Prinzipe nicht dagegen stimmen, daß die Administration des ganzen Seewesens in eine Hand gegeben werde, doch scheint ihm zur Ausführung dieses Projektes der gegenwärtige Zeitpunkt nicht geeignet zu sein, auch greife diese Maßregel in so vielfache Verhältnisse ein, daß es einer sehr ernstlichen und reifen Erwägung bedarf und schon deshalb unmöglich sei, diese Frage heute zu lösen. Andererseits sei in dieser Partie eine Lösung gegenwärtig auch darum nicht tunlich, weil das Budget bereits dem Reichsrate vorgelegt ist und schon in wenigen Tagen eine Einladung des Finanzausschusses zur Vertretung der zu verhandelnden Marineangelegenheiten immerhin zu gewärtigen sein könnte<ref xml:id="fn_5_3_177_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_5_3_177_a">Korrektur a–a Schmerlings aus <quote>zu gewärtigen ist</quote>.</note>, <note type="footnote" n="5">Der Finanzunterausschuß (1. Abteilung, 1. Sektion) begann noch im Jänner mit der Beratung des Marinebudgets, siehe dazu auch <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620123-P-0189.xml#top_5_3_189_2">MR. v. <date when="1862-01-23">23. 1. 1862</date>/II</ref>.</note>, daher zur Zeit unmöglich daran gedacht werden könne, eine Änderung in der Verwaltung eintreten zu lassen. Was nun die Persönlichkeit betrifft, welche Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Erzherzog Marineoberkommandant zur Leitung des Marineministeriums zu berufen wünscht, so müsse Votant bekennen, daß er beim Vernehmen dieses Vorschlages nicht wenig erstaunt war. Er kenne den Oberlandesgerichtsrat Dr. Perthaler sehr genau und schätze denselben als einen äußerst begabten, namentlich in der Publizistik<ref xml:id="fn_5_3_177_b"/>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_5_3_177_b">Korrektur Schmerlings aus <quote>Stilistik</quote>.</note> sehr gewandten Mann, doch sei ihm bisher von seinen Kenntnissen im Seewesen nichts bekannt geworden<note type="footnote" n="6">Perthaler hatte sich mit dem Seewesen befaßt, vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Mayr</author>, Hans von Perthaler’s auserlesene Schriften 1, 76</bibl>; 1860 war die Broschüre aus seiner Feder <quote>Die österreichische Marine</quote> erschienen.</note>, so wie seine Antezendentien durchaus keinen Anhaltspunkt zu der Annahme geben, daß er für den ihm zugedachten Posten tauge. Und welch einen Eindruck im allgemeinen müßte es machen, wenn auf der Bank, wo bisher ein Admiral saß, plötzlich ein Gerichtsrat erscheinen würde! Der Staatsminister würde daher diese Wahl als ein sehr bedenkliches Mittel ansehen und glaubt, in der vorliegenden Sache nach seiner besten Überzeugung nur darauf einraten zu können, daß von <pb n="170" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a5-b3-pdf.xml%23a5-b3_einzelseiten/a5-b3_s170.pdf"/>dieser fraglichen Organisation abgegangen werde und daß von Sr. Majestät ein Vertreter der Marine bei den diesfälligen Verhandlungen im Reichsrate, der jedoch keineswegs als Stellvertreter des durchlauchtigsten Herrn Erzherzoges zu fungieren hätte, bestellt werde, wobei aber Ritter v. Schmerling einen besondern Wert darauf legen zu sollen vermeinte, daß der Admiral Wüllerstorf, der so lange an der Ministerbank gesessen, den ganzen Gang der bisherigen Verhandlungen im Reichsrate mitgemacht und sich auf seine Funktion als Vertreter der Marine gehörig vorbereitet hat, nun auch, wo es zur eigentlichen Sache kommt, auf diesem Posten belassen und nicht etwa durch einen andern verdrängt werde. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Kriegsminister</rs>
                     </hi>, welcher in betreff des Planes selbst sich gleich wie Graf Rechberg gegen die Verschmelzung der Marineverwaltung mit der Zentralseebehörde aussprach, glaubte dem vorstehenden Einraten des Staatsministers unbedingt beitreten zu sollen und vermochte nur in bezug auf die für den Ministerposten namhaft gemachte Persönlichkeit die Bemerkung nicht zu unterdrücken, daß eine solche Wahl höchstens das Resultat hätte, daß die Marine eine lächerliche Figur gewinnen, der Staatsminister aber einen schätzbaren Publizisten verlieren würde, <ref xml:id="fn_5_3_177_c">außerdem aber alle höheren Marineoffiziere, welche durch mehrere Vorgänge im Kommando der Marine vielseitig gekränkt und disgustiert waren, so daß eine diesfällige Demonstration nur durch den Einfluß einiger weniger hintangehalten werden konnte, durch ein so auffallendes Mißtrauensvotum seitens ihres Chefs ohne Zweifel tief verletzt werden würden</ref>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_5_3_177_c">Einfügung c–c Degenfelds.</note>.</p>
                  <p>Nachdem der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Äußern</rs>
                     </hi> ebenfalls diesem Einraten beizustimmen erklärte, faßten Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Erzherzog</rs>
                     </hi> Rainer den Beschluß der Konferenz dahin zusammen, daß eine Änderung in der Verwaltung der Marine dermalen, wo das Budget dem Reichsrate bereits vorgelegt ist und die Verhandlungen darüber demnächst beginnen werden, nicht angemessen erscheinen dürfte und in dieser Rücksicht auch einen Wechsel in der Person des bisherigen Vertreters der Marine im Reichsrate nicht angezeigt wäre, und es behielten sich Se. kaiserliche Hoheit vor, diesen Konferenzbeschluß zur Ah. Kenntnis Sr. Majestät zu bringen<note type="footnote" n="7">Zur Reaktion Ferdinand Maximilians auf diesen ablehnenden Beschluß siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Wagner</author>, Kriegsmarine 31</bibl>; es gelang ihm, den Kaiser gegen den Ministerrat zu einer Änderung in dem Sinn zu bewegen, daß einer der Minister die Vertretung der Marine im Reichsrat übernehmen sollte; dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620114-P-0183.xml#top_5_3_183_1">MR. II v. <date when="1862-01-14">14. 1. 1862</date>/I</ref> und <ref type="protocol-link" target="MRP-1-5-03-0-18620123-P-0189.xml#top_5_3_189_1">MR. v. <date when="1862-01-23">23. 1. 1862</date>/I</ref>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1862-01-04">4. Jänner 1862</date>. Erzherzog Rainer.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Venedig, <date when="1862-01-12">12. Jänner 1862</date>.</seg>
                  <seg type="other">Empfangen <date when="1862-01-14">14. Jänner 1862</date>. Erzherzog Rainer.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>