<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="223">Sitzung 223</title>
            <title level="a" type="sub" n="2">Protokoll II</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1854-05-20"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z223.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">1878</idno>
                  <idno type="KZ">fehlt</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span ana="non-parsed">Sonderprotokoll; RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 21. 5.), anw. Bach, Baumgartner, Thun, K. Krauß; außerdem anw. Kempen, Bamberg, Werner. Der Mantelbogen dieses Protokolls fehlt und damit auch die BdE.</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1854-05-20"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">Sonderprotokoll; RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 21. 5.), anw. Bach, Baumgartner, Thun, K. Krauß; außerdem anw. Kempen, Bamberg, Werner. Der Mantelbogen dieses Protokolls fehlt und damit auch die BdE.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1854-05-21">1854-05-21</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>anw. Bach</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8460">
                     <surname>Kempen</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8439">
                     <surname>Bamberg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr">
                     <surname>Werner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_223_1">Abschluß der Wirksamkeit der Kriegsgerichte in Wien und Prag über Zivilpersonen</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18540520-P-0223" ana="a3-b3-z223">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z223.pdf">
               <title type="num">Nr. 223</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1854-05-20">20. Mai 1854</date> — Protokoll II</title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">Sonderprotokoll; <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 21. 5.), <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Bach, Baumgartner, Thun, K. Krauß; außerdem <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> Kempen, Bamberg, Werner. Der Mantelbogen dieses Protokolls fehlt und damit auch die <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice>
                        </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">fehlt</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1854-05-20">20. Mai 1854</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_223_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Abschluß der Wirksamkeit der Kriegsgerichte in Wien und Prag über Zivilpersonen</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> brachte den Abschluß der Wirksamkeit der Kriegsgerichte in Wien und Prag usw. über Zivilpersonen und die Einstellung der öffentlichen Kundmachung der kriegsrechtlichen Urteile über Zivilpersonen überhaupt in jenen Orten, wo die Kriegsgerichte nach Aufhebung des Belagerungszustandes noch fortbestehen, zum Vortrage<note type="footnote" n="1">Der Belagerungszustand war während der Revolution 1848/49 verhängt worden. Nach der Aufhebung des Belagerungszustands in bestimmten Teilen des Reiches (vgl. auch Anm. 2 und 3) waren die Kriegsgerichte jedoch in Aktion geblieben, d. h., es wurde auch über politische Vergehen durch Militärgerichte entschieden. Besonders Innenminister Bach war an einer Rückkehr zum Normalzustand interessiert; vgl. <bibl type="secondary">
                           <author>Friedjung</author>, Österreich 2/1, 204—207</bibl>.</note>.</p>
                  <p>Zu der Besprechung über diesen ebenso wichtigen als dringenden Gegenstand wurden, um eine Einigung der Ansichten leichter und schneller, als es im schriftlichen Korrespondenzwege geschehen könnte, zu erzielen, der Chef der Obersten Polizeibehörde FML. Freiherr Kempen v. Fichtenstamm, der Generaladjutant Sr. Majestät des Kaisers und Chef der 3. und 4. Sektion bei dem k. k. Armeeoberkommando GM. v. Bamberg und der Generalauditor bei dem Obersten Militärgerichtshofe Werner eingeladen.</p>
                  <p>Der Minister des Inneren glaubte vor allem, die bezüglich der Aufhebung des Belagerungszustandes erflossenen, auf Ah. Entschließungen Sr. Majestät beruhenden Ministerialverordnungen in Erinnerung bringen zu sollen. Diese sind: Die Ministerialverordnung vom <date when="1853-08-16">16. August 1853</date>, RGBL. Nr. 162. Nach dieser Verordnung sind in Wien und Prag und in den böhmischen Festungen die vor dem <date when="1853-09-01">1. September 1853</date> anhängig gewesenen unmittelbaren oder delegierten oder aus Komplizitäten hervorgehenden kriegsgerichtlichen Untersuchungen gegen Zivilpersonen von den Kriegsgerichten mit möglichster Beschleunigung zu Ende zu führen. Die nach diesem Zeitpunkte sich ergebenden Untersuchungen gehören vor die Zivilgerichte. Der § 4 dieser Verordnung bestimmt: „Insoweit in den anhängigen Hochverratsuntersuchungen Zivilpersonen aus Ungarn, Galizien oder anderen im Belagerungszustande befindlichen Gebietsteilen vor das Kriegsgericht in Wien gestellt werden, hat dasselbe im Wege der Delegation für das zuständige Kriegsgericht des im Ausnahmezustande befindlichen Kronlandes das Amt zu handeln<note type="footnote" n="2">Dazu auch MK. v. <date when="1853-03-13">13. 3. 1853</date>/I, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z102" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z102.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18530313-P-0102.xml">ÖMR. III/1, Nr. 102</ref>
                        </bibl>.</note>.“ Ministerialverordnung vom <date when="1854-04-11">11. April 1854</date>, RGBL. Nr. 89. Nach dieser Verordnung sind in Galizien, Krakau und Bukowina die am <date when="1854-05-01">1. Mai 1854</date> anhängig <pb n="242" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s242.pdf"/>gewesenen oder aus Komplizitäten etwa noch hervorgehenden kriegsrechtlichen Untersuchungen gegen Zivilpersonen von den Kriegsgerichten mit möglichster Beschleunigung zu Ende zu führen und zu erledigen. Die nach diesem Zeitpunkte sich ergebenden Untersuchungen gehören ohne Ausnahme vor die Zivilgerichte. Nach der Ministerialverordnung vom <date when="1854-04-11">11. April 1854</date>, RGBL. Nr. 87, sind in Ungarn und in der serbischen Woiwodschaft die am <date when="1854-05-01">1. Mai 1854</date> anhängig gewesenen oder aus Komplizitäten noch hervorgehenden kriegsrechtlichen Untersuchungen gegen Zivilpersonen von den Kriegsgerichten mit möglichster Beschleunigung zu Ende zu führen und zu erledigen. Die nach diesem Zeitpunkte sich ergebenden Untersuchungen, auch gegen Zivilpersonen, gehören, insoweit sie nicht die der kriegsrechtlichen Verhandlung bis zur Aktivierung der neuen Zivilgerichte vorbehaltenen strafbaren Handlungen des Hochverrates, der Majestätsbeleidigung, der Beleidigung der Mitglieder des kaiserlichen Hauses, der Störung der öffentlichen Ruhe, des Aufstands, Aufruhrs, des Auflaufs, der wörtlichen oder tätlichen Beleidigung der Wache betreffen, vor die Zivilgerichte. Die Militärstandrechte gegen Raubmord, Mord und Brandlegung bleiben bis zur Aktivierung der neuen Gerichte.</p>
                  <p>Im lombardisch-venezianischen Königreiche sind nach der Ministerialverordnung vom <date when="1854-04-21">21. April 1854</date>, RGBL. Nr. 97, alle Untersuchungen, insoweit sie nicht aus Ah. Gnade aufgelassen wurden und am <date>1. Mai d. J.</date> durch rechtskräftige Urteile noch nicht geschlossen waren, an die Zivilgerichte übergegangen mit Ausnahme der Untersuchungen über den Hochverrat, Aufstand und Aufruhr, die von dem Kriegsgerichte in Mantua fortgesetzt und von diesem am <date>1. Juni d. J.</date> an den Spezialgerichtshof werden abgetreten werden<note type="footnote" n="3">Dazu MK. II v. <date when="1854-04-14">14. 4. 1854</date> und MK. v. <date when="1854-05-13">13. 5. 1854</date>/I.</note>.</p>
                  <p>Nach dieser Darstellung des gesetzlichen Sachverhaltes bemerkte der Minister des Inneren, daß hiernach der Belagerungszustand in dem größten Teile der Monarchie (hier und in Böhmen schon seit dem <date when="1853-09-01">1. September 1853</date>, also seit neun Monaten) aufgehoben sei und daß es nicht vorliege, inwiefern in Wien und Prag und den böhmischen Festungen<note type="footnote" n="4">Der Belagerungszustand war in Böhmen außer in Prag noch in Königgrätz, Theresienstadt und Josefstadt verhängt gewesen.</note> die anhängigen Untersuchungen bereits zu Ende geführt und erledigt worden sind. Aus der „Prager Zeitung“ vom 17. d. M. habe der referierende Minister vielmehr entnommen, daß kriegsrechtliche Untersuchungen dort noch fortan statthaben müssen, weil mit dem erwähnten Blatte zwei kriegsrechtliche Todesurteile kundgemacht beziehungsweise durch Anschlagung derselben auf den Galgen vollzogen worden sind<note type="footnote" n="5">Eine <quote>Prager Zeitung</quote> wurde in den Wiener Bibliotheken nicht gefunden.</note>. Dem Minister des Inneren scheint es bei den im Mittel liegenden Ah. Entschließungen wegen Aufhebung des Belagerungszustandes nicht passend und ratsam zu sein, daß dieser Zustand, namentlich in Wien und Prag, länger als absolut notwendig fortdauere und nicht etwa auf unbestimmte Zeit, wegen der zur Judikatur der Kriegsgerichte kommenden Komplizitäten, ausgedehnt werde. Eine solche Fortdauer mache den übelsten Eindruck, besonders im Auslande, und gebe zu der Voraussetzung Anlaß, daß der Belagerungszustand zwar nominell aufgehoben ist, aber faktisch <pb n="243" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s243.pdf"/>und virtuell im ausgedehnteren oder beschränkteren Maße noch immer fortdauere. Der Minister des Inneren stellte daher der Erwägung der Konferenz anheim, ob nicht die fernere Wirksamkeit der Kriegsgerichte, namentlich in Wien und Prag, ganz einzustellen und selbst Komplizitäten, wo es die Untersuchung nur immer zulässig macht, an die Zivilgerichte zu verweisen wären, ferner ob in Beziehung auf die Vorlage und Bestätigung von Urteilen nicht die allgemeinen Vorschriften wieder handzuhaben wären, endlich ob die Publikation der kriegsrechtlichen Urteile, nur die in den Militärgesetzen gegründeten Fälle ausgenommen<note type="footnote" n="6">Bei der Bestätigung von Urteilen handelte es sich um Todesurteile; zu diesem Diskussionspunkt auch MK. v. <date when="1854-06-17">17. 6. 1854</date>/V. Die zu publizierenden Urteile wurden in dieser Ministerkonferenz etwas später definiert. Im Militärstrafgesetz v. <date when="1855-01-15">15. 1. 1855</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 19/1855</bibl>, wurde die Kundmachung von Urteilen nicht näher erläutert; zum Militärstrafgesetz MK. v. 30. 11., 11., 14., 18., 21. und <date when="1852-12-30">30. 12. 1852</date>, 4. und <date when="1853-01-08">8. 1. 1853</date>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b1-z81" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b1/pdf/a3-b1-z81.pdf" target="MRP-1-3-01-0-18521230-P-0081.xml">ÖMR. III/1, Nr. 81</ref>
                        </bibl>.</note>, nicht ganz zu unterbleiben hätte.</p>
                  <p>Da diese Fragen nicht bloß die Ziviljudikatur, sondern auch die Militärgerichtsbarkeit näher angehen, wurde vor allem der GM. v. Bamberg um die Äußerung seiner Meinung angegeben, auf welche Art mit Wahrung aller Rücksichten die Sache in das rechte Geleise gebracht werden könnte. Derselbe bemerkte, daß das Kriegsgericht in Prag nach einem von dort eingegangenen Berichte vom 4. Mai d. J. seine Wirksamkeit, da alle abhängigen Untersuchungen beendet sind, bereits eingestellt habe. Die von dem Minister des Inneren erwähnten Kundmachungen von Todesurteilen in der „Prager Zeitung“ müssen nur Kontumazialurteile sein, welche gegen abwesende oder flüchtige Verbrecher nach Verlauf der Vorladungszeit gefällt und in Vollzug gesetzt worden sind. Das Kriegsgericht in Wien habe die bereits anhängigen Untersuchungen und Komplizitäten zu beendigen. Im Delegationswege werden demselben nur wenige Untersuchungen zuwachsen, es müßte nur aus Siebenbürgen geschehen, wo an dem Belagerungszustande nichts geändert wurde<note type="footnote" n="7">Der Belagerungszustand in Siebenbürgen wurde erst am <date when="1854-12-15">15. 12. 1854</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 304/1854</bibl>, aufgehoben; siehe auch MK. v. <date when="1854-05-27">27. 5. 1854</date>/III und MK. v. <date when="1854-10-28">28. 10. 1854</date>/I.</note>, oder aus Ungarn bis zur Aktivierung der neuen Behörden<note type="footnote" n="8">Die neue Organisation der Behörden war eigentlich erst nach der Reorganisierung des Gouvernements mit <date when="1856-09-01">1. 9. 1856</date> abgeschlossen; siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Sashegyi</author>, Ungarns politische Verwaltung 100—103</bibl>.</note>. Gegenwärtig sind bei dem hiesigen Kriegsgericht Untersuchungen gegen 128 Inquisiten anhängig, von denen 90 dem Abschlusse nahe sind, so daß mit Ende Juni d. J. die Zahl der übrigbleibenden auf 38 herabkommen wird. Darunter sind der Militärjurisdikation ursprünglich angehörige Individuen, nämlich Militärs, zehn, und es bleiben daher nur noch 28 Zivilinquisiten zu erledigen, von denen 23 aus Ungarn sind und wegen Komplizität dem hiesigen Kriegsgerichte zugewiesen wurden, fünf aber der eigenen Kompetenz desselben angehören. Diese Fälle dürften wohl in naher und kurzer Zeit zur Erledigung kommen. Die hierauf neu vorkommenden Complices werden den Zivilgerichten übergeben werden.</p>
                  <p>Die Kriegsgerichte in Galizien haben nur die anhängigen oder aus Komplizitäten hervorgehenden Untersuchungen zu beenden. Diese werden dort nach erhaltenen berichtlichen Nachrichten nächstens abgelaufen [sein] und ihr Ende erreicht haben.</p>
                  <p>
                     <pb n="244" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s244.pdf"/>Die Kriegsgerichte in Ungarn haben ebenfalls nur die anhängigen Untersuchungen zu beendigen und einige in der Verordnung angeführte Untersuchungen nur so lange zu führen, bis die neuen Gerichte daselbst aktiviert sein werden.</p>
                  <p>Im lombardisch-venezianischen Königreiche ist die diesfällige Sache bereits geordnet.</p>
                  <p>Was nun zunächst die Publikation der kriegsrechtlichen Urteile anbelangt, erklärte sich der GM. v. Bamberg für die Unterlassung solcher Publikationen, mit Ausnahme jener Fälle, für welche die Publikation schon durch Militärgesetze vorgeschrieben ist, wie der standrechtlichen Urteile über die Verbrechen des Raubes, Mordes und der Brandlegung dort, wo militärische Standrechte noch bestehen (zum Zwecke der damit beabsichtigten Abschreckung). Gegen diese beschränkte Publikation, bemerkte der Minister des Inneren, könne nicht wohl etwas eingewendet werden, weil standrechtliche Urteile auch bei Zivilpersonen nach den diesfalls bestehenden Gesetzen kundzumachen sind, dann Todesurteile überhaupt.</p>
                  <p>Bezüglich des Abschlusses der Wirksamkeit der Militärgerichte äußerte der GM. v. Bamberg seine Meinung dahin, daß die gegenwärtig schon anhängigen Prozesse, welche ohnedies im kurzen ihrer Erledigung werden zugeführt werden, noch von den Militärgerichten, jedoch ohne Publikation zu beendigen, denselben aber keine neuen mehr, selbst Komplizitäten nicht, zuzuweisen wären. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Chef der Obersten Polizeibehörde FML. Freiherr v. Kempen</rs>
                     </hi> sprach sich gleichfalls für die Unterlassung der Publikationen aus, welche für alle Urteile in den Militärgesetzen keineswegs vorgeschrieben sind und sich von selbst gemacht haben, mit der oberwähnten Beschränkung aus. Jene bei den Militärgerichten noch anhängigen Prozesse gegen Zivilpersonen, welche nicht bald abgetan werden könnten, wären so wie die damit verbundenen Komplizitäten an die Zivilgerichte zu überweisen<ref xml:id="fn_3_3_223_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_223_a">Randbemerkung Ransonnets <quote>Separatäußerung des Chefs der Obersten Polizeibehörde</quote>, ist dem Originalprotokoll als Beilage angeschlossen (eine fast wörtliche gekürzte Wiedergabe in MK. v. <date when="1854-06-17">17. 6. 1854</date>/V).</note>. Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister Freiherr v. Krauß</rs>
                     </hi> erklärte sich ebenfalls für die Unterlassung der Publikationen. Sie waren in der schwierigen Zeit, in welcher sie entstanden sind, durch die Umstände geboten, um nämlich damit abzuschrecken. Die Publikation hat mit den Todesurteilen begonnen, was gesetzlich war, später aber wurden die Publikationen auf alle Militärurteile ausgedehnt, welcher Vorgang aber durch kein Gesetz gerechtfertigt erscheint, daher ungesetzlich ist. Der Belagerungszustand hat aufgehört, die Zivilbehörden sollen ihr Amt handeln, und die erwähnten Publikationen sind zu unterlassen. Bezüglich der Frage, ob Prozesse, die im Zuge sind, den Militärgerichten entzogen werden können, äußerte der Justizminister seine Meinung dahin, daß neue Fälle und Komplizitäten, die jetzt erst in Untersuchung kommen, unzweifelhaft dem ordentlichen Zivilgerichte zugewiesen werden müssen. Fälle, die dem Abschlusse nahe sind, wären von den Militärgerichten der Erledigung zuzuführen, Fälle dagegen, bezüglich welcher die Untersuchung erst begonnen hat und die noch nicht zum Abschlusse reif sind, könnten an die Zivilgerichte abgetreten werden. Hiermit wäre allerdings eine Verzögerung verbunden, <pb n="245" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s245.pdf"/>weil der neue Richter und der Staatsanwalt sich erst mit dem Falle vertraut machen müßten. Allein dies dürfte nicht hindern, erst frisch begonnene Fälle an den Zivilrichter zu leiten.</p>
                  <p>Was die Fälle aus Ungarn betrifft, so dürften diese nicht an den ungarischen Zivilrichter zu leiten sein, weil die ungarischen Gerichte zuviel zu tun haben und die Untersuchung hier bereits im Zuge ist. Bezüglich der ungarischen Fälle wäre daher für eine Delegation die Vorsorge zu treffen.</p>
                  <p>Der Justizminister war einverständlich mit dem Minister des Inneren schließlich der Ansicht, daß, da der Belagerungszustand aufgehoben ist, wieder die allgemeinen Militärnormen bezüglich der Vorlage der Akten und des Instanzenzuges in Wirksamkeit zu treten und jene Kompetenz des Kriegsherrn wieder stattzufinden hätte, welche ihm nach den Gesetzen überhaupt zusteht.</p>
                  <p>Was die Publikation der kriegsrechtlichen Urteile anbelangt, war die Konferenz einstimmig der Ansicht, daß diese Publikation mit Ausnahme der durch das Gesetz bestimmten Fälle zu unterlassen wäre. Bezüglich der weiteren Punkte stimmten die übrigen Konferenzmitglieder (der Finanz- und Handelsminister, der Minister Graf Thun und der tg. gefertigte Minister des Äußern) den diesfälligen Anträgen des Justizministers bei.</p>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> wird nun über den Gegenstand der Frage mit Benützung der geäußerten Ansichten und gelieferten Daten die Ah. Schlußfassung Sr. Majestät au. erbitten<note type="footnote" n="9">Bach erstattete am <date when="1854-06-12">12. 6. 1854</date> (<bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1872/1854</bibl>) Vortrag über die Aufhebung der Kriegsgerichte, die mit Ah. E. v. <date when="1854-07-15">15. 7. 1854</date> genehmigt wurde. Die Kundmachung unterblieb; siehe auch MK. v. <date when="1854-06-17">17. 6. 1854</date>/V und MK. v. <date when="1854-12-12">12. 12. 1854</date>/I. Die Ah. E. v. <date when="1854-07-15">15. 7. 1854</date> lautete: <quote>Hierüber finde ich zu verordnen:</quote>
                        <quote>1. Die den Kriegsgerichten in Wien, Prag und in den böhmischen Festungen nach Meiner Entschließung vom <date when="1853-08-13">13. August 1853</date> und den Kriegsgerichten in Galizien, Krakau und der Bukowina nach Meiner Entschließung vom <date when="1854-04-09">9. April 1854</date> zustehende Kompetenz hat sich von nun an nur mehr auf die Beendigung der schon anhängigen Untersuchungen gegen Zivilpersonen zu beschränken. Neue Untersuchungen gegen Zivilpersonen dürfen dieselben unter keinem Titel mehr einleiten. Auch hat es von jeder ferneren Delegation solcher Untersuchungen an die gedachten Kriegsgerichte sein Abkommen zu erhalten. Hiedurch bleiben die im Strafgesetze vom <date when="1852-05-27">27. Mai 1852</date> vorgesehenen Fälle, in welchen auch Zivilpersonen Militärgerichten unterstehen, unberührt.</quote>
                        <quote>2. Diese Vorschrift gilt auch für die Kriegsgerichte in Ungarn, in der serbischen Woiwodschaft und in dem Temescher Banate bezüglich jener strafbaren Handlungen, welche nicht durch Meine Entschließung vom <date when="1854-04-09">9. April 1854</date> den Kriegsgerichten und rücksichtlich den Militärstandgerichten bis zur vollständigen Aktivierung der neuen Zivilgerichte vorbehalten worden sind.</quote>
                        <quote>3. Die bei den Kriegsgerichten eines unter Belagerungsgesetzen gestandenen Gebietes oder Landes erst seit Aufhebung dieses Belagerungszustandes gegen Zivilpersonen begonnenen Untersuchungen sind, wenn solche auch aus Komplizitäten erwachsen wären, wofern ihr Abschluß nicht bis Ende August d. J. erfolgen könnte, an die kompetenten Zivilgerichte abzutreten. Hievon ausgenommen sind: in Wien die aus andern Kronländern delegierten Untersuchungen; und in Ungarn, dann in der serbischen Woiwodschaft und im Temescher Banate die Untersuchungen über solche strafbare Handlungen, welche durch Meine Entschließung vom 9. April l. J. der kriegsrechtlichen Behandlung vorbehalten wurden. Die Kriegsgerichte sind zu verpflichten, die ihnen hienach verbleibenden Untersuchungen mit der größten Beschleunigung zu Ende zu führen, und daß dies geschehe, ist gehörig zu überwachen. Todesurteile, die über derlei abgeführte Untersuchungen von den Kriegsgerichten etwa gefällt werden sollten, sind zu Meiner Bestätigung vorzulegen.</quote>
                        <quote>4. In den von den Kriegsgerichten in Ungarn, in der serbischen Woiwodschaft und im Temescher Banate erst anhängig werdenden Untersuchungen über solche strafbare Handlungen, die durch Meine Entschließung vom <date when="1854-04-09">9. April 1854</date>, § 3, der kriegsrechtlichen Behandlung vorbehalten wurden, ist sich bezüglich der Vorlage der Akten und des Instanzenzuges an die allgemeinen Militärvorschriften zu halten.</quote>
                        <quote>5.Die Publikation der kriegsrechtlichen Urteile durch die Zeitungen hat, die Fälle ausgenommen, wo das Gesetz diese Publikation vorschreibt, zu unterbleiben.</quote>
                        <quote>Ich beauftrage Sie im Einvernehmen mit Meinem Justizminister und Meinem Armee-Oberkommando mit dem Vollzuge dieser Bestimmungen, die übrigens zur öffentlichen Kundmachung nicht zu bringen sind.</quote>
                     </note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1854-05-21">21. Mai 1854</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Laxenburg, <date when="1854-07-22">22. Juli 1854</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>