<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="5">Band 5</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1856-04-26">26. April 1856</date>–<date when="1857-02-05">5. Februar 1857</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="339a">Entwurf einer Vorschrift über den persönlichen Wirkungskreis Sr. kaiserlichen Hoheit des Generalgouverneurs im Königreiche Ungarn, o. O., o. D.</title>
            <title level="a" type="desc" n="339a">Beilage a</title>
            <meeting>
               <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18560517-P-0339.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18560517-P-0339.xml)</tei:ref>
               <orgName>Ministerrat</orgName>
               <date when="1856"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b5-z339a.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 5 26. April 1856–5. Februar 1857</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1993">1993</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <title level="a" type="desc" n="339a">Beilage a</title>
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18560517-P-0339.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18560517-P-0339.xml)</tei:ref>
                  <orgName>Ministerrat</orgName>
                  <date when="1856"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; Beilage A zum Originalprotokoll v. 10., 13., 15. und <date when="1856-05-17">17. 5. 1856</date>.</item>
            </list>
            <p ana="other">RS.; Beilage A zum Originalprotokoll v. 10., 13., 15. und <date when="1856-05-17">17. 5. 1856</date>.</p>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="0"/>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_5_339a_0"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-05-0-00000000-P-0339a" ana="a3-b5-z339a">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml#a3-b5_z339a.pdf">
               <title type="num">Nr. 339a</title>
               <title type="descr">Entwurf einer Vorschrift über den persönlichen Wirkungskreis Sr. kaiserlichen Hoheit des Generalgouverneurs im Königreiche Ungarn, o. O., o. D.</title>
               <title type="descr">
                  <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="MRP-1-3-05-0-18560517-P-0339.xml">(Beilage zu: MRP-1-3-05-0-18560517-P-0339.xml)</tei:ref>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; Beilage A zum Originalprotokoll v. 10., 13., 15. und <date when="1856-05-17">17. 5. 1856</date>.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head/>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_5_339a_0" n="0">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num/>
                     </label>
                  </head>
                  <p>I. Erzherzog Albrecht ist inner den Grenzen der gegenwärtigen Instruktion als Mein unmittelbarer Stellvertreter in Meinem Königreiche Ungarn anzuerkennen, in welcher Rücksicht ihm bei allen Gelegenheiten die Repräsentation des Landesfürsten zusteht.</p>
                  <p>Er führt den Titel „Kommandant der III. Armee, Generalgouverneur und kommandierender General in Ungarn“, vereinigt daher in seiner Person die Wirksamkeit des Generalgouvernements und Kommandanten der III. Armee.</p>
                  <p>In dieser doppelten Eigenschaft ist ihm die Oberleitung der gesamten Zivil- und Militäradministration des Landes übertragen. Er wird sich dabei stets an die obersten Grundsätze halten, welche die staatliche Einheit Meines Reiches bedingen, ohne die damit verträglichen Rücksichten auf die Eigenheiten des Landes auszuschließen.</p>
                  <p>II. Für seine Stellvertretung in allen militärischen Angelegenheiten ist ihm ein eigener General ad latus beigegeben.</p>
                  <p>Für die Geschäfte des Generalgouvernements ist gleichfalls ein eigener Adlatus bestimmt.</p>
                  <p>Jeder derselben vertritt den Erzherzog bei dessen Abwesenheit selbständig in allen jenen Angelegenheiten, welche nicht rein persönlich sind.</p>
                  <p>Die Repräsentanz des Monarchen bei öffentlichen Gelegenheiten steht in Abwesenheit des Erzherzogs dem Adlatus des Generalgouverneurs zu.</p>
                  <p>Ist der Erzherzog anwesend, so bleibt es ihm vorbehalten zu bestimmen, welche Geschäfte unmittelbar von ihm besorgt und welche minder wichtigen dem Adlatus des Generalgouverneurs zur Ausfertigung überlassen werden; derselbe unterzeichnet jedoch nur stets „Im Namen Sr. kaiserlichen Hoheit“.</p>
                  <p>Der Gouverneursadlatus nimmt auch Kenntnis von den dem Erzherzog reservierten Stücken, um jeden Augenblick in der Lage zu sein, das ganze Geschäft ohne Störung zu übernehmen und fortzuführen.</p>
                  <p>III. Die unmittelbar dem Erzherzog zugewiesenen Organe bilden das Generalgouvernement, welchem die Oberleitung der gesamten politischen und finanziellen Verwaltung des Landes zusteht.</p>
                  <p>Die in demselben verwendeten Beamten, mit Ausnahme des dem Generalgouvernement dermalen beigegebenen Sektionschef des Ministeriums des Inneren, zählen, insoweit sie der politischen Branche angehören, in den Konkretalstatus der in fünf Abteilungen fungierenden Statthalterei für das Königreich Ungarn.</p>
                  <p>Ebenso reihen sich die dem Generalgouvernement zugewiesenen Beamten anderer Ressorts dem Konkretalstatus ihrer Branche für das Königreich Ungarn ein.</p>
                  <p>IV. Unter der unmittelbaren Leitung des Gouverneursadlatus ist das Präsidialbüro, in welchem sich auch die dem Generalgouverneur zustehende Leitung der höheren Polizei, die Überwachung und Leitung der Polizeibehörden und die Überwachung der Tagespresse konzentrieren.</p>
                  <p>Ferner kommen auch dort die aus den Hochverratsprozessen herstammenden oder dahin einschlagenden Gegenstände in Verhandlung. Endlich werden besonders wichtige <pb n="32" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b5-pdf.xml%23a3-b5_einzelseiten/a3-b5_s32.pdf"/>oder geheime Gegenstände im Präsidialbüro auf Befehl des Erzherzogs – oder in dessen Abwesenheit auf Befehl seines Stellvertreters behandelt.</p>
                  <p>V. Alle übrigen, nicht in das Präsidialbüro gezogenen Gegenstände, insbesondere alle auf die Organisierung des Landes Bezug nehmenden Verhandlungen, ferners die Oberredaktion der Amtszeitungen, werden unter der vereinigten Leitung des dem Generalgouvernements beigegebenen Sektionschefs des Ministeriums des Inneren in den vier Departements bearbeitet und erledigt.</p>
                  <p>Der Erzherzog wird den Sektionschef auch in Präsidialangelegenheiten nach eigenem Ermessen in Anspruch nehmen.</p>
                  <p>VI. Der Dienstesverkehr mit den Ministerien, der Obersten Polizeibehörde und sonstigen Zentralstellen in Wien findet vom Erzherzog mittelst Noten statt; an die Person des Erzherzogs wird in untertänigen Noten geschrieben, was bei allen wichtigen sonst im Präsidialwege gehenden Gegenständen in der Regel zu geschehen hat.</p>
                  <p>VII. Die Geschäftsinstruktion des Generalgouvernements wird den Wirkungskreis des demselben beigegebenen Ministerialsektionschefs regeln.</p>
                  <p>In kurzen Verhinderungsfällen des Gouverneursadlatus hat der Sektionschef selbstverständlich die dem Adlatus obliegenden Amtsgeschäfte zu versehen.</p>
                  <p>Zu diesem Ende ist der Sektionschef für seine Person auch stets in der übersichtlichen Kenntnis der Präsidialagenden zu erhalten; und in Abwesenheit des Erzherzogs über die daselbst zu verhandelnden Angelegenheiten, wenn dieselben auf die politische Verwaltung rückwirken, durch die politischen Organe ausgeführt werden sollen oder politische Beamte betreffen, vor deren Ausfertigung zu hören.</p>
                  <p>VIII. Dem Generalgouverneur wird das Befugnis eingeräumt, bei öffentlichen Kalamitäten provisorische Anordnungen unter gleichzeitiger Mitteilung an die betreffenden Ministerien oder Zentralstellen zu erlassen oder Mir unmittelbar die Anzeige zu erstatten.</p>
                  <p>IX. Die Justizgeschäfte bleiben ausschließlich dem Bereiche des Justizministeriums oder des Obersten Gerichtshofes vorbehalten.</p>
                  <p>X. Der Generalgouverneur ist ermächtigt, innerhalb der ihm zustehenden Grenzen bei Stellenbesetzungen auch solche Individuen zu berücksichtigen, welche in den Wirren der Jahre 1848 und 1849 beteiliget waren, wenn sie anders seither sich als treue Untertanen erprobten und sonst die notwendige Angemessenheit besitzen.</p>
                  <p>XI. Die Amtsbefugnisse des Generalgouvernements sind in einer besondern Vorschrift enthalten.</p>
               </div>
               <closer/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>