<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="4">Band 4</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1854-12-23">23. Dezember 1854</date>–<date when="1856-04-12">12. April 1856</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="278">Sitzung 278</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1855-03-24"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b4-z278.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 4 23. Dezember 1854–12. April 1856</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1987">1987</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">846</idno>
                  <idno type="KZ">509</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1855-03-24"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Marherr; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 24. 3.), Bach (27. 3.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9269">
                     <surname>Marherr</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-03-24">1855-03-24</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1855-03-27">27. 3.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8501">
                     <surname>Toggenburg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8295">
                     <surname>Bruck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_278_1">Herausgabe des allgemeinen Staatshandbuchs</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_278_2">Quarantäneanstalten in der Walachei und Moldau</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="3">III.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_278_3">Auszeichnung für den Schmelzmeister Emerich Hanrich</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="4">IV.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_278_4">Anstellung des Oberlandesgerichtsrates Franz Baron Sommaruga bei der Börsenkammer in Wien</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="5">V.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_4_278_5">Auszeichnung für den Bauinspektor Johann Vorhauser</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-04-0-18550324-P-0278" ana="a3-b4-z278">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml#a3-b4_z278.pdf">
               <title type="num">Nr. 278</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1855-03-24">24. März 1855</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Marherr; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 24. 3.), Bach (27. 3.), Thun, K. Krauß, Toggenburg, Bruck.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">509</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der zu Wien am <date when="1855-03-24">24. März 1855</date> abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers des Äußern und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_278_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Herausgabe des allgemeinen Staatshandbuchs</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> erbat sich und erhielt die Zustimmung der Konferenz in thesi zur Veranstaltung der Herausgabe des allgemeinen Staatshandbuchs in dem Jahre 1856<note type="footnote" n="1">Erschienen bis 1806 unter dem Namen <quote>Hof- und Staatsschematismus der römisch-kaiserlichen auch kaiserlich-königlichen und erzherzoglichen Haupt- und Residenzstadt Wien</quote>, von 1807 bis 1848 <quote>Hofund Staatsschematismus des österreichischen Kaiserthums</quote>, danach wurde die Publikation eingestellt.</note>. Das Bedürfnis darnach hat sich bereits längst fühlbar gemacht, konnte aber wegen der noch nicht vollständig erfolgten Organisierung und Besetzung der Behörden bis jetzt nicht befriedigt werden. Im Laufe dieses Jahres wird dieses Hindernis vollständig beseitigt sein, sohin also zur Abfassung des Schematismus geschritten werden können. Der Plan dazu liegt bereits vor; das Staatshandbuch würde hiernach in zwei Hauptteile zerfallen, deren erster den Hof und die Zentral-, der zweite die Provinzialbehörden, hohe Geistlichkeit, Studienanstalten <pb n="51" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s51.pdf"/>und ständische Korporationen umfassen soll. Die Auflage würde von der Staatsdruckerei zu besorgen sein. Durch die Einrichtung, daß zum Gebrauche der Provinzialbehörden dem ersten Teile derjenige Abschnitt des zweiten Teils beigebunden würde, welcher die Autoritäten der betreffenden Provinz enthält, könnten die bisher üblichen Provinzialschematismen wenigstens zum Teil erspart und wo es nötig sein sollte durch einen Anhang, der die im Staatshandbuch nicht erscheinenden Lokalautoritäten und Anstalten enthielte, ersetzt werden.</p>
                  <p>Der Minister des Inneren behielt sich vor, wegen der weiteren Ausführung der Maßregel, <ref xml:id="fn_3_4_278_a">soweit es sich um die allfälligen Benützung der Staatsdruckerei handelt</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_4_278_a">
                        <quote>Randbeifügung a–a Bachs</quote>.</note>, mit dem Finanzminister in Rücksprache zu treten<note type="footnote" n="2">Für das Jahr 1856 erschien bereits wieder ein <quote>Hof- und Staatshandbuch</quote>, darüber mehr in der MK. v. <date when="1856-01-05">5. 1. 1856</date>/II.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_278_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Quarantäneanstalten in der Walachei und Moldau</head>
                  <p>Der Minister des Inneren, welchem durch FZM. Freiherr v. Hess eine Vorstellung des serbisch-banatischen Armeekorpskommandanten Graf Coronini gegen die Aufhebung der Quarantäne in den Donaufürstentümern zugekommen ist, hat sich aus diesem Anlasse bestimmt, auf seinen in der Konferenz vom 6. Februar d. J. (Protokollzahl 387 Nr. II.) gemachten Vorschlag wegen Einleitung einer Verhandlung behufs der Vereinigung der österreichischen mit den fürstlichen Kontumazanstalten zurückzukommen. Die Aufhebung der Quarantäneanstalten in der Moldau soll (worüber der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person">Handelsministe</rs>
                     </hi>r in der nächsten Sitzung die aktenmäßige Aufklärung zu geben sich vorbehält<note type="footnote" n="3">MK. v. <date when="1855-03-27">27. 3. 1855</date>/II.</note>) auf Verlangen der Donaudampfschiffahrtsgesellschaft von Seite des Handelsministeriums eingeleitet und ungeachtet einer Gegenvorstellung des Finanzministers als damaliger Internuntius bei der Pforte vom Fürsten Ghika verfügt worden sei. In der Walachei bestehen zwar die Anstalten noch, es werden aber die Kontumazvorschriften tatsächlich nicht gehandhabt. Hiedurch entstünde im Falle eines Ausbruchs der Pest in den Fürstentümern für die daselbst befindlichen k. k. Truppen<note type="footnote" n="4">Über die Gründe der Anwesenheit österreichischer Truppen in der Moldau und Walachei MK. v. <date when="1855-02-06">6. 2. 1855</date>. Anm. 3.</note> die Verlegenheit, sich für die Dauer der Seuche von dem Übertritte auf k. k. Gebiet ausgeschlossen zu sehen. Es erscheint also dringend nötig, daß hierwegen etwas verfügt werde.</p>
                  <p>Da der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erklärte, daß es gegenwärtig, wo die Friedensunterhand-lungen zwischen den fünf Mächten im Zuge sind<note type="footnote" n="5">Gemeint sind hier die Verhandlungen der <quote>Wiener Konferenz</quote>, die zur Beendigung des <quote>Krimkrieges</quote> zu <quote>Friedensverhandlungen</quote> einberufen wurde. Sie tagte vom 15. 3. bis <date when="1855-06-04">4. 6. 1855</date> mit kurzen Unterbrechungen in Wien, teilnehmende Mächte waren England, Frankreich, Österreich, die Hohe Pforte und Rußland.</note>, nicht ratsam sein dürfte, wegen Vereinigung der österreichischen mit den fürstlichen Quarantäneanstalten die Verhandlung anzuknüpfen, andererseits der FML. Graf Coronini mit Rücksicht auf das k. k. Armeekorps in den Fürstentümern vollen Grund hat, auf deren Wiederherstellung in der Moldau und auf die Beobachtung der Kontumazvorschriften in der Walachei bei den betreffenden Regierungen zu dringen, so wurde der Antrag <pb n="52" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b4-pdf.xml%23a3-b4_einzelseiten/a3-b4_s52.pdf"/>des Finanzministers angenommen, die Erwirkung der Wiederherstellung bezüglich Aktivierung der Quarantänen in den Fürstentümern vorderhand dem Grafen Coronini zu überlassen und seine diesfällige Forderung durch geeignete Weisungen an die k. k. Agenten in den Fürstentümern zu unterstützen, die weitere Verhandlung wegen Vereinigung der beiderseitigen Anstalten aber einem späteren Zeitpunkte vorzubehalten, jedoch bevor die k. k. Truppen die Fürstentümer würden geräumt haben.</p>
                  <p>Mit Rücksicht auf diese in Aussicht stehende Verhandlung behielt sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> vor, ein ihm mittlerweile zugekommenes Projekt zu neuen Bauführungen an den Tömöscher und Rothenthurmer Pestkontumazen einstweilen auf sich beruhen zu lassen<note type="footnote" n="6">Erwähnt ist diese Quarantäneangelegenheit auch im Schreiben Brucks an Coronini v. <date when="1855-02-01">1. 2. 1855</date>, <bibl type="secondary">
                           <author>Nistor</author>, Corespondenţa lui Coronini Nr. 397, S. 569</bibl>, und <quote>v. <date when="1855-01-25">25. 1. 1855</date>, ebd., Nr. 403, S. 576</quote>, auch Coronini an Bruck v. <date when="1855-02-16">16. 2. 1855</date>, <quote>ebd., Nr. 418, S. 591</quote>, Bruck an Coronini v. <date when="1855-02-16">16. 2. 1855</date>, <quote>ebd., Nr. 419, S. 593</quote>. Nächste Besprechung über diese Angelegenheit in MK. v. <date when="1854-03-27">27. 3. 1854</date>/II.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_278_3" n="3">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>III. </num>
                     </label>Auszeichnung für den Schmelzmeister Emerich Hanrich</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> erhielt die Zustimmung der Konferenz zu dem bei Sr. Majestät zu stellenden Antrage auf Ag. Verleihung des Silbernen Verdienstkreuzes an den Rhonitzer Schmelzmeister Emerich Hanrich, welcher 52 Jahre treu und ersprießlich gedient hat.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_278_4" n="4">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>IV. </num>
                     </label>Anstellung des Oberlandesgerichtsrates Franz Baron Sommaruga bei der Börsenkammer in Wien</head>
                  <p>Der Finanzminister referierte über die Bewerbung des Oberlandesgerichtsrates für Brünn Freiherrn v. Sommaruga um die Sekretärsstelle bei der hiesigen Börsekammer.</p>
                  <p>Nachdem Se. Majestät dem Kompetenten die angesuchte Begünstigung, in Wien beim Landesgerichte verwendet zu werden, laut Ah. Entschließung vom <date when="1855-03-12">12. März 1855</date> (MCZ. 889<note type="footnote" n="7">Die Zahl wurde im Protokoll falsch angegeben.</note>, [sic!]) nicht zu erteilen geruht haben, er aber – aus Familienrücksichten an Wien gebunden – entschlossen ist, die in Rede stehende Stelle anzunehmen, so glaubte der Finanzminister vorläufig die Wohlmeinung der Konferenz darüber einholen zu sollen, ob der Übertragung dieser Stelle an Baron Sommaruga in irgendeiner Beziehung ein Bedenken entgegen stehe. Der Finanzminister fände seines Orts keines, denn Baron Sommaruga ist ihm von Frankfurt her als gut österreichisch gesinnt bekannt, auch der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Minister des Inneren</rs>
                     </hi> bestätigte dessen konservatives Verhalten während der Maiereignisse im Jahre 1848. Da nun auch von Seite der übrigen Votanten gegen dessen Benehmen und Gesinnung nichts eingewendet wurde, so behielt sich der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> vor, ihn für die Börsenkammer­sekretärsstelle bei Sr. Majestät in Antrag zu bringen<note type="footnote" n="8">Der Vortrag Brucks v. <date when="1855-05-08">8. 5. 1855</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 1381/1855</bibl>. Die Ah. E. v. <date when="1855-06-12">12. 6. 1855</date> lautete: <quote>Ich bewillige, daß der m[ährisch]-s[chlesische] Oberlandesgerichtsrat Franz v. Sommaruga provisorisch die Stelle des Generalsekretärs der Börsenkammer bekleide und gleichzeitig im Bereich der Finanzverwaltung verwendet werde, dessen Stelle bei dem m[ährisch]-s[chlesischen] Oberlandesgerichte ist sofort wieder zu besetzen</quote>. Siehe auch die Verhandlungen im Reichsrat, <bibl type="archival">HHSTA., RR., GA. 426/1855 und GA. 548/1855</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_4_278_5" n="5">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>V. </num>
                     </label>Auszeichnung für den Bauinspektor Johann Vorhauser</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Handelsminister</rs>
                     </hi> erhielt die Beistimmung der Konferenz zu seinem Antrage, für den Bauinspektor Johann Vorhauser in Innsbruck, welcher 50 Jahre mit Auszeichnung dient und von dem gesagt wird, daß ihm nie ein Bau mißlungen und daß er nie einen Voranschlag überschritten, von der Ah. Gnade Sr. Majestät die Verleihung des Ritterkreuzes des Franz-Joseph-Ordens zu erbitten.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1855-03-24">24. März 1855</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="other">A[h]. E. Ich nehme den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis. Franz Joseph. Wien, <date when="1855-04-03">3. April 1855</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>