<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title> <title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title><title level="s" type="sub" n="1">Abteilung I</title><title level="s" type="sub">Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848</title>
            <title level="m" type="main" n="1">Band 1</title>
            <title level="m" type="sub">März 1848–<date when="1848-11-21">21. November 1848</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="052">Sitzung 52</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1848-05-26"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Kletecka">
               <persName>
                  <forename>Thomas</forename>
                  <surname>Kletečka</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a1-1848_z52.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Kletečka">
                        <persName>
                           <forename>Thomas</forename>
                           <surname>Kletečka</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung I Die Ministerien des Revolutionsjahres 1848, Band 1 März 1848–21. November 1848</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MRZ">961</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1848-05-26"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">
                  <orig>RS.; P. Ransonnet; VS. Pillersdorf; anw. Sommaruga, Krauß, Latour, Baumgartner, Lebzeltern (interimistischer Leiter des Außenministeriums); außerdem anw. Köck; BdE. Pillersdorf (27. 5.), Franz Karl (1. 6.).</orig>
               </item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr8421">
                     <surname>Ransonnet</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8148">
                     <surname>Pillersdorf</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8151">
                     <surname>Sommaruga</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8177">
                     <surname>Latour</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant">
                  <persName ref="#mpr8229">
                     <surname>Lebzeltern</surname>
                  </persName>
                  <note>interimistischer Leiter des Außenministeriums</note>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8148">
                     <surname>Pillersdorf</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1848-05-27">27. 5.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr9251">
                     <surname>Franz Karl</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1848-06-01">1. 6.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="present-non-member">
                  <persName ref="#mpr8262">
                     <surname>Köck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_1_1_52_1">Zurücknahme des Beschlusses über die Auflösung der Akademischen Legion</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-1-01-0-18480526-P-0052" ana="a1-1848_z52">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml#a1-1848_z52.pdf">
               <title type="num">Nr. 52</title>
               <title type="descr">Ministerrat, Wien, <date when="1848-05-26">26. Mai 1848</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                     <orig>
                                <choice>
                                    <abbr>RS.</abbr>
                                    <expan>Reinschrift</expan>
                                </choice>; <choice>
                                    <abbr>P.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> Ransonnet; <choice>
                                    <abbr>VS.</abbr>
                                    <expan>Vorsitz</expan>
                                </choice> Pillersdorf; <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Sommaruga, Krauß, Latour, Baumgartner, Lebzeltern (interimistischer Leiter des Außenministeriums); außerdem <choice>
                                    <abbr>anw.</abbr>
                                    <expan>anwesend</expan>
                                </choice> Köck; <choice>
                                    <abbr>BdE.</abbr>
                                    <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                                </choice> Pillersdorf (27. 5.), Franz Karl (1. 6.).</orig>
                  </item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ">961</idno>
                  <idno type="KZ"/>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der Sitzung des Ministerrates am <date when="1848-05-26">26. Mai 1848</date> vormittags unter dem Vorsitze des interimistischen Ministerpräsidenten Freiherrn v. Pillersdorf.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_1_1_52_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Zurücknahme des Beschlusses über die Auflösung der Akademischen Legion</head>
                  <p>Die von dem Ministerrate in der Sitzung vom 25. Mai beschlossene und am 26. öffentlich ausgesprochene Maßregel der Schließung der Universitätsaula und Auflösung der Akademischen Legion in Verbindung mit den getroffenen militärischen Maßregeln brachte unter den Studierenden eine große Aufregung hervor<note type="footnote" n="1">Fortsetzung des <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480525-P-0051.xml#top_1_1_51_1">MR. v. <date when="1848-05-25">25. 5. 1848</date>/I</ref>.</note>. Zahlreiche Deputationen begehrten die Zurücknahme dieses Beschlusses von den einzelnen Ministern, und als sich dieselben im Kriegsgebäude versammelt hatten, auch von dem versammelten Ministerrate. Mittlerweilen hatte die Aufregung auch in anderen Klassen der Bevölkerung um sich gegriffen. Die Nationalgarden nahmen in großer Anzahl die Partei der Akademischen Legion; die uniformierte Bürgerschaft sprach ihre Sympathie laut aus; tausende von Arbeitern strömten, mit Spaten und Schaufel bewaffnet, herbei, um – wie sie sagten – die Studenten gegen die Angriffe des Militärs in Schutz zu nehmen. Das Rotenturmtor wurde von den Heranstürmenden eingesprengt, und schon hatte ein blutiger Konflikt zwischen Militär und Nationalgarde stattgefunden, wobei ein Mann getötet wurde. Da die Gärung in den Volksmassen, durch lügenhafte Gerüchte und aufreizende Reden erhöht, immer bedrohlicher, die Sprache der Deputationen von Studierenden, Nationalgarde und Bürgern immer leidenschaftlicher wurde und jeden Augenblick die blutigsten Konflikte, Plünderung etc. zu besorgen standen, so beschloß der Ministerrat, nicht auf der Auflösung und Vereinigung der Akademischen Legion zu beharren, und ließ diesen Beschluß<ref xml:id="fn_1_1_52_a"/>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_1_1_52_a">Randbeifügung des Protokollführers: <quote>(Über die Motive dieses Beschlusses wird Sr. Majestät noch ein besonderer au. Vortrag erstattet) am <date when="1848-05-27">27. Mai 1848</date>.</quote>
                     </note>, welcher einer Deputation schriftlich ausgefertigt übergeben wurde, sofort auch durch Plakat verlautbaren<note type="footnote" n="2">Gedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Peyer</author>, Wiener Chronik Nr. 53.</bibl>
                     </note>. Allein die Aufregung legte sich noch keineswegs, sondern stieg vielmehr immer höher; zahlreiche Barrikaden erhoben sich in allen Straßen und wiederholte Deputationen erklärten, diese Aufregung könne nur dadurch beschwichtigt werden, wenn 1. das Ministerium Garantien gebe, daß die am 16. Mai mit Ah. Patent erhaltenen Zusicherungen<note type="footnote" n="3">Siehe dazu <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480516-P-0039.xml#top_1_1_39_1">MR. v. <date when="1848-05-16">16. 5. 1848</date>/I</ref>.</note> aufrecht erhalten werden, 2. wenn der unveränderte Bestand der Akademischen Legion verbürgt wird, und 3. wenn das gesamte k. k. Militär [nach] außerhalb der Stadt verlegt wird.</p>
                  <p>Zu 1. wurde den Deputationen bemerkt, daß das Ministerium diesfalls keine anderen Garantien bieten könne, als das Versprechen, Allerhöchstenorts keine Abänderung der <pb n="328" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a1-pdf.xml%23a1_einzelseiten/a1-1848_s328.pdf"/>Konzessionen vom 16. Mai in Antrag zu bringen. Zu 2. bestand kein Anstand, die gewünschte Erklärung zu geben, da sie nur eine Wiederholung des früheren Zugeständnisses ist. Dagegen erklärte sich der Kriegsminister und der ganze Ministerrat auf das entschiedenste gegen die Entfernung des Militärs von Wien. Die Bestimmtheit dieser Weigerung veranlaßte auch die Deputationen, sich auf die Forderung zu beschränken, daß das Militär von den öffentlichen Plätzen und vom Glacis, wo dessen Gegenwart das Volk beunruhige und aufrege, in die Kasernen abgezogen werde. Eine weitere Forderung, daß die Nationalgarde ausschließend die Wache an den Stadttoren besorge, wurde dahin ermäßigt, daß die Torwachen gemeinschaftlich von Nationalgarden, Akademikern und Militär in gleicher Stärke bezogen werden.</p>
                  <p>Nachdem das Ministerium über die Zulässigkeit dieser Zugeständnisse ad 3. den Sicherheitsausschuß durch dessen Abgeordneten Dr. Köck mündlich vernommen hatte, und sich derselbe damit völlig einverstanden erklärte, mit dem Bemerken, daß der Sicherheitsausschuß dermal jeder Macht beraubt sei, erließ der Ministerrat eine gedruckte Kundmachung folgenden Inhalts: „Die Zusicherungen des Kaisers vom 15. und 16. Mai stehen in ihrer ganzen Ausdehnung aufrecht. Die Akademische Legion besteht unverändert. Das Militär wird sogleich in die Kasernen abgezogen und die Torwachen gemeinschaftlich von Nationalgarden, von der Akademischen Legion und vom Militär in gleicher Stärke bezogen. Wien, <date when="1848-05-26">26. Mai 1848</date>.“<note type="footnote" n="4">Abgedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Peyer</author>, Wiener Chronik Nr. 54.</bibl> Fortsetzung des Gegenstandes in <ref type="protocol-link" target="MRP-1-1-01-0-18480527-P-0053.xml#top_1_1_53_1">MR. v. <date when="1848-05-27">27. 5. 1848</date>/I</ref>.</note>
                  </p>
                  <p>Der Kommandierende General Graf Auersperg erließ gleichzeitig die entsprechenden Befehle an die Truppen; allein die Nachricht davon verbreitete sich so langsam im Publikum, so daß eine Arbeiterdeputation darüber noch um eine ausdrückliche Erklärung bat, welche auch mit folgenden Worten in einem Plakat gegeben wurde: „Das Militär erhält hiemit den Befehl, sogleich abzuziehen. Den Arbeitern wird fortan Arbeit verschafft werden, wogegen sie zur Herstellung der Ruhe zu ihrer Arbeit zurückzukehren haben.“<note type="footnote" n="5">Abgedruckt bei <bibl type="secondary">
                           <author>Peyer</author>, Wiener Chronik Nr. 49.</bibl>
                     </note>
                  </p>
                  <p>Die von ein paar Individuen dem Minister Baron Pillersdorf vorgetragene Bitte, daß der in Kriminaluntersuchungsarrest befindliche Redakteur der „Constitution“ Häfner auf freiem Fuße untersucht werde, beantwortete der Minister des Inneren dahin, daß es nicht zu den Attributen der Krone noch zu denen der Minister gehöre, in die Amtshandlungen des Richters einzugreifen, sofern er sich innerhalb der gesetzlichen Sphäre bewege. Mit diesem Bescheide stellten sich die Bittsteller vorderhand zufrieden<note type="footnote" n="6">Leopold Häfner war zusammen mit Joseph Tuvora am <date when="1848-05-18">18. 5. 1848</date> wegen republikanischer Agitation verhaftet worden; beide wurden am <date when="1848-05-26">26. 5. 1848</date> von den Studenten aus dem Gefängnis befreit, siehe dazu <bibl type="secondary">
                           <author>Helfert</author>, Revolution 2, 245f. und 257f.</bibl> Zu den Ereignissen v. <date when="1848-05-26">26. 5. 1848</date> siehe <quote>ebd., 254–259</quote>; <bibl type="secondary">
                           <author>Molisch</author>, Akademische Legion 112–116</bibl>; <bibl type="secondary">
                           <author>Häusler,</author> Massenarmut 236f.</bibl> mit weiteren Literaturhinweisen.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1848-05-27">27. Mai 1848</date>. Pillersdorf.</dateline>
                  <seg type="other">Ges. 1. Juni. Franz Karl. Vidi.</seg>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolles zur Wissenschaft genommen. Ferdinand. Innsbruck, am <date when="1848-06-02">2. Juni 1848</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>