<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:number="http://dummy/" xmlns:functx="http://www.functx.com" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s" type="desc">Digitale Edition</title>
            
<title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie, digitale Edition</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy, digital edition</title><title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <title level="s" type="sub" n="3">Abteilung III</title>
            <title level="s" type="sub">Das Ministerium Buol–Schauenstein</title>
            <title level="m" type="main" n="3">Band 3</title>
            <title level="m" type="sub">
               <date when="1853-10-11">11. Oktober 1853</date>–<date when="1854-12-19">19. Dezember 1854</date>
            </title>
            <title level="a" type="desc" n="177">Sitzung 177</title>
            <meeting>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1853-11-22"/>
            </meeting>
            <editor ref="#editor_Heindl">
               <persName>
                  <forename>Waltraud</forename>
                  <surname>Heindl</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Projektverantwortung: </resp>
               <name>Research Unit Digital Historiography and Editions, <rs type="institution" ref="http://d-nb.info/gnd/1202798799">Institute for Habsburg and Balkan Studies (IHB)</rs>, Austrian Academy of Sciences</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitalisierung der gedruckten Quellen </resp>
               <name>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI-conformant markup </resp>
               <persName ref="#editor_Kurz">
                  <forename>Stephan</forename>
                  <surname>Kurz</surname>
                  <affiliation>IHB</affiliation>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Lizenziert unter CC-BY-4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de)</licence>
            </availability>
            <date when="2020"/>
         <idno type="DOI">https://zenodo.org/badge/latestdoi/342235542</idno>
</publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Edition der Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie online (MRP)</title><title level="s" type="overarching" xml:lang="de">Die Ministerratsprotokolle Österreichs und der österreichisch-ungarischen Monarchie</title>
<title level="s" type="overarching" xml:lang="en">Minutes of Ministers’ Councils of Austria and the Austro-Hungarian Monarchy</title>
<title level="s" type="main" n="1">Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867</title>
            <respStmt>
               <resp>Bearbeitet und herausgegeben an der </resp>
               <name>Österreichischen Akademie der Wissenschaften</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Textverantwortung</resp>
               <name>bei den jeweiligen Bandbearbeitern und Herausgebern der Serie und ihrer Bände</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptbearbeiter Digitale Version</resp>
               <name>Stephan Kurz</name>
            </respStmt>
            <biblScope unit="series">
                28 Bände Retrodigitalisate, vgl. den Editionsplan und die Bandübersicht unter
                <ref target="https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html">https://mrp.oeaw.ac.at/pages/volumes.html</ref>. Vollständige bibliographische Referenzen zur Gesamtedition siehe <ref target="https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A">https://www.zotero.org/groups/2042149/mrp-bib/collections/TR58LL9A</ref>. 
            </biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                This TEI document has been generated from a rekeyed XML file (a3-b3-z177.xml) corresponding to the printed edition quoted below.
                In addition, the tei:sourceDesc has additional information on the original sources used for the creation of the print edition. 
            </note><note>The XML data mentioned in the note is available through both http://doi.org/10.5281/zenodo.3580414 and http://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/</note>
            <relatedItem>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor ref="#editor_Heindl">
                        <persName>
                           <forename>Waltraud</forename>
                           <surname>Heindl</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Die Protokolle des österreichischen Ministerrates 1848–1867, Abteilung III Das Ministerium Buol–Schauenstein, Band 3 11. Oktober 1853–19. Dezember 1854</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>ÖBV</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno type="MCZ">3910</idno>
                  <idno type="KZ">4798</idno>
               </msIdentifier>
               <p>
                  <span>Protokoll in Reinschrift überliefert</span>
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <date when="1853-11-22"/>
               </p>
            </msDesc>
            <bibl>
                Quellbestand: AT-OeStA/HHSTA KA KK ÖMR-Prot Österreichische Ministerratsprotokolle, 1848-1866 (Teilbestand)
                <ref target="https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946">https://www.archivinformationssystem.at/detail.aspx?ID=946</ref>
            </bibl>
            <bibl>Quelle für diese TEI-Datei ist die im notesStmt beschriebene Druckedition.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="listperson_prose">
               <item ana="formatted">RS.; P. Wacek; VS. Buol-Schauenstein; BdE. und anw. (Buol 23. 11.), Bach 26. 11., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
            </list>
            <listPerson type="attendants">
               <person role="protocol">
                  <persName ref="#mpr9255">
                     <surname>Wacek</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="chair">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol-Schauenstein</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8424">
                     <surname>Buol</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-11-23">1853-11-23</date> (nur am Ende des Protokolls, nicht aber auf dem Mantelbogen)</note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8565">
                     <surname>Bach</surname>
                  </persName>
                  <note>BdE. <date when="1853-11-26">26. 11.</date>
                  </note>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr7419">
                     <surname>Thun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr6886">
                     <surname>K. Krauß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="attendant signed-protocol">
                  <persName ref="#mpr8190">
                     <surname>Baumgartner</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <list type="agenda">
               <item>
                  <label>
                     <num n="1">I.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_177_1">Pensionserhöhung für den Landrichter Aloys v. Guggenberger</ref>
               </item>
               <item>
                  <label>
                     <num n="2">II.</num>
                  </label>
                  <ref target="#top_3_3_177_2">Organisierung des Forst- und Domänenwesens</ref>
               </item>
            </list>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="verlag2tei" ident="verlag2tei" version="1.0">
               <label>generic XML from ministerrat.dtd to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super;font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block;text-align:right;</rendition>
            <rendition xml:id="letterspaced" scheme="css">letter-spacing:0.15em;</rendition>
         </tagsDecl>
         <editorialDecl>
            <p>Ausführliche Editionsrichtlinien sind vermerkt in den Einleitungen zur Gesamtedition (Rumpler, MRP-1-0-00-0-00000000-edition.xml) sowie in den Dokumenten bzw. Abschnitten <q>Probleme der Edition</q>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item>
               <date when="2020-01-30">2020-01-30</date> first version generated via verlag2tei.xsl</item><item><date when="2020-01-30">2021-02-25</date> updated teiHeaders with more detailed series title information</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="MRP-1-3-03-0-18531122-P-0177" ana="a3-b3-z177">
            <head corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml#a3-b3_z177.pdf">
               <title type="num">Nr. 177</title>
               <title type="descr">Ministerkonferenz, Wien, <date when="1853-11-22">22. November 1853</date>
               </title>
            </head>
            <div type="regest">
               <list type="listperson_prose">
                  <item ana="formatted">
                            <choice>
                                <abbr>RS.</abbr>
                                <expan>Reinschrift</expan>
                            </choice>; <choice>
                                <abbr>P.</abbr>
                                <expan>Protokoll</expan>
                            </choice> Wacek; <choice>
                                <abbr>VS.</abbr>
                                <expan>Vorsitz</expan>
                            </choice> Buol-Schauenstein; <choice>
                                <abbr>BdE.</abbr>
                                <expan>Bestätigung der Einsicht</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>anw.</abbr>
                                <expan>anwesend</expan>
                            </choice> (Buol 23. 11.), Bach 26. 11., Thun, K. Krauß, Baumgartner.</item>
               </list>
               <p>
                  <idno type="MRZ"/>
                  <idno type="KZ">4798</idno>
               </p>
            </div>
            <div type="protocol">
               <head>Protokoll der am <date when="1853-11-22">22. November 1853</date> in Wien abgehaltenen Ministerkonferenz unter dem Vorsitze des Ministers der auswärtigen Angelegenheiten und des kaiserlichen Hauses Grafen v. Buol-Schauenstein.</head>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_177_1" n="1">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>I. </num>
                     </label>Pensionserhöhung für den Landrichter Aloys v. Guggenberger</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Justizminister</rs>
                     </hi> referierte über eine Meinungsdifferenz zwischen seinem und dem Finanzministerium bezüglich des ab Imperatore herabgelangten Gesuches des pensionierten Landrichters in Mieders in Tirol Aloys v. Guggenberger um die Erhöhung seiner Pension und Belassung seiner unterm <date when="1847-02-06">6. Februar 1847</date> erhaltenen Personalzulage von jährlichen 200 fr.<note type="footnote" n="1">Der Begriff <quote>ab Imperatore</quote> bedeutete die besondere Bezeichnung eines Gesuches durch den Kaiser für eine Antragsstellung; siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Reinöhl</author>, Kabinettskanzlei 245</bibl>.</note>. Der Bittsteller hat wohl im ganzen gegen 45 Jahre gedient, allein seine unter Bayern und nach Wiedererlangung von Tirol unter Österreich zugebrachte Patrimonialdienstzeit wurde nicht als einrechenbar erkannt, und es wurde ihm im Jahre 1851 mit Rücksicht auf seine 35 8/12jährige öffentliche Dienstleistung nur die streng normalmäßige Pension mit der Hälfte seines letzten Gehaltes von 700 fr. mit 350 fr. unter Wegfall der Personalzulage bewilligt. v. Guggenberger ist 71 Jahre alt, körperlich schwach, vermögenslos, hat drei unversorgte Kinder und hat sich in den Jahren 1808, 1809 und 1848 als wahrer Patriot benommen und hervorgetan. Die Unterbehörden und das vernommene Ministerium des Inneren beantragen die Erhöhung der Pension bis zum vollen Gehaltsbetrage von 700 fr.</p>
                  <p>Das Finanzministerium glaubte mit Hinblick auf die lange Dienstzeit des Bittstellers im ganzen, daß die normalmäßige Pension desselben von 350 fr. um 100 fr. zu vermehren, somit auf 450 fr. bei Sr. Majestät anzutragen wäre, während der Justizminister bei den dargestellten rücksichtswürdigen Verhältnissen und mit Rücksicht auf den Wegfall der Personalzulage des v. Guggenberger auf die Ah. Bewilligung seines ganzen letzten Gehaltes von 700 fr. als Pension, und zwar vom Tage der Ah. Entschließung, au. anzutragen sich bestimmt gefunden hat. Bei der Besprechung und Abstimmung hierüber in der Ministerkonferenz beharrten der Justizminister und der Finanzminister bei ihren erwähntermaßen ausgesprochenen Meinungen, während die übrigen Stimmen, also die Mehrheit, sich für die Ah. Bewilligung von zwei Dritteln des letzten Gehaltes des v. Guggenberger, d. i. für eine Pension desselben von 466 fr. 40 Kreuzer, aussprachen<note type="footnote" n="2">Mit Ah. E. v.<date when="1853-11-25">25. 11. 1853</date> zum Vortrag K. Krauß’ v. <date when="1853-11-16">16. 11. 1853</date> wurde nach dem Antrag des Justizministers und der Mehrheit der Ministerkonferenz entschieden und der ganze Aktivitätsgehalt als Pension bewilligt.</note>.</p>
               </div>
               <div type="agenda_item" xml:id="top_3_3_177_2" n="2">
                  <head type="regest">
                     <label>
                        <num>II. </num>
                     </label>Organisierung des Forst- und Domänenwesens</head>
                  <p>Der <hi rend="#letterspaced">
                        <rs type="person" ana="indirect">Finanzminister</rs>
                     </hi> brachte zur Kenntnis der Ministerkonferenz, daß er die Organisierung des Forst- und Domänenwesens, welchem Gegenstande er <pb n="43" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s43.pdf"/>schon seit längerer Zeit seine besondere Aufmerksamkeit zugewendet, bis zur Organisierung des Montanewesens verschieben zu sollen geglaubt habe. Se. Majestät geruhten, diese Allerhöchstdemselben zur Kenntnis gebrachte Verschiebung mit dem Beifügen Ag. zu genehmigen, daß nach der vollendeten Regulierung des Montanewesens über die Verwaltung der Reichsforste und Domänen die Anträge ohne Verzug erstattet werden sollen<note type="footnote" n="3">Zur Handhabung des Berggesetzes, das mit <date when="1854-05-23">23. 5. 1854</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 146/1854</bibl> (siehe MK. v. 30. 7., 2., 6., 9., 13. und <date when="1853-08-16">16. 8. 1853</date>, <bibl type="internal_ref">
                           <ref type="internal" n="a3-b2-z153" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b2/pdf/a3-b2-z153.pdf" target="MRP-1-3-02-0-18530816-P-0153.xml">ÖMR. III/2, Nr. 153</ref>
                        </bibl>), in Kraft trat, wurden die <quote>Berglehensbehörden</quote> bestimmt (§ 225 dieses Gesetzes), und zwar die <quote>Ober-Bergbehörden</quote> für jedes Kronland; als solche wurden die politischen Landesbehörden (Statthalterei, Landesregierung, Statthaltereiabteilung) bestellt; Finanzministerialerlaß v. <date when="1855-03-20">20. 3. 1855</date>, <bibl type="archival">RGBL. Nr. 51/1855</bibl>. Diesen waren unterstellt die Berghauptmannschaften und Berggerichte in verschiedenen Städten der Bergbaugebiete, dann die <quote>exponierten Berg-Commissariate</quote> und <quote>Berggerichts-Substitutionen</quote>; <bibl type="secondary">
                           <author>Stubenrauch</author>, Handbuch der österreichischen Verwaltungs-Gesetzkunde 1, 52</bibl>.</note>. Nachdem die zu dem gedachten Ende eingeleiteten Erhebungen vollzogen worden und die diesfälligen Resultate an das Finanzministerium gelangt sind, glaubte der Finanzminister nicht säumen zu sollen, die entsprechenden Anträge zur Organisierung des Forst- und Domänenwesens Sr. Majestät unmittelbar vorzulegen. Bis jetzt, bemerkte der Finanzminister, bestehen für die Leitung des Forst- und Domänenwesens bei dem Finanzministerium drei Departements: zwei administrative und ein technisches. Ein Departement besorgt die administrativen Geschäfte der Domänen und Forste Ungarns und seiner ehemaligen Nebenländer, eines die administrativen Geschäfte des gedachten Zweiges in den übrigen Kronländern und das dritte die technischen Gegenstände überhaupt. Unter dem Finanzministerium sind bei jeder Finanzlandesdirektion (mit Ausnahme von Mähren, wo keine Domänen bestehen) Domänendepartements mit einem Finanzrate an der Spitze und dem ihm beigegebenen nötigen Personale. Diese Departements leiten die Domänen- und Forstangelegenheiten in den Provinzen. Außerdem bestehen noch verschiedene Wirtschaftsämter in den Provinzen; in Ungarn als Überreste der früheren Einrichtung, in Sombor, Temesvár, Marmaros, Ungvár, Ofen etc. Diesen steht die weitere Leitung des Forst- und Domänenwesens zu, dann sind noch einzelne Beamte bei den Bergdirektionen, wie zu Eisenerz, und Salzburg angestellt, welchen als Forsträten die Administration der Staatsforste obliegt. Um nun in diese Sache die nötige Einheit zu bringen und die Leitung des wichtigen Forst- und Domänenwesens zweckmäßig einzurichten, habe der Finanzminister sich bestimmt gefunden, Sr. Majestät diesfalls einen Plan au. vorzulegen.</p>
                  <p>Bezüglich der Wichtigkeit der in der Rede stehenden Angelegenheit bemerkte der Finanzminister, daß der Wert der Staatsforste und Domänen zwischen 300 und 400 Millionen [fr.] betrage, daß dieses Kapital jetzt nur 1½% Zinsen abwerfe und daß es somit wünschenswert, ja dringend notwendig sei, von diesem Eigentume einen größeren Ertrag zu erzielen. Die Hauptmomente der von dem Finanzminister bezüglich der künftigen Leitung des Staatsforst- und Domänenwesens Sr. Majestät erstatteten au. Anträge sind folgende: Die oberste Leitung des Forst- und Domänenwesens wird wie bis jetzt bei dem Finanzministerium sein, bei welchem ein technisch-administratives Departement fortbestehen soll. Dieses Departement wird mehr die administrativen Gegenstände, Personalsachen usw. <pb n="44" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s44.pdf"/>als das eigentliche technische Fach leiten. Für die Wirtschaft, die Administration im Detail, soll eine Generaldirektion mit einem Vorsteher, welcher den Rang und Gehalt eines Ministerialrates hat, mit einem Oberfinanzrate, drei Finanzräten, drei Sekretären und dem übrigen nötigen Personale bestellt werden. Diese Generaldirektion soll zugleich die niederösterreichische Forstdirektion in sich aufnehmen, wodurch ihr die Gelegenheit verschafft wird, <ref xml:id="fn_3_3_177_a">auf den praktischen Dienst unmittelbaren Einfluß</ref>
                     <note type="variant" n="a" target="#fn_3_3_177_a">Korrektur a–a Ransonnets aus: <quote>mit der Administration auch den praktischen Dienst zu üben</quote>.</note> zu üben. In den Ländern, wo der Staat <ref xml:id="fn_3_3_177_b">einen bewirtschafteten eigenen</ref>
                     <note type="variant" n="b" target="#fn_3_3_177_b">Einfügung b–b Ransonnets.</note> Grundbesitz hat, sollen Landesforstdirektionen errichtet werden. Diese werden den Finanzlandesdirektionen in der Art einverleibt, daß der Finanzlandesdirektor Vorsteher beider ist, sonst werden sie aber getrennt bestehen und ihren eigenen Wirkungskreis und eigene Instruktionen haben. Die Bestellung von Landesforstdirektionen genügt, weil die Domänen und Feldwirtschaften den angenommenen Grundsätzen gemäß allgemein verpachtet werden sollen. Unter diesen werden Domänenämter bestehen, welche dort, wo der Besitz<ref xml:id="fn_3_3_177_c"/>
                     <note type="variant" n="c" target="#fn_3_3_177_c">Korrektur aus <quote>Dominikalbesitz</quote>.</note> zerstreut ist, die Einzelheiten des Wirtschaftsbetriebes durch Wirtschaftsführer besorgen werden; dort aber, wo <ref xml:id="fn_3_3_177_d">ein großer Domänenbesitz</ref>
                     <note type="variant" n="d" target="#fn_3_3_177_d">Korrektur d–d Ransonnets aus <quote>der Besitz</quote>.</note> konzentriert ist, hat die Leitung des Wirtschaftsbetriebes das Amt selbst. Dort, wo der <ref xml:id="fn_3_3_177_e">Domänenbesitz mit anderen industriellen Unternehmungen des Staates</ref>
                     <note type="variant" n="e" target="#fn_3_3_177_e">Korrektur e–e Ransonnets aus <quote>Dominikalbesitz mit anderen Dingen</quote>.</note>, wie mit Salinen, Bergwerken etc., zusammenhängt, wird eine ähnliche Einrichtung getroffen werden. Die untersten Organe der Forst- und Domänenverwaltung werden hiernach die Wirtschaftsführer sein, welche zum Status der etwas höher gestellten Domänenämter gehören werden. Die Domänenämter werden den Landesdirektionen mit dem Finanzlandesdirektor an der Spitze und diese letztere dem Finanzministerium unterstehen. Die Generaldirektion sowohl als die Landesdirektionen und die weiteren Organe werden aus Fachmännern bestehen und die entsprechenden Instruktionen erhalten. Die Forstlehranstalt zu Mariabrunn wird dem Finanzministerium über Gegenstände der Landwirtschaft und des Forstbetriebes Gutachten zu erstatten haben. Dies ist ungefähr die Gliederung der von dem Finanzminister bezüglich der Organisierung des Forst- und Domänenwesens Sr. Majestät au. zu erstattenden Anträge.</p>
                  <p>Durch diese neue Einrichtung soll eine wesentliche Verbesserung in der Sache selbst erzielt, das Einkommen aus den Staatsforsten und Domänen vermehrt und an den bisherigen Verwaltungsauslagen für diesen Zweig ein nicht unbedeutender Betrag erspart werden. Was den Personal- und Besoldungsstand der Staatsforst- und Domänenverwaltung anbelangt, bemerkte der Finanzminister schließlich, sich bei den diesfälligen Anträgen ganz nach dem Ah. genehmigten Schema für politische und andere Ämter gerichtet zu haben, wornach seine bezüglichen Anträge parallel mit jenen für die Organisierung der politischen und Justizbehörden gehen.</p>
                  <p>
                     <pb n="45" corresp="https://hw.oeaw.ac.at/ministerrat/serie-1/a3-b3-pdf.xml%23a3-b3_einzelseiten/a3-b3_s45.pdf"/>Die Ministerkonferenz fand gegen diese neue Organisation nicht zu erinnern<note type="footnote" n="4">Der entsprechende Vortrag Baumgartners v. <date when="1853-11-10">10. 11. 1853</date>, <bibl type="archival">HHSTA., Kab. Kanzlei, MCZ. 3935/1853</bibl>, erhielt nie eine Erledigung, obwohl Finanzminister Bruck am <date when="1855-09-11">11. 9. 1855</date> den Vortrag zurückbekam zur Erstattung <quote>neuer Anträge</quote>. Im Vortrag Brucks v. <date when="1855-09-05">5. 9. 1855</date>, <quote>ebd., MCZ. 2905/1855</quote>, wurden nur Anträge zu einer <quote>Personalvermehrung im Konzeptfach bei der Finanz-Landesdirektions-Abteilung in Ofen</quote> erstattet, die am <date when="1855-10-21">21. 10. 1855</date> gewährt wurde. Zur Organisation der Forst- und Domänenverwaltung, wie sie seit den Jahren 1849 bis 1851 bestand, siehe <bibl type="secondary">
                           <author>Stubenrauch</author>, Handbuch der österreichischen Verwaltungs-Gesetzkunde 1, 55 f</bibl>.</note>.</p>
               </div>
               <closer>
                  <dateline>Wien, am <date when="1853-11-23">23. November 1853</date>. Gr[af] Buol.</dateline>
                  <seg type="emperors_approval">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Franz Joseph. Wien, <date when="1853-11-30">30. November 1853</date>.</seg>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>